{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "recursos.ufv.es/docs/MEMORIA-UFV-2017-2018.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Memoria acad\u00e9mica UFV 2017/2018 Memoria Acad\u00e9micaUniversidad Francisco de Vitoria 2017/2018Memoria Universidad de Vitoria 2017/2018 Memoria Acad\u00e9mica 2017-2018 (c) - copyrigt Edita Direcci\u00f3n de Comunicaci\u00f3n y Relaciones Externas Coordina Direcci\u00f3n de Comunicaci\u00f3n y Relaciones Externas Dise\u00f1o Unidad de Dise\u00f1o UFV Maquetaci\u00f3n Gr\u00e1ficas Arias Montano Fotograf\u00eda Direcci\u00f3n de Comunicaci\u00f3n y Relaciones ExternasDaniel Sada Casta\u00f1o RectorFotograf\u00eda: Lupe de la Vallina Carta del rector emos cumplido nuestros primeros a\u00f1os como Universidad y es el momento de mirar atr\u00e1s, hacer balance de lo que ha sucedido y pensar c\u00f3mo queremos que sean los pr\u00f3ximos 25. Sin duda, han sido tiempos de crecimiento en volumen de alumnos y en expansi\u00f3n del campus. Durante el curso acad\u00e9mico 2017/2018, m\u00e1s de 5800 alumnos de grado y 3500 de postgrado han confiado en nuestro proyecto educativo para cursar alguno de los 24 grados y 14 dobles grados o uno de los 21 m\u00e1steres que se imparten en la UFV, sabiendo que les preparamos para la profesi\u00f3n que hayan elegido de una manera distinta, pues nuestro objetivo es ser una universidad referente en la ense\u00f1anza de ciencias y profesiones centradas en la persona. Seguimos ampliando y mejorando nuestras instalaciones. A la apertura el curso anterior del Centro Deportivo UFV, dise\u00f1ado por el arquitecto Alberto Campo Baeza, se ha unido la reciente inauguraci\u00f3n del nuevo edificio de la Facultad de Comunicaci\u00f3n. Estos logros y otros han sido posibles gracias a la Comunidad UFV, una gran familia que se ha ido forjando a lo largo de los a\u00f1os, unida por nuestra Misi\u00f3n: formar a personas que buscan la verdad y el bien y que por su formaci\u00f3n y liderazgo promueven la transformaci\u00f3n cristiana de la sociedad y la cultura. Para ello, todas las personas que formamos la Comunidad Educativa ponemos nuestro sentido, ilusi\u00f3n, esfuerzo y trabajo al servicio de cada alumno de manera individual. Nuestra responsabilidad con los alumnos no es \u00fanicamente capacitarles para su futuro trabajo, sino tambi\u00e9n darles la oportunidad de poner en juego sus talentos, para que tengan deseos de conocer el mundo y ayuden a mejorarlo y cambiarlo. Gracias a este empe\u00f1o, los conocimientos conectar\u00e1n con la realidad de su vida y no solo con una nota o un reto profesional. Con la vista puesta en el futuro, seguiremos trabajando para anticiparnos a los desaf\u00edos que nos esperan en el horizonte de los pr\u00f3ximos 25 a\u00f1os. Nuestro reto es redescubrir la universidad que durante ocho siglos vertebr\u00f3 Occidente y, por tanto, seguir trabajando en preparar personas no solo para su desempe\u00f1o laboral, sino para la vida en su conjunto. HCarta del rector .................................................................................. 8 Identidad, lema, valores , misi\u00f3n y visi\u00f3n .......................................... 12 Autoridades universitarias y acad\u00e9micas. Reconocimientos y distinciones universitarias .............................................................. 16 Docencia ............................................................................................ 24 Balance del a\u00f1o acad\u00e9mico .............................................................. 32 Vicerrectorado de Calidad y Transformaci\u00f3n Organizacional .......... 36 Vicerrectorado de Internacionalizaci\u00f3n ............................................. 52 Vicerrectorado de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n ................................... 60 Vicerrectorado de Profesorado y Ordenaci\u00f3n Acad\u00e9mica .............. 164 Vicerrectorado de Formaci\u00f3n Integral .............................................. 174\u00cdndice Direcci\u00f3n de Desarrollo de Personas .............................................. 214 Direcci\u00f3n de Orientaci\u00f3n e Informaci\u00f3n Universitaria (DOIU) ......... 218 \u00c1rea de Relaciones Institucionales ................................................ 226 Secretar\u00eda General ........................................................................... 246 Vida universitaria de las facultades y escuelas ................................ 256 Tambi\u00e9n son UFV ............................................................................. 292 Servicios ........................................................................................... 308 Responsabilidad Social Universitaria ............................................... 314 Red de universidades ....................................................................... 320 In memoriam..................................................................................... 324Identidad, Lema, Valores, Misi\u00f3n y Visi\u00f3n13 2017-18 Memoria UFV15 14 2017-18 Identidad, Lema, Valores, Misi\u00f3n y Visi\u00f3n Memoria UFVIdentidad, Lema, Valores, Misi\u00f3n y Visi\u00f3n La Universidad Francisco de Vitoria es una instituci\u00f3n privada de ense\u00f1anza superior, cuya actuaci\u00f3n se fundamenta dentro del respeto a los fines e ideales que la inspiran, en el principio de la libertad acad\u00e9mica, ma - nifestada en las libertades de c\u00e1tedra, de investigaci\u00f3n y de estudio. Fue reconocida como universidad por la Ley 7/2001, de 3 de julio de la Comunidad de Madrid, tras comenzar su andadura como centro adscrito a la Univer - sidad Complutense de Madrid en el curso 1993-94. For - ma parte de un sistema universitario internacional que integra instituciones de formaci\u00f3n superior en Estados Unidos, M\u00e9xico, Europa y Am\u00e9rica del Sur. Por su propia vocaci\u00f3n y naturaleza, la Universidad Francisco de Vitoria promueve la formaci\u00f3n human\u00edstica y cristiana desde su proyecto educativo integral, tanto en sus alumnos como en profesores y personal de adminis- traci\u00f3n y servicios, basada en su Ideario, que apuesta por la persona tanto en su dimensi\u00f3n individual como social. Es una universidad de inspiraci\u00f3n cat\u00f3lica, abierta e internacional. De inspiraci\u00f3n cat\u00f3lica porque desde el m\u00e1s ab - soluto respeto a la libertad individual de cada uno de sus alumnos y profesores, inspira su modelo formati - vo en los valores del humanismo cristiano, principal - mente con el comportamiento \u00e9tico en el ejercicio de la profesi\u00f3n, la integridad personal y el compromiso social. Es tambi\u00e9n una universidad abierta a las personas y al conocimiento. Abierta a las personas, sin limitaci\u00f3n alguna por raz\u00f3n de procedencia cultural, adscripci\u00f3n social o capacidad econ\u00f3mica. La UFV es un punto de encuentro abierto al conocimiento, a las nuevas tec - nolog\u00edas, a la ciencia, a la investigaci\u00f3n, a la cultura y al cambio.Y es una universidad internacional que se compro - mete a formar a sus alumnos para el mundo global que les ha tocado vivir. LEMA El lema de la Universidad Francisco de Vitoria es \u00abVin- ce in bono malum\u00bb, que en lat\u00edn significa \u00abVence el mal con el bien\u00bb. Estas palabras est\u00e1n sacadas de la Ep\u00edstola de san Pablo a los Romanos: \u00abNoli vinci a malo, sed vince in bono malum\u00bb (Rm 12, 21). Este lema refleja la aspira - ci\u00f3n de todo universitario de cambiar las actitudes de una sociedad a la que quiere proponer vencer el mal de la ignorancia con el bien de la ciencia; el mal del mate - rialismo ego\u00edsta con el bien del humanismo cristiano; el mal de la indiferencia con el bien de la b\u00fasqueda de la verdad. VALORES Los valores son la base de todas las acciones de la Universidad Francisco de Vitoria, entendiendo que estos llevan impl\u00edcito el hecho de que desarrollan a la persona: Esp\u00edritu de comunidad: cada persona es el rostro de la comunidad que acoge. A la vez, todo lo que hacemos est\u00e1 orientado a la consecuci\u00f3n del bien com\u00fan que sus - tenta a toda la comunidad UFV, y que posee prioridad respecto de la satisfacci\u00f3n de los propios intereses indi- viduales. Vocaci\u00f3n de servicio: adopci\u00f3n una actitud per - manente de colaboraci\u00f3n hacia los dem\u00e1s, que a su vez engloba valores como la humildad, la honestidad, la ex - celencia y el desinter\u00e9s. Sentido de trabajo contagioso: manteniendo siem - pre claro el por qu\u00e9 y para qui\u00e9n se trabaja, y el valor que tiene nuestra labor ante Dios, los dem\u00e1s y nosotros mis - mos. MISI\u00d3N La Universidad Francisco de Vitoria tiene como mi- si\u00f3n construir una comunidad universitaria de personas que buscan la verdad y el bien y que, por su formaci\u00f3n y liderazgo, promueven la transformaci\u00f3n cristiana de la sociedad y la cultura. VISI\u00d3N Ser una universidad referente en ciencias y profesiones centradas en la persona. Autoridades Universitarias y Acad\u00e9micas Reconocimientos y Distinciones Universitarias17 2017-18 Memoria UFV19 18 2017-18 Autoridades Universitarias y Acad\u00e9micas Reconocimientos y Distinciones UniversitariasMemoria UFVAutoridades Universitarias y Acad\u00e9micas Reconocimientos y Distinciones Universitarias RECTOR Daniel Sada Casta\u00f1o VICERRECTORES Vicerrectora de Calidad y Transformaci\u00f3n Organizacional Yolanda Cerezo L\u00f3pez Vicerrector de Formaci\u00f3n Integral Fernando Vi\u00f1ado OteoVicerrector de Internacionalizaci\u00f3n Juan P\u00e9rez-Miranda Castillo Vicerrector de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n Clemente L\u00f3pez Gonz\u00e1lez Vicerrectora de Profesorado y Ordenaci\u00f3n Acad\u00e9mica Mar\u00eda Lacalle Noriega DECANOS DE FACUL TADES Y DIRECTORES DE ESCUELA Decano de la Facultad de Ciencias de la Educaci\u00f3n y Humanidades Salvador Ortiz de Montellano Directora de la Escuela Polit\u00e9cnica Superior Olga Pe\u00f1alba Rodr\u00edguez Decana de la Facultad de Ciencias Experimentales Maite Iglesias Badiola Decano de la Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas y Empresariales Jos\u00e9 M.\u00aa Ortiz Ibarz Decano de la Facultad de Ciencias de la Salud Fernando Caballero Mart\u00ednez Directora de la Facultad de Ciencias de la Comunicaci\u00f3n Paula Puceiro VioqueDIRECTORES ACAD\u00c9MICOS Facultad de Ciencias de la Comunicaci\u00f3n Director del Grado en Periodismo Humberto Mart\u00ednez-Fresneda Osorio Director del Grado en Comunicaci\u00f3n Audiovisual Diego Botas Leal Directora del Grado en Publicidad Paloma Fern\u00e1ndez Fern\u00e1ndez Director del Grado en Bellas Artes y del Grado en Dise\u00f1o Pablo L\u00f3pez Raso Directora del Grado en Creaci\u00f3n y Narraci\u00f3n de Videojuegos Bel\u00e9n Mainer Blanco Director del Grado en Relaciones Internacionales Florentino Portero Rodr\u00edguez \u00d3scar El\u00eda Man\u00fa (desde marzo de 2018) Facultad de Ciencias de la Educaci\u00f3n y Humanidades Director del Grado en Educaci\u00f3n Infantil y del Grado en Educaci\u00f3n Primaria Salvador Ortiz de Montellano Director del Grado en Ciencias de la Actividad F\u00edsica y del Deporte Ignacio Ros Bernal Escuela Polit\u00e9cnica Superior Director del Grado en Arquitectura Felipe Samar\u00e1n Sal\u00f3 Directora del Grado en Ingenier\u00eda Inform\u00e1tica Olga Pe\u00f1alba Rodr\u00edguezFacultad de Ciencias Experimentales Directora del Grado en Biotecnolog\u00eda y del Grado en Biomedicina Maite Iglesias Badiola Director del Grado en Farmacia Juli\u00e1n Romero Paredes Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas y Empresariales Directora de Marketing Raquel Ayestar\u00e1n Crespo Directora del Grado en Derecho y del Grado en Criminolog\u00eda Sof\u00eda Borgia Sorrosal Director del Grado en Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas Jos\u00e9 M.\u00aa Pel\u00e1ez Marqu\u00e9s Director de Gastronom\u00eda Isolino Pazos Villas Facultad de Ciencias de la Salud Director del Grado en Medicina Fernando Caballero Mart\u00ednez Directora del Grado en Enfermer\u00eda Ana P\u00e9rez Mart\u00edn Director del Grado en Fisioterapia Pablo Terr\u00f3n Manrique Directora del Grado en Psicolog\u00eda Ana Ozc\u00e1riz Arraiza DIRECCIONES GENERALES Secretario General Jos\u00e9 Antonio Verdejo Delgado Directora General de Relaciones Institucionales Mar\u00eda P\u00e9rez de Ayala BecerrilGerente General Jos\u00e9 Luis Machetti Honduvilla Director General de Desarrollo de Personas Pedro Gonz\u00e1lez IglesiasDirector General de Orientaci\u00f3n e Informaci\u00f3n Universitaria Jaime Mart\u00ednez Cort\u00e1zar 21 20 2017-18 Autoridades Universitarias y Acad\u00e9micas Reconocimientos y Distinciones UniversitariasMemoria UFVDirectora de la Oficina de Relaciones Internacionales Clara Gartner Directora de Internacionalizaci\u00f3n Bel\u00e9n Navajas Josa Director de Proyectos de Internacionalizaci\u00f3n Adriaan K\u00fahn Vicerrectorado de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n Director del Centro de Estudios Tecnol\u00f3gicos y Sociales (CETYS) Eduardo Avello Mart\u00edn Directora de Biblioteca Rosa Salord Beltr\u00e1n Directora de Innovaci\u00f3n Teresa de Dios Alija Director de la Oficina de Transferencia de Resultados de Investigaci\u00f3n (OTRI) Miguel Osorio Garc\u00eda de Oteyza Directora del Instituto Desarrollo Directivo Integral (IDDI) Natalia M\u00e1rquez Amilibia Vicerrectorado de profesorado y ordenaci\u00f3n acad\u00e9mica Director de Postgrado y Consultor\u00eda F\u00e9lix Su\u00e1rez Mart\u00ednez Directora general de la International Business School UFV & ADEN Brenda del Val Directora de Desarrollo Internacional. Postgrado y Consultor\u00eda Daniela del Olmo Sotelo Directora de Comunicaci\u00f3n y Promoci\u00f3n. Postgrado y Consultor\u00eda Luc\u00eda L\u00f3pez Calvo Directora de Formaci\u00f3n Zulema Calder\u00f3n Corredor Directora de Ordenaci\u00f3n Acad\u00e9mica Almudena Prados CarbonellDirector de Pol\u00edtica Ling\u00fc\u00edstica Charles Jones Director de la Fundaci\u00f3n Altius-Francisco de Vitoria Pablo Aledo Mart\u00ednez Institutos de investigaci\u00f3n Director del Instituto de Innovaci\u00f3n Francisco Loro Fern\u00e1ndez Director del Centro de Innovaci\u00f3n Experimental del Conocimiento (CEIEC) \u00c1lvaro Garc\u00eda Tejedor Director del Instituto de Investigaciones Econ\u00f3micas y Sociales Francisco de Vitoria y del Instituto Robert Schuman de Estudios Europeos Clemente L\u00f3pez Gonz\u00e1lez Director del Foro Hispanoamericano Francisco de Vitoria Javier G\u00f3mez D\u00edez Director del Instituto de Pol\u00edtica Internacional Florentino Portero Rodr\u00edguez Director del Instituto de Investigaciones Biosanitarias Cruz Santos Tejedor Director del Instituto de Bio\u00e9tica Ricardo Abeng\u00f3zar Muela C\u00e1tedras C\u00e1tedra de Responsabilidad Social M.\u00aa Carmen de la Calle Maldonado C\u00e1tedra Heineken Luis Exp\u00f3sito S\u00e1ez C\u00e1tedra de Inmigraci\u00f3n Miguel Osorio Garc\u00eda de Oteyza C\u00e1tedra Irene V\u00e1zquez Susana Alonso P\u00e9rez C\u00e1tedra de Innovaci\u00f3n Educativa Ra\u00fal Santiago Campi\u00f3n Centro de Estudios de la Familia Mar\u00eda Lacalle NoriegaDIRECTORES DE DEPARTAMENTOS Secretar\u00eda General Directora de Secretar\u00eda de Alumnos Laura P\u00e9rez Mercado Directora del Colegio Mayor Francisco de Vitoria y de Mentor\u00edas Agustina Jutard Facio-Zeballos Relaciones Institucionales Directora de Pr\u00e1cticas y Empleo Marta Montojo Arteaga Directora de Comunicaci\u00f3n y Relaciones Externas Macarena Botella Serrano Directora de Desarrollo Institucional Marta \u00c1lvarez Gonz\u00e1lez Director de Alumni Gonzalo Barriga Carmona Directora adjunta de Relaciones Institucionales Bel\u00e9n Ib\u00e1\u00f1ez Masegosa Gerencia Director Administrativo Financiero Carlos Mora Torrero Controller Miguel Montejo Pravos Director de Servicios Corporativos Erick Caselis Director de Infraestructuras Francisco Navarro S\u00e1nchez Desarrollo de Personas Directora de Selecci\u00f3n y Gesti\u00f3n del Talento Mara S\u00e1nchez Benito Director de Administraci\u00f3n de Personal y Relaciones Laborales Jos\u00e9 Alberto Molinet de Le\u00f3n Orientaci\u00f3n e Informaci\u00f3n Universitaria (DOIU) Directora adjunta del Departamento de Orientaci\u00f3n e Informaci\u00f3n Universitaria (DOIU) Cristina Pereira LabradaDirectora adjunta de Marketing Mar\u00eda D\u00edaz Gridilla Director de la Unidad Web Eduardo Cornejo Camarero Directora de la Unidad de Dise\u00f1o Yolanda Palaz\u00f3n Panizo Vicerrectorado de Calidad y Transformaci\u00f3n Organizacional Directora Atenci\u00f3n a Usuarios Cristina Dur\u00e1n Uribarri Director de Evoluci\u00f3n Digital Sergio Travieso Teniente Directora de Aplicaciones Universitarias Eva Garc\u00eda Lorenzana Director de Aplicaciones de Gesti\u00f3n Gabriel Rodr\u00edguez Mart\u00ed Director de Infraestructuras Mario Garc\u00eda Herv\u00e1s Directora adjunta de Calidad y Evaluaci\u00f3n Sandra Vill\u00e9n Cardaba Directora del Centro Escucha Activa Consuelo Valbuena Mart\u00ednez Vicerrectorado de Formaci\u00f3n Integral Directora de Extensi\u00f3n Universitaria Teresa L\u00f3pez Monje Directora del Gabinete de Orientaci\u00f3n Educativa M.\u00aa \u00c1ngeles Garc\u00eda Arias Director de Formaci\u00f3n Human\u00edstica \u00c1ngel Barahona Plaza Director de Becas Europa y de la Escuela de Liderazgo Universitario Rafael Monjo Sacrist\u00e1n Director del Instituto John Henry Newman y de Pastoral P . Florencio S\u00e1nchez, L. C. Directora del Instituto de Desarrollo y Persona Nieves Gonz\u00e1lez Rico23 22 2017-18 Autoridades Universitarias y Acad\u00e9micas Reconocimientos y Distinciones UniversitariasMemoria UFVRECONOCIMIENTOS Y DISTINCIONES UNIVERSITARIAS Profesores honorarios \u00d3scar Arias S\u00e1nchez Premio Nobel de la Paz. Fue presidente de Costa Rica Rvdo. P . Alejandro Barragal Iglesias Can\u00f3nigo de la catedral de Santiago de Compostela Emmanuele Francesco Maria Emanuele Profesor y abogado. Presidente de la Fundaci\u00f3n Roma. Catedr\u00e1tico em\u00e9rito de la Universidad Francisco de Vitoria Jos\u00e9 Mar\u00eda Gil-Robles Gil-Delgado Letrado de las Cortes y abogado. Fue presidente del Parlamento Europeo Paul Johnson Fil\u00f3sofo e historiador Vittorio Messori Periodista Kenzanburo O\u00e9 Premio Nobel de Literatura Manuel Elkin Patarroyo Cient\u00edfico. Premio Pr\u00edncipe de Asturias de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica y T\u00e9cnica y descubridor de la vacuna sint\u00e9tica contra la malaria Henry Rosovsky Decano y profesor de Econom\u00eda de la Universidad de Harvard (EE. UU.) miembro de la American Academy of Arts and Sciences Doctores honoris causa Jos\u00e9 Jim\u00e9nez Lozano Escritor, periodista y Premio Cervantes Alfonso L\u00f3pez Quint\u00e1s Catedr\u00e1tico em\u00e9rito en la Facultad de Filosof\u00eda de la Universidad Complutense de Madrid y miembro de la Real Acad\u00e9mica de Ciencias Morales y Pol\u00edticasMarko Ivan Rupnik, S. J. Director del Centro Ezio Aletti de arte oriental de la Universidad Gregoriana de Roma. Artista, creador, escritor y sacerdote jesuita esloveno Oscar Luigi Scalfaro Fue presidente de la Rep\u00fablica Italiana. Senador vitalicio de la Rep\u00fablica Italiana. (+) Juan Velarde Fuertes Catedr\u00e1tico em\u00e9rito de Econom\u00eda. Premio Pr\u00edncipe de Asturias de Ciencias Sociales Gustavo Villapalos Salas Catedr\u00e1tico de Historia del Derecho y rector honorario de la Universidad Complutense de Madrid John Robin Warren Premio Nobel de Medicina y Fisiolog\u00eda 2005 Stefano Zamagni Catedr\u00e1tico de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas de la Universidad de Bolonia y profesor de Econom\u00eda Pol\u00edtica Internacional de la Universidad John Hopkins (USA) Medallas de honor Luciano Pere\u00f1a Vicente Catedr\u00e1tico de la Universidad Pontificia de Salamanca. Investigador del CSIC: (+) Mar\u00eda Dolores Vila-Coro Barrachina Profesora de la UV y directora de la C\u00e1tedra de Bio\u00e9tica y Biojur\u00eddica de la Unesco. (+) Esther Mar\u00eda Koplowitz y Romero de Juseu Empresaria Mario Hern\u00e1ndez S\u00e1nchez-Barba Catedr\u00e1tico em\u00e9rito de la Universidad Complutense de Madrid y profesor de la Universidad Francisco de Vitoria Docencia25 2017-18 Memoria UFV27 26 2017-18 DocenciaMemoria UFVDocencia Nuevo grado GRADO EN RELACIONES INTERNACIONALES En un mundo cada d\u00eda m\u00e1s globalizado, la formaci\u00f3n en Relaciones Internacionales se hace imprescindi - ble para responder a la demanda de un mercado laboral que exige una formaci\u00f3n transversal y multidisciplinar. Los futuros profesionales de las RR. II. deber\u00e1n adquirir las habilidades y competencias necesarias para desarro - llar su labor en los diferentes campos que esta engloba: Econom\u00eda, Derecho, Pol\u00edtica, Geopol\u00edtica, Inteligencia, as\u00ed como saber desenvolverse en culturas diferentes y regio - nes del mundo muy distintas y alejadas entre ellas. El Grado en Relaciones Internacionales de la UFV formar\u00e1 a los alumnos para ser profesionales compro - metidos, preparados para tender puentes y favorecer la comprensi\u00f3n entre pa\u00edses, instituciones y organismos. De esta manera, ser\u00e1n capaces de entender y aportar valor al nuevo escenario mundial, caracterizado por la compleji - dad y la interrelaci\u00f3n de factores. La UFV busca alumnos que adopten un papel activo y participen con liderazgo en la resoluci\u00f3n de conflictos. El m\u00e9todo de trabajo es eminentemente pr\u00e1ctico, de manera que el alumno ad - quiera herramientas \u00fatiles y resolutivas. Los alumnos podr\u00e1n disfrutar de dos viajes formativos anuales, integrados en la asignatura Mundo Actual, para profundizar de manera pr\u00e1ctica en los conocimientos ad- quiridos durante el curso, as\u00ed como recibir una formaci\u00f3n biling\u00fce en castellano e ingl\u00e9s y cursar un semestre o un curso completo en EE. UU., Latinoam\u00e9rica, Europa o Asia, gracias a los convenios internacionales de la UFV. Este grado puede cursarse como doble Grado con Pe - riodismo, ADE, Derecho y Filosof\u00eda, Pol\u00edtica y Econom\u00eda o hacerse de manera intensiva como Grado en Relaciones Internacionales. OFERTA ACAD\u00c9MICA - GRADO FACUL TAD CARRERA T\u00cdTULOS PROPIOSFacultad de Ciencias Jur\u00eddicas y EmpresarialesGrado en Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas (grupo biling\u00fce) Grado en Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas (grupo espa\u00f1ol) Grado en MarketingLiderazgo Colaborativo en el Marketing Digital Grado en Derecho Habilidades para Abogados Grado en Gastronom\u00eda Grado en Criminolog\u00eda Facultad de Educaci\u00f3n y HumanidadesGrado en Ciencias de la Actividad F\u00edsica y del Deporte Grado en Educaci\u00f3n Infantil Grado en Educaci\u00f3n PrimariaFacultad de Ciencias de la Comunicaci\u00f3nGrado en PeriodismoExperto en Periodismo Especializado Multimedia Grado en Comunicaci\u00f3n Audiovisual Experto en Animaci\u00f3n y Aplicaciones 3D en Tiempo Real Experto en Realizaci\u00f3n y Producci\u00f3n de Nuevos Formatos en TV y Cine Digital Grado en Publicidad Experto en T\u00e9cnicas de Creaci\u00f3n Grado en Dise\u00f1o Experto en Dise\u00f1o de Moda Experto en Dise\u00f1o Gr\u00e1fico Multimedia e Interactivo Grado en Bellas ArtesExperto en Animaci\u00f3n y Aplicaciones 3D en Tiempo Real Grado en Creaci\u00f3n y Narraci\u00f3n de VideojuegosExperto en Technical Artist Grado en Relaciones Internacionales Escuela Polit\u00e9cnica SuperiorGrado en Ingenier\u00eda Inform\u00e1ticaExperto en Rob\u00f3tica Experto en Desarrollo de Videojuegos Grado en ArquitecturaExperto en Nuevas Tecnolog\u00edas Arquitect\u00f3nicasFacultad de Ciencias de la SaludGrado en Medicina Grado en Psicolog\u00eda Grado en Enfermer\u00eda Grado en FisioterapiaFacultad de Ciencias ExperimentalesGrado en Biotecnolog\u00edaExperto en Metodolog\u00eda en Investigaci\u00f3n Biotecnol\u00f3gica Grado en Farmacia Experto en Innovaci\u00f3n Farmac\u00e9utica Grado en BiomedicinaExperto en Emprendimiento y Gesti\u00f3n de Proyectos de Innovaci\u00f3n 29 28 2017-18 DocenciaMemoria UFVOFERTA ACAD\u00c9MICA: \u00c1REA DE POSTGRADO Y CONSUL TOR\u00cdA Se imparte en: Campus de Pozuelo de Alarc\u00f3n Escuela de Negocios de la UFV & ADEN (sede en Madrid) M\u00e1steres T\u00edtulos Propios M\u00e1ster en Comunicaci\u00f3n y Marketing de Moda Programa Optimus M\u00e1ster en Acompa\u00f1amiento Educativo M\u00e1ster en Bio\u00e9tica M\u00e1ster en Negocios y Comercio Internacional M\u00e1ster en Direcci\u00f3n Comercial y Marketing Digital Programas Superiores Executive Program in Project Management Programa Superior en Direcci\u00f3n Comercial y Marketing Programa Superior en Direcci\u00f3n de Proyectos Programa Superior en Direcci\u00f3n Estrat\u00e9gica y Financiera Programa Superior en Innovaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n Digital y Big Data Cursos de Experto Curso de Experto en Mediaci\u00f3n Familiar y en Materia Civil y Mercantil Curso de Especializaci\u00f3n en Periodismo y Moda Programas in Company Mapfre CONSTANTIA Vaughan Moraleda Schibsted Classified Media Spain, S. L. InConfidence CHC Energ\u00edaOFERTA ACAD\u00c9MICA - DOBLES TITULACIONES CARRERA T\u00cdTULOS PROPIOS Grado en Periodismo + Grado en Comunicaci\u00f3n Audiovisual Grado en Comunicaci\u00f3n Audiovisual + Grado en Publicidad Grado en Dise\u00f1o + Grado en Publicidad Experto en Dise\u00f1o Gr\u00e1fico Multimedia e Interactivo Grado en Periodismo + Grado en Relaciones Internacionales Grado en Bellas Artes + Grado en Dise\u00f1o Grado en Comunicaci\u00f3n Audiovisual + Grado en Creaci\u00f3n y Narraci\u00f3n de Videojuegos Grado en Bellas Artes + Grado en Creaci\u00f3n y Narraci\u00f3n de Videojuegos Grado en Publicidad + Grado en Marketing Experto en T\u00e9cnicas de Creaci\u00f3n Grado en Derecho + Grado en Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de EmpresasIntegral Leadership Program Grado en Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas + Grado en Marketing (biling\u00fce) Grado en Biotecnolog\u00eda + Grado en Farmacia Grado en Derecho + Grado en Criminolog\u00eda T\u00edtulo de Detective Privado Grado en Derecho + Grado en Relaciones Internacionales (biling\u00fce)Integral Leadership Program Grado en Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas + Grado en Relaciones Internacionales (biling\u00fce)Integral Leadership Program 31 30 2017-18 DocenciaMemoria UFVM\u00e1steres Universitarios M\u00e1ster Universitario en Abogac\u00eda M\u00e1ster Universitario en Acci\u00f3n Pol\u00edtica, Fortalecimiento Institucional y Participaci\u00f3n Ciudadana en el Estado de Derecho M\u00e1ster Universitario en Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales M\u00e1ster Universitario en Banca y Finanzas M\u00e1ster Universitario en Periodismo Audiovisual M\u00e1ster Universitario en Producci\u00f3n y Realizaci\u00f3n en Radio y Televisi\u00f3n M\u00e1ster Universitario en Humanidades M\u00e1ster Universitario en Direcci\u00f3n y Gesti\u00f3n para la Calidad de Centros Educativos M\u00e1ster Universitario de Profesor de Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria y Bachillerato, Formaci\u00f3n Profesional y Ense - \u00f1anzas de Idiomas M\u00e1ster Universitario en Ense\u00f1anza Biling\u00fce M\u00e1ster Universitario en Ense\u00f1anza del Espa\u00f1ol para Extranjeros M\u00e1ster Universitario en Terapias Avanzadas e Innovaci\u00f3n Biotecnol\u00f3gica M\u00e1ster Universitario en Psicolog\u00eda General Sanitaria M\u00e1ster Universitario en Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas. MBA M\u00e1ster Universitario en Direcci\u00f3n de Empresas. MBA Executive Doctorados Doctorado en Humanidades: Historia, Filosof\u00eda y Est\u00e9tica Doctorado en Biotecnolog\u00eda, Medicina y Ciencias Biosanitarias Seminarios Seminario de Bio\u00e9tica Cl\u00ednica Seminario de Iniciaci\u00f3n a la Teolog\u00eda Balance del a\u00f1o acad\u00e9mico33 2017-18 Memoria UFV35 34 2017-18 Balance del a\u00f1o acad\u00e9micoMemoria UFVBalance del a\u00f1o acad\u00e9mico Balance de alumnos de t\u00edtulos oficiales de Grado 5889 Balance de alumnos de t\u00edtulos oficiales de Grado durante el a\u00f1o acad\u00e9mico 2017/2018 1121 \u00c1rea de Ciencias Jur\u00eddicas y Empresariales Programa Excellens: 109 Grado en Relaciones Laborales y Recursos Humanos: 3 Grado en Derecho: 269 Grado en Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas: 488 Grado en Criminolog\u00eda: 107 Grado en Gastronom\u00eda: 87 Grado en Marketing: 58 1050 \u00c1rea de Ciencias de la Comunicaci\u00f3n Grado en Periodismo: 230 Grado en Comunicaci\u00f3n Audiovisual: 261 Grado en Bellas Artes: 93 Grado en Dise\u00f1o: 212 Grado en Publicidad: 143 Grado en Creaci\u00f3n y Narraci\u00f3n de Videojuegos: 81 Grado en Relaciones Internacionales: 30 2104 \u00c1rea de Ciencias de la Salud Grado en Enfermer\u00eda: 558 Grado en Fisioterapia: 454 Grado en Medicina: 693 Grado en Psicolog\u00eda: 399690 \u00c1rea de Ciencias de la Educaci\u00f3n y Humanidades Grado en Educaci\u00f3n Infantil: 143 Grado en Educaci\u00f3n Primaria: 98 Grado en Ciencias de la Actividad F\u00edsica y del Deporte: 449 356 \u00c1rea Polit\u00e9cnica Superior Grado en Ingenier\u00eda Inform\u00e1tica: 240 Grado en Arquitectura: 116 568 \u00c1rea de Ciencias Experimentales Grado en Biotecnolog\u00eda: 314 Grado en Farmacia: 137 Grado en Biomedicina: 117BALANCE DE ALUMNOS DE POSTGRADO CURSO 2017/2018 Alumnos en ense\u00f1anzas oficiales de M\u00e1ster durante el a\u00f1o acad\u00e9mico: 2426 Alumnos que han cursado Doctorado durante el a\u00f1o acad\u00e9mico: 68 Alumnos de postgrado en estudios de M\u00e1ster de T\u00edtulo Propio y T\u00edtulos Propios: 1145 Programas Iberoam\u00e9rica, T\u00edtulos Propios de Especializaci\u00f3n: 10 05001000150020002500 1063 M\u00e1ster universitario Doctorado1807196620162426 81 90 86 72 68 2013/2014 2014/2015 2015/2016 2016/2017 2017/2018 PROFESORES La Universidad Francisco de Vitoria cuenta con 798 profesores a tiempo completo o parcial. Cuenta tambi\u00e9n con 100 mentores, formadores universitarios espec\u00edficamente preparados para desempe\u00f1ar esta funci\u00f3n, que han acompa\u00f1ado a los alumnos de primer curso de grado durante el curso acad\u00e9mico 2017/2018. PERSONAL DE ADMINISTRACI\u00d3N Y SERVICIOS Un total de 466 personas forman parte del Personal de Administraci\u00f3n y Servicios, haciendo que la Universidad pueda prestar su servicio educativo con el nivel de excelencia que rige nuestro proyecto.Vicerrectorado de Calidad y Transformaci\u00f3n Organizacional37 2017-18 Memoria UFV39 38 2017-18 Vicerrectorado de Calidad y Transformaci\u00f3n OrganizacionalMemoria UFVVicerrectorado de Calidad y Transformaci\u00f3n Organizacional La misi\u00f3n del Vicerrectorado de Calidad y Transfor - maci\u00f3n Organizacional es velar por la difusi\u00f3n de la cultura de la calidad y de las buenas pr\u00e1cticas, por la eficacia, la eficiencia y la funcionalidad de los servicios, proyectos y procesos para el desarrollo de un modelo de gesti\u00f3n \u00abcentrado en la persona\u00bb. Tambi\u00e9n coordina y acompa\u00f1a a toda la Comunidad Educativa para generar e implantar sistemas que faciliten la gesti\u00f3n, la evaluaci\u00f3n y el an\u00e1lisis de resultados de la actividad de la Universi- dad. Todo ello basado en el aprendizaje constante y en la mejora continua, con el fin de ponernos al servicio de la comunidad e ir a la ra\u00edz de las cosas. El curso 2017/2018 ha sido un a\u00f1o de consolidaci\u00f3n de los proyectos iniciados en el curso anterior, as\u00ed como el inicio de otros que permitan a la Universidad aproximar - se a su visi\u00f3n en 2023. Este a\u00f1o acad\u00e9mico, el vicerrec - torado ha adoptado un nuevo nombre, en el que a\u00f1ade la parte de transformaci\u00f3n organizacional para reflejar el momento de cambio que est\u00e1 viviendo la Universidad y el rol que desempe\u00f1a el vicerrectorado en \u00e9l. El Vicerrectorado de Calidad y Transformaci\u00f3n Organi - zacional se estructura en tres grandes ejes con sus res- pectivas \u00e1reas: 1. Calidad y Evaluaci\u00f3n Calidad Evaluaci\u00f3n Institucional 2. Excelencia Centro de Excelencia Centro de Escucha Activa 3. Transformaci\u00f3n Digital, que fundamenta su estrate - gia desde el Comit\u00e9 de Transformaci\u00f3n Digital y la despliega a trav\u00e9s de la Oficina de Transformaci\u00f3n Digital que aglutina las siguientes \u00e1reas: Aplicaciones universitarias Atenci\u00f3n a usuarios Infraestructura Aplicaciones de gesti\u00f3n Evoluci\u00f3n digital Eje Calidad y Evaluaci\u00f3n \u00c1REA DE CALIDAD El \u00e1rea de Calidad del Departamento de Calidad y Evaluaci\u00f3n Institucional canaliza y coordina todos los procedimientos de mejora de la calidad de la ense\u00f1an - za y del profesorado, con el compromiso de impulsar la mejora continua para la implantaci\u00f3n de la cultura de calidad. As\u00ed mismo, coordina las acciones para el mantenimiento y renovaci\u00f3n de la certificaci\u00f3n ISO que dispone la Universidad Francisco de Vitoria desde el a\u00f1o 2006. Sistema de Garant\u00eda Interna de Calidad La implantaci\u00f3n del Sistema de Garant\u00eda Interna de Ca- lidad permite y asegura la mejora del principal bien de la Universidad: la formaci\u00f3n de nuestros estudiantes. A partir del curso 2017/2018, se ha introducido una modificaci\u00f3n importante del SGIC, con el prop\u00f3sito de adecuar la estructura de sus \u00f3rganos de gesti\u00f3n a la estructura organizativa y acad\u00e9mica de los centros. Esto ha supuesto que la Comisi\u00f3n de Seguimiento de t\u00edtulos se convoque a nivel de Facultad y se limite a los t\u00edtulos adscritos a ella. As\u00ed mismo, la Comisi\u00f3n de Gesti\u00f3n de Calidad del T\u00edtulo pasa a llamarse Comisi\u00f3n de Garant\u00eda de Calidad. Una de las tareas m\u00e1s notables, por el impacto que tie - ne en nuestra Universidad, es el proceso de elaboraci\u00f3n de Gu\u00edas Docentes (GD). Todos los a\u00f1os se revisa dicho proceso para adaptarlo a las necesidades de todos los que intervienen de una u otra manera. Adem\u00e1s, se im- plementan en la aplicaci\u00f3n todas las mejoras detectadas para una mejor elaboraci\u00f3n y revisi\u00f3n de casi 1900 GD que se elaboran cada a\u00f1o, entre grados, t\u00edtulos propios y m\u00e1steres. Los responsables de calidad son los aut\u00e9n- ticos protagonistas del proceso, junto al profesorado, y colaboran estrechamente con los miembros del Depar - tamento de Calidad y Evaluaci\u00f3n Institucional, as\u00ed como con el \u00e1rea de Aplicaciones Inform\u00e1ticas que da apoyo a dicha aplicaci\u00f3n. Seguimiento y renovaci\u00f3n de la acreditaci\u00f3n de t\u00edtu- los oficiales Seguimiento de t\u00edtulos: el \u00e1rea de Calidad ha realizado un importante trabajo interno acompa\u00f1ando, especial- mente, a los t\u00edtulos de Criminolog\u00eda, Gastronom\u00eda y Re - laciones Internacionales y haciendo seguimiento de los informes internos. La finalidad es obtener informaci\u00f3n relevante que conduzca a la mejora del t\u00edtulo y afianzar el camino hacia su acreditaci\u00f3n. Renovaci\u00f3n de la acreditaci\u00f3n: durante el curso 2017/2018 se han evaluado dos t\u00edtulos de grado: Grado en Medicina Grado en FarmaciaEsto ha supuesto un trabajo de acompa\u00f1amiento muy directo a los responsables de calidad de cada uno de es- tos t\u00edtulos. El proceso ha constado de varias fases: en primer lu- gar, se elabor\u00f3 el informe de autoevaluaci\u00f3n y evidencias solicitado por la Fundaci\u00f3n Madri+d; despu\u00e9s se realiz\u00f3 una auditor\u00eda interna llevada a cabo por miembros de la UFV con una elevada experiencia en este \u00e1mbito; y, por \u00faltimo, se llev\u00f3 a cabo la preparaci\u00f3n y participaci\u00f3n en la visita del panel de expertos. Todo este trabajo se coor - din\u00f3 desde el \u00e1rea de Calidad. Desde el curso 2015/2016, momento en el que se ini- ci\u00f3 el proceso de renovaci\u00f3n de acreditaci\u00f3n, hasta la actualidad, se han acreditado un total de 28 t\u00edtulos (17 grados y 11 m\u00e1steres), lo que supone el 72 % de los t\u00ed- tulos implantados. Se ha obtenido informe favorable en todos ellos. Todos los informes finales recibidos est\u00e1n dis- ponibles en la p\u00e1gina web de cada t\u00edtulo. Certificado del Sistema de Calidad seg\u00fan Norma ISO 9001:2008 La Universidad Francisco de Vitoria cuenta con un Sis- tema de Gesti\u00f3n de la Calidad, certificado seg\u00fan la Nor - ma UNE ISO 9001:2008, desde el a\u00f1o 2006. Todos los a\u00f1os, la organizaci\u00f3n pasa una auditor\u00eda de certificaci\u00f3n cuyos objetivos son: Determinar la conformidad del sistema de ges - ti\u00f3n de la organizaci\u00f3n seg\u00fan los criterios de au - ditor\u00eda. Evaluar su capacidad para cumplir con los requisitos legales, reglamentarios y contractuales aplicables. Evaluar su eficacia para cumplir los objetivos espe - cificados y, cuando corresponda, identificar posibles \u00e1reas de mejora. A\u00f1adir, si procede, otros objetivos espec\u00edficos. En la \u00faltima auditor\u00eda, que tuvo lugar en julio 2017, los resultados fueron muy favorables. El equipo auditor de - tect\u00f3 numerosos puntos fuertes de la organizaci\u00f3n, as\u00ed como varias oportunidades de mejora que nos ayudan en la mejora continua. Durante el curso 2017/2018 hemos trabajado de ma- nera colaborativa todos los departamentos certificados: Biblioteca, Gerencia, Colegio Mayor y Calidad y Evalua- ci\u00f3n Institucional, para implementar todas las oportuni- dades de mejora que quedaron recogidas en el \u00faltimo informe, as\u00ed como para consolidar los sistemas que inte - gran el certificado. Formaci\u00f3n y desarrollo personal En este a\u00f1o acad\u00e9mico, el personal del \u00e1rea de Calidad ha realizado varios cursos de formaci\u00f3n organizados por el Departamento de Formaci\u00f3n de la Universidad (DF) o por el Instituto de Desarrollo Directivo Integral (IDDI), entre los que podemos destacar:Ciclo Fundamental de Coaching Dial\u00f3gico (IDDI). Gu\u00eda Docente: herramienta para la planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n de la asignatura (DF). Implantaci\u00f3n del plan de autoprotecci\u00f3n UFV (DF). Tambi\u00e9n se ha asistido a diferentes jornadas de calidad que se organizan en distintas universidades espa\u00f1olas o agencias de calidad, en las que se compartieron experiencias, objetivos, mejoras... con expertos en calidad a nivel nacional: Una d\u00e9cada de AUDIT y DOCENTIA en ANECA: evo - luci\u00f3n y futuro. Seminario Acreditaci\u00f3n Institucional y Modelo SIS - CAL MADRI+D. Criterios de evaluaci\u00f3n en la verificaci\u00f3n y acredita - ci\u00f3n de t\u00edtulos oficiales. \u00c1REA DE EVALUACI\u00d3N INSTITUCIONAL El \u00e1rea comprende el dise\u00f1o de cuestionarios, la reco - gida de informaci\u00f3n, el tratamiento de datos y su an\u00e1lisis empleando t\u00e9cnicas cuantitativas y cualitativas. Los pro - cesos realizados tienen como fin la toma de decisiones tanto por parte de los grupos de inter\u00e9s a los que pres- tamos servicio (profesores, titulaciones, departamentos, etc.), como de la propia actividad de nuestra \u00e1rea. La informaci\u00f3n recogida y analizada sirve de soporte para seguir avanzando en la cultura de calidad y excelencia implementada en la Universidad. En esta cultura, la eva - luaci\u00f3n, el an\u00e1lisis y la prospectiva son elementos clave. Entendemos por evaluaci\u00f3n, siguiendo a Garc\u00eda Ramos (1989), la actividad o proceso sistem\u00e1tico de identifica- ci\u00f3n, recogida o tratamiento de datos sobre elementos o hechos educativos, con el objetivo de valorarlos y, des - pu\u00e9s, tomar decisiones. 1. Evaluaci\u00f3n docente La evaluaci\u00f3n docente se aplica desde 1994 a todos los profesores de la Universidad Francisco de Vitoria y, a partir de 2010, a todos los que imparten m\u00e1s del 10 % de la docencia de una asignatura. El cuestionario empleado para la evaluaci\u00f3n de la labor docente es: Cuestionario de evaluaci\u00f3n de la percepci\u00f3n del impacto del alumno sobre la labor docente del profesorado La aplicaci\u00f3n de los cuestionarios de evaluaci\u00f3n do - cente en este curso acad\u00e9mico se realiza siguiendo los siguientes m\u00e9todos: 1. M\u00e9todo segmentado: los profesores recogen el sobre con los cuestionarios que eval\u00faan sus asignaturas. Estos se entregan al delegado para que el grupo de clase los complemente y, posteriormente, es respon- sabilidad del delegado devolver los cuestionarios de evaluaci\u00f3n, una vez finalizada su cumplimentaci\u00f3n, al Departamento de Evaluaci\u00f3n Institucional. 2 M\u00e9todo en l\u00ednea: el alumno recibe un enlace donde pue - de acceder a la encuesta de evaluaci\u00f3n docente de todas las asignaturas que ha cursado a lo largo del cuatrimestre.41 40 2017-18 Vicerrectorado de Calidad y Transformaci\u00f3n OrganizacionalMemoria UFV 0 50 100 150 200 Biomedicina Creaci\u00f3n y Narraci\u00f3n de Videojuegos Gastronom\u00eda Criminolog\u00eda Relaciones Internacionales Psicolog\u00eda Farmacia Marketing Fisioterapia Enefermer\u00eda Educaci\u00f3n Primaria Educaci\u00f3n Infantil Ciencias de la Actividad F\u00edsica y el Deporte Arquitectura Publicidad Periodismo Inform\u00e1tica Programa Excellens Derecho Comunicaci\u00f3n Audiovisual Biotecnolog\u00eda Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas Medicina Dise\u00f1o Bellas Artes 34 24 31 30 34 51 49 28 41 45 30 30 62 35 33 51 34 48 59 54 75 76 158 38 32 Gr\u00e1fico3. N\u00famero de profesores evaluados por titulaciones curso 2017/2018 0 10 20 30 40 50 60 70 80 Biomedicina Creaci\u00f3n y Narraci\u00f3n de Videojuegos Gastronom\u00eda Criminolog\u00eda Relaciones Internacionales Psicolog\u00eda Farmacia Marketing Fisioterapia Enefermer\u00eda Educaci\u00f3n Primaria Educaci\u00f3n Infantil Ciencias de la Actividad F\u00edsica y el Deporte Arquitectura Publicidad Periodismo Inform\u00e1tica Programa Excellens Derecho Comunicaci\u00f3n Audiovisual Biotecnolog\u00eda Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas Medicina Dise\u00f1o Bellas Artes25 38 49 46 31 49 59 35 36 28 40 36 48 55 48 53 57 60 58 64 47 45 49 54 46 Gr\u00e1fico 4. N\u00famero de asignaturas evaluadas por titulaciones curso 2017/2018La recogida de datos se realiza de forma an\u00f3nima y confidencial. El an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n recabada se realiza a par - tir de dos m\u00e9todos: por un lado de forma cuantitativa, a partir del an\u00e1lisis descriptivo de cada uno de los \u00edtems y, por otro, se realiza an\u00e1lisis cualitativo de los comen - tarios realizados por los alumnos en cuanto a aspectos positivos de la labor docente y propuestas de mejora de la misma. Los resultados que se presentan a continuaci\u00f3n muestran los datos de la evaluaci\u00f3n del profesora - do realizada por los alumnos en el curso acad\u00e9mico 2017/2018, tomando como referencia una escala de valoraci\u00f3n tipo Likert de amplitud 1 (valor m\u00ednimo) a 6 (valor m\u00e1ximo). Se consideran informes muy satis - factorios aquellos cuyas puntuaciones son iguales o superiores a 5, bastante satisfactorios los comprendi - dos entre 4 y 4,99, poco satisfactorios aquellos com - prendidos entre 3 y 3,99 y muy insatisfactorios los inferiores a 3. Los resultados obtenidos durante el curso 2017/2018 son los siguientes: Informes muy satisfactorios: 31,56 % Informes bastante satisfactorios: 55,26 Informes % % 0,89 % 31,56 % 55,26 %12,29 % Muy satisfactorios Bastante satisfactorios Poco satisfactorios Muy insatisfactorios Gr\u00e1fico 1. Clasificaci\u00f3n de los resultados de las evaluaciones del profesorado en el curso 2017/2018 La tasa de participaci\u00f3n de los alumnos en el curso aca - d\u00e9mico 2017/2018 fue del 83,21 % Los datos desglosa- dos por carreras se presentan a continuaci\u00f3n. 0 30 60 90 120 150TOTAL Biotecnolog\u00eda Creaci\u00f3n y Narraci\u00f3n de Videojuegos Gastronom\u00eda Criminolog\u00eda Relaciones Internacionales Psicolog\u00eda Farmacia Marketing Fisioterapia Enefermer\u00eda Educaci\u00f3n Primaria Educaci\u00f3n Infantil Ciencias de la Actividad F\u00edsica y el Deporte Arquitectura Publicidad Periodismo Inform\u00e1tica Programa Excellens Derecho Comunicaci\u00f3n Audiovisual Biotecnolog\u00eda Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas Medicina Dise\u00f1o Bellas Artes 83,21 % 93,16 % 102,47 % 100,00 % 50,65 % 92,45 % % Gr\u00e1fico 2. Tasa participaci\u00f3n alumnado curso 2017/2018 *En las carreras en donde se supera el 100 % de participaci\u00f3n se debe a los dobles grados y alumnos de intercambio43 42 2017-18 Vicerrectorado de Calidad y Transformaci\u00f3n OrganizacionalMemoria UFVLos m\u00e9todos de aplicaci\u00f3n son los siguientes: a. Presencial: tanto para personal del departamento, como para encargados de los diferentes departa- mentos de servicios. b. En l\u00ednea: mediante la plataforma Limesurvey. Otro servicio que se ofrece desde el \u00e1rea de Evaluaci\u00f3n Institucional es la evaluaci\u00f3n de actividades realizadas en la Comunidad Educativa a trav\u00e9s de solicitudes de evaluaci\u00f3n. En la tabla 2, se presentan los resultados de evaluaci\u00f3n institucional acerca del n\u00famero de cuestionarios trata - dos y el n\u00famero de informes emitidos hasta la fecha. En la tabla 3, se presenta una comparativa entre los cursos acad\u00e9micos 2016/2017 y 2017/2018. Cabe destacar que los datos presentados son aproximaciones, ya que hasta el mes de septiembre el departamento contin\u00faa evaluando las actividades que se llevan a cabo en la Uni - versidad. Cuestionarios t tratadosN\u00famero de informesCuestionarios tratados (%)N\u00famero de informes (%) Formaci\u00f3n 4261 310 12 % 16 % Le Cordon Bleu 2073 90 6 % 5 % IDDI 3526 233 10 % 12 % Postgrado 14045 970 38 % 49 % Otras Titulaciones y Departamentos12637 390 35 % 20 % TOTAL 36542 1993 100 % 100 % Tabla 2. Resumen de informes realizados hasta el mes de julio. \u00c1rea de Evaluaci\u00f3n Institucional 2017/2018 10 % 38 %35 %12 % 6 % Formaci\u00f3n Le Cordon Bleu IDDI Postgrado Otras Titulaciones y Departamentos Gr\u00e1fico 7. Porcentaje de cuestionarios tratados en el \u00e1rea de Evalua- ci\u00f3n Institucional aproximados hasta mes de julio. Curso 2017/2018 0 10 20 30 40 50Formaci\u00f3n Le Cordon Bleu IDDI Postgrado Otras Titulaciones y Departamentos16 % 5 % 12 % 49 % 20 % Gr\u00e1fico 8. Porcentaje de informes realizados en el \u00e1rea de Evalua- ci\u00f3n Institucional aproximados hasta mes de julio. Curso 2017/20182. Evaluaci\u00f3n institucional Para conocer la opini\u00f3n de la Comunidad Universitaria acerca de los diferentes servicios o actividades realizadas por la Universidad, se realizan varias encuestas que ayu -dan en la toma de decisiones y en la mejora continua. A continuaci\u00f3n, se muestran los cuestionarios de satisfac - ci\u00f3n realizados durante el presente curso acad\u00e9mico y los resultados obtenidos. 2016/2017 2017/2018 INFORME GRUPOS DE 1333 54 1631 Acci\u00f3n social (Departamento, pr\u00e1cticas)Alumnos 2.\u00ba 1 603 91 644 Colegio Mayor Colegiales 1 173 1 162 Relaciones InternacionalesAlumnos 2 251 4 254 Mentores Mentores 1.\u00ba 92 1158 104 1232 Mentor\u00edas Alumnos 1.\u00ba 1 1158 1 1232 Biblioteca Almnos/Profesor/PAS Todos 1 849 3 851 Pr\u00e1cticasAlumnos/Tutor de empresa/Tutor de universidad3.\u00ba y 4.\u00ba 64 1484 PTE. PTE. TFG Alumnos\u00daltimo curso20 556 PTE. PTE. TOTAL 302 9676 305 8314 Tabla 1. Comparativa de informes realizados y n\u00famero de participantes 2016/2017 y 2017/2018 2017/2018 2016/20170 500 1000 1500 2000 2500TFG Pr\u00e1cticas Biblioteca Mentor\u00edas Mentores Relaciones Internacionales Colegio Mayor Acci\u00f3n social (Departamento, pr\u00e1cticas) Satisfacci\u00f3n Titulaciones Satisfacci\u00f3n Universidad Gr\u00e1fico 5. Comparativa de n\u00famero de participantes en las encues- tas de satisfacci\u00f3n. Cursos 2016/2017 y 2017/2018 0 500 1000 1500 2000 2500TFG Pr\u00e1cticas Biblioteca Mentor\u00edas Mentores Relaciones Internacionales Colegio Mayor Acci\u00f3n social (Departamento, pr\u00e1cticas) Satisfacci\u00f3n Titulaciones Satisfacci\u00f3n Universidad Gr\u00e1fico 6. N\u00famero de participantes en las encuestas de satisfac - ci\u00f3n. Curso 2017/201845 44 2017-18 Vicerrectorado de Calidad y Transformaci\u00f3n OrganizacionalMemoria UFVpartamentos. Esta formaci\u00f3n se ha incluido dentro del plan de formaci\u00f3n interna UFV. Coordinaci\u00f3n de los \u00abEmbajadores\u00bb. Durante el curso anterior se puso en marcha una de las inicia- tivas que tuvo mayor impacto en la transformaci\u00f3n de la UFV: se constituy\u00f3 y afianz\u00f3 el grupo de em- bajadores que se han convertido en un elemento esencial en los flujos de comunicaci\u00f3n interna de la UFV. La estructura definida para el curso acad\u00e9mico 2017/2018 fue trabajar tres l\u00edneas en cada encuen- tro: t\u00e1ctica, estrat\u00e9gica y de misi\u00f3n. Una mejora incorporada en las sesiones informativas de emba- jadores y de estos con sus equipos ha sido la posi- bilidad de contar con los protagonistas principales de la informaci\u00f3n en las sesiones con los equipos. Adem\u00e1s, durante el curso 2017/2018 y como uno de los proyectos clave, se dise\u00f1\u00f3 la metodolog\u00eda y la coor - dinaci\u00f3n del desarrollo del Plan Estrat\u00e9gico 2018/2023 (PE 18/23). El PE 18/23 se organiza en torno a un modelo partici - pativo de planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica que asegura la visi\u00f3n comunitaria y la integraci\u00f3n de las realidades que confor - man la Comunidad UFV, asegurando la m\u00e1xima transver - salidad, coherencia y equilibrio en las visiones. Las fases en que se estructura el PE son: 1. Definici\u00f3n de los focos y objetivos estrat\u00e9gicos: es- tos se trataron durante las sesiones de cocreaci\u00f3n del equipo directivo del 10 de enero y 1 de febrero 2018. 2. Fase de reflexi\u00f3n: configuraci\u00f3n de 12 mesas de re - flexi\u00f3n, en las que participaron m\u00e1s de 100 personas entre profesores y PAS, que definieron las metas propositivas y las intuiciones claves de planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica. 3. Fase de planificaci\u00f3n: trabajaron 13 mesas en las que se planificaron y establecieron las principales actua - ciones para cada una de las propuestas. 4. Fase de integraci\u00f3n: se asumieron todas las propues - tas para la cohesi\u00f3n en el Plan Estrat\u00e9gico UFV. Adem\u00e1s de los proyectos y actividades destacadas, gran parte de la actividad del CEx se ha centrado en la ayuda a la consolidaci\u00f3n de actuaciones que dieron co - mienzo en el curso anterior o a nuevas iniciativas que han sido lideradas desde \u00e1reas diversas de la UFV, ya sea dando apoyo metodol\u00f3gico o bien con una participaci\u00f3n directa en las mismas impulsando su desarrollo, implan - taci\u00f3n o consolidaci\u00f3n. CENTRO DE ESCUCHA ACTIVA En el mes de abril del curso de 2017/2018 el comit\u00e9 de direcci\u00f3n de la Universidad aprob\u00f3 los estatutos del Centro de Escucha Activa (CEA). Este centro se crea en la Universidad Francisco de Vitoria como centro propio de investigaci\u00f3n, dentro del Vicerrectorado de Calidad y Transformaci\u00f3n Organizacional, para impulsar la inves- tigaci\u00f3n y el desarrollo de la escucha como elemento activo que coadyuve a desarrollar la toma de decisiones centradas en la persona en todos los \u00e1mbitos del entorno universitario: docencia, gesti\u00f3n universitaria, etc. con un conocimiento integrado de la realidad y una ampliaci\u00f3n de la consciencia. Este centro comprende cuatro \u00e1reas de trabajo para llevar a cabo sus funciones, que van desde el dise\u00f1o, desarrollo y retroalimentaci\u00f3n del modelo de escucha UFV, hasta la implementaci\u00f3n de una arquitectura que permita transformar la informaci\u00f3n en conocimiento, conformar comunidades cocreativas y evaluar impactos. Modelo de escucha Desde el CEA se est\u00e1 desarrollando un modelo de es - cucha centrado en la persona para la mejora de la calidad docente y de los servicios universitarios. Dicho modelo se articula en torno al desarrollo del aprendizaje y la consciencia humana, mecanismo mediante el cual se ad- quiere un conocimiento integrado de la realidad y que permite tomar decisiones y desarrollarlas. El modelo de escucha se realiza a trav\u00e9s de dos v\u00edas: el desarrollo de una herramienta que permita medir los niveles de escucha y consciencia de las personas y, por otra parte, el desarrollo de metodolog\u00edas cuantitativas y cualitativas que ayuden a las personas a ampliarlos. Apoyo en procesos de escucha a entidades de la UFV El centro ha realizado diferentes procesos relacionados con la escucha con diferentes departamentos o titulacio - nes. Los procesos en cada uno de ellos han sido ad hoc, con metodolog\u00eda propia dise\u00f1ada desde el CEA. Se han aplicado procesos de escucha durante este curso en el Departamento de Pr\u00e1cticas y Empleo, en el Departamen- to de Gerencia, en la Oficina de Transformaci\u00f3n Digital y en el Grado en Ciencias de la Actividad F\u00edsica y del De - porte. En todos los casos, el procedimiento seguido fue el mismo. 1. Dise\u00f1o de la metodolog\u00eda a emplear. 2. Selecci\u00f3n de la muestra. 3. Aplicaci\u00f3n de la din\u00e1mica. 4. An\u00e1lisis de resultados. 5. Sesi\u00f3n de feedback, evaluaci\u00f3n y seguimiento. 6. Elaboraci\u00f3n del informe final y valoraci\u00f3n de impac - tos. Programa de Evaluaci\u00f3n de la Actividad Docente \u00abDocentia\u00bb El CEA, con el apoyo del \u00e1rea de Evaluaci\u00f3n, realiza la gesti\u00f3n operativa del Programa de Evaluaci\u00f3n de la Actividad Docente \u00abDocentia\u00bb 2014/2017. Este a\u00f1o se han introducido las propuestas de mejora identificadas Cuestionarios tratados durante curso acad\u00e9mico 16/17Cuestionarios tratados hasta mes de julio 17/18 TOTAL 39188 25287 Tabla 3. Comparativa de informes realizados entre 2016/2017 y 2017/2018 3. Acreditaci\u00f3n Desde el \u00e1rea de Evaluaci\u00f3n Institucional se da apoyo a los procesos de acreditaci\u00f3n de las titulaciones, tanto de grado como de postgrado, aportando datos de satis- facci\u00f3n de los diferentes agentes implicados, as\u00ed como de indicadores. Las titulaciones que han ido este curso acad\u00e9mico a acreditaci\u00f3n aparecen recogidas en la siguiente tabla (tabla 4): Grado Fecha Grado en Farmacia 17 de mayo de 2018 Grado de Medicina 26 de mayo de 2018 Tabla 4. Titulaciones que han ido a acreditaci\u00f3n en el curso 2016/2017 4. Reestructuraci\u00f3n de cuestionarios Durante el curso acad\u00e9mico 17/18, se ha llevado a cabo la reestructuraci\u00f3n de los cuestionarios de evalua - ci\u00f3n de satisfacci\u00f3n con los servicios prestados por la Universidad Francisco de Vitoria. Estos cuestionarios corresponden a: a. Evaluaci\u00f3n de la satisfacci\u00f3n con los servicios pres - tados por la Universidad Francisco de Vitoria (satis- facci\u00f3n con la Universidad). La modificaci\u00f3n principal realizada en este cuestionario se centra en la reduc - ci\u00f3n del n\u00famero de \u00edtems del mismo, as\u00ed como la re - formulaci\u00f3n de algunos de ellos. b. Evaluaci\u00f3n de la satisfacci\u00f3n con la titulaci\u00f3n (satis- facci\u00f3n con el t\u00edtulo). La modificaci\u00f3n principal reali - zada en este cuestionario se centra en la reducci\u00f3n del n\u00famero de \u00edtems del mismo, la reformulaci\u00f3n de algunos de ellos y la elaboraci\u00f3n de \u00edtems espec\u00edficos en funci\u00f3n a los recursos utilizados en los t\u00edtulos. OTRAS ACTIVIDADES Desde el Departamento de Calidad y Evaluaci\u00f3n Insti - tucional se ha impulsado la actividad informal en el Vice - rrectorado de Calidad y Transformaci\u00f3n Organizacional denominada \u00abCon 9 Basta\u00bb. Esta actividad tiene como objetivo formar comunidad, conocer m\u00e1s el \u00e1mbito labo - ral del vicerrectorado, propiciar un mayor conocimiento entre compa\u00f1eros y cocrear acciones de mejora, desde la Misi\u00f3n UFV. Los grupos son transversales y todas las \u00e1reas del vicerrectorado est\u00e1n representadas en cada grupo. En todos ellos participa la vicerrectora. Se han conformado 5 grupos de 9 personas y se han hecho 3 rondas comple - tas por las que pasaron 5 grupos en cada una de ellas. Despu\u00e9s de cada ronda, hubo otra final con los coordina - dores de las \u00e1reas y la vicerrectora, para comentar y dar feedback de lo expuesto en cada una de ellas. En total se han llevado a cabo 18 actividades. Eje Excelencia CENTRO DE EXCELENCIA Durante el curso 2017/2018 el Centro de Excelencia (CEx) se ha consolidado como agente impulsor y coor - dinador de muchas de las iniciativas que persiguen el cambio y la mejora de la UFV. Uno de los hechos diferenciadores de la UFV es la escu- cha a todos los niveles: alumnos, docentes y trabajadores. Esta escucha se organiza a trav\u00e9s de encuentros diversos, talleres y grupos focales. Algunas de las actividades en las que ha participado el CEx se enumeran a continuaci\u00f3n: Encuentro profesorado, El Escorial, septiembre 2017: con una participaci\u00f3n aproximada de 215 personas. El CEx dio apoyo en el dise\u00f1o de las din\u00e1 - micas de trabajo y apoyo en el desarrollo del evento. Encuentro de la comunidad de profesorado y Personal de Administraci\u00f3n y Servicios (PAS) en la jornada de Santo Tom\u00e1s, enero 2018: parti- ciparon aproximadamente 400 personas. El CEx hi- zo an\u00e1lisis de resultados de la din\u00e1mica \u00abConstru- yendo Comunidad\u00bb. Por un lado se puso en cono - cimiento de todos el trabajo de definici\u00f3n del Plan Estrat\u00e9gico y, por otro, se trabaj\u00f3 la escucha como parte de la gesti\u00f3n del cambio y herramienta ne - cesaria de generaci\u00f3n de momentos de encuentro valiosos para la mejora continua. Curso de Direcci\u00f3n de Proyectos. En el curso an- terior, la UFV se plante\u00f3 la gesti\u00f3n de proyectos como herramienta de mejora y profesionalizaci\u00f3n de la Universidad. Se desarroll\u00f3 una metodolog\u00eda adapt\u00e1ndola de los est\u00e1ndares internacionales y se form\u00f3 a m\u00e1s de 160 personas. Durante este curso 2017/2018 se ha seguido en este proceso con una visi\u00f3n m\u00e1s pr\u00e1ctica y aplicada al d\u00eda a d\u00eda de los de -47 46 2017-18 Vicerrectorado de Calidad y Transformaci\u00f3n OrganizacionalMemoria UFVmunidad Universitaria, con el fin de dar a conocer el manejo del Aula Virtual desde la visi\u00f3n del alumno. Desde entonces, 1178 alumnos acceden al espacio, consultan manuales y registran sus comentarios en la plataforma. En octubre 2017 se llev\u00f3 a cabo una formaci\u00f3n para conocer el manejo del Aula Virtual a trav\u00e9s de un curso 100 % en l\u00ednea para los profesores del M\u00e1ster en Acci\u00f3n Pol\u00edtica; un curso exitoso en resultados y un buen punto de partida para implantar su formato formativo al resto de la Comunidad Universitaria. En mayo de 2018 se laz\u00f3 un curso de formaci\u00f3n so - bre el Aula Virtual en formato en l\u00ednea, nivel b\u00e1sico, para facilitar la familiarizaci\u00f3n de los profesores con las herramientas que tienen a su disposici\u00f3n. Se han automatizado procedimientos administrati- vos internos agilizando el inicio del primer y segun - do semestre al profesor. Se han llevado a cabo las siguientes intervenciones: 4200 asignaturas para Grado. 600 asignaturas para Posgrado. 4500 usuarios nuevos entre profesores y alumnos. Se est\u00e1 llevando a cabo un proyecto de an\u00e1lisis de datos, con el objetivo de conocer y recoger con de - talle los indicadores que ofrece el Aula Virtual, para poder ajustarnos a la realidad del profesor y del alumno. Producci\u00f3n de contenidos acad\u00e9micos En el \u00e1rea de producci\u00f3n de contenidos acad\u00e9micos se realizan v\u00eddeos de contenido acad\u00e9mico, educativo, ins- titucional y promocional. Adem\u00e1s, se acompa\u00f1a al profe - sorado y al personal administrativo en la producci\u00f3n de estos recursos y contenidos audiovisuales. Durante el periodo comprendido entre septiembre 2017 y mayo 2018 se han realizado 660 v\u00eddeos. El reparto de los v\u00eddeos publicados por categor\u00edas es el siguiente: Ilustraci\u00f3n 1. Distribuci\u00f3n de v\u00eddeos publicadosSe ha colaborado en distintos proyectos de diferentes \u00e1reas de la Universidad. Destacamos, entre otros: En la nueva web de la Universidad se han colocado v\u00eddeos testimoniales con la colaboraci\u00f3n del depar - tamento de dise\u00f1o e imagen de CETYS y parte del equipo de Logosfera. Para el Seminario Misi\u00f3n se han realizado 2 v\u00eddeos con testimonios de profesores y personal adminis- trativo de la Universidad sobre la experiencia vivida en el mismo. Para la presentaci\u00f3n del nuevo proceso de movilidad interna se ha realizado un v\u00eddeo de gr\u00e1ficos animados donde se explican las principales novedades y venta - jas que supondr\u00e1 el proyecto \u00abMovilidad Unidad\u00bb. En el proyecto Conversaciones Interciencia se han realizado 9 v\u00eddeos de debate entre profesores de hu- manidades y profesores del \u00e1rea biosanitaria. Para el proyecto de \u00abEmbajadores\u00bb se han realizado 6 v\u00eddeos con entrevistas y recursos de las distintas facultades y grados implicados para las presenta - ciones que se llevan a cabo en las reuniones de los embajadores. Para el proyecto \u00abRunners for Ethiopia\u00bb de los gra- dos de CAFyD y Fisioterapia, se asesor\u00f3 a los pro - fesores que viajaron a Etiop\u00eda para que grabaran material audiovisual a partir del cual se realiz\u00f3 un v\u00eddeo promocional e institucional. Con el M\u00e1ster en Acci\u00f3n Pol\u00edtica se ha colaborado de forma continua en la realizaci\u00f3n de los contenidos audiovisuales educativos para la modalidad en l\u00ednea. Se ha realizado un v\u00eddeo resumen promocional para el Grado en Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas donde se muestra el desarrollo de la II Edici\u00f3n del Serious Game. Durante el Global Legal Hackaton se realizaron 22 v\u00eddeos de las conferencias, intervenciones de los participantes del concurso, deliberaciones del jura - do y entrega de premios.mediante un proceso de escucha de las distintas subco - misiones de evaluaci\u00f3n que han sido m\u00e1s demandadas y que parecen tener m\u00e1s impacto en la comunidad docen - te. Los cambios m\u00e1s significativos han sido: 1. Se ha dado asesoramiento individualizado a los do - centes en cuestiones relativas a la cumplimentaci\u00f3n del autoinforme que se presenta al programa \u00abDo - centia\u00bb, as\u00ed como en otras cuestiones que suscitaron dudas en los docentes, con el fin de que la informa- ci\u00f3n recogida reflejara de forma veraz los m\u00e9ritos del profesorado. 2. Se ha tenido en cuenta en el c\u00e1lculo de las tasas de resultados la tendencia del docente y su contextua - lizaci\u00f3n. De este modo se pretende evaluar la evolu - ci\u00f3n del mismo a lo largo de los tres \u00faltimos a\u00f1os y \u00abpremiar\u00bb a aquellos que presentan una tendencia positiva. 3. Se ha a\u00f1adido una valoraci\u00f3n cualitativa de los resultados en el informe final para facilitar la inter - pretaci\u00f3n de estos por parte de los docentes y para aportar sugerencias de mejora, consolidaci\u00f3n y for - talecimiento. 4. En la evaluaci\u00f3n del director del t\u00edtulo se ha introdu - cido una valoraci\u00f3n de Misi\u00f3n UFV en la labor do - cente, de manera que se pueda medir el ajuste de la labor docente a los valores propios de la Universidad. Eje Transformaci\u00f3n Digital Constatada la evoluci\u00f3n de las tecnolog\u00edas de la in- formaci\u00f3n y el papel cada vez m\u00e1s relevante que est\u00e1n tomando en las actividades de la sociedad y en la vida universitaria, y ante las m\u00faltiples necesidades de digi- talizaci\u00f3n de distintas \u00e1reas de la Universidad Francisco de Vitoria, se ha considerado conveniente transformar y concentrar la oferta de servicios tecnol\u00f3gicos de la Uni- versidad, para ponerlos m\u00e1s al servicio de la docencia y la investigaci\u00f3n, as\u00ed como para que posibiliten una gesti\u00f3n m\u00e1s din\u00e1mica y moderna. El eje de transformaci\u00f3n digital fundamenta su estra- tegia desde el Comit\u00e9 de Transformaci\u00f3n Digital y la des - pliega a trav\u00e9s de la Oficina de Transformaci\u00f3n Digital. Esta se estructura en: (1) Aplicaciones Universitarias, (2) Atenci\u00f3n a Usuarios, (3) Infraestructuras, (4) Evoluci\u00f3n Digital y (5) Aplicaciones de Gesti\u00f3n. COMIT\u00c9 DE TRANSFORMACI\u00d3N DIGITAL Es el \u00f3rgano colegiado superior de direcci\u00f3n tecnol\u00f3 - gica y de gesti\u00f3n de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y de la Comunicaci\u00f3n (TIC) de la Universidad. Tiene como funciones: a) Asistir al rector y deliberar sobre la toma de decisio - nes centrales del futuro digital de la Universidad, las tecnolog\u00edas que se adoptar\u00e1n y los sistemas que a implantar.b) Informar anualmente sobre las propuestas de nue - vos proyectos que formar\u00e1n parte de la Cartera de Proyectos TIC. c) Atender las solicitudes de proyectos, tecnolog\u00edas y soluciones de toda la organizaci\u00f3n de una manera organizada, para lo que se establece un proceso cen- tral de solicitud digital. d) Cualquier otra funci\u00f3n que le atribuyan las Normas de Organizaci\u00f3n y Funcionamiento de la Universi - dad. OFICINA DE TRANSFORMACI\u00d3N DIGITAL La Oficina de Transformaci\u00f3n Digital despliega su es- trategia y da servicio a toda la Comunidad Universitaria a trav\u00e9s de las siguientes \u00e1reas: Aplicaciones Universitarias Aula Virtual El objetivo principal marcado para el curso acad\u00e9mico 2017/2018 ha sido promover el uso de las herramientas que el Aula Virtual proporciona a toda la Comunidad Uni- versitaria mediante la difusi\u00f3n de los recursos, novedades y buenas pr\u00e1cticas que est\u00e1n disponibles en el entorno de aprendizaje digital. Las acciones que se est\u00e1n llevando a cabo son: Lanzamiento de 15 comunicados por correo electr\u00f3 - nico, repartidos entre los meses de septiembre de 2017 y mayo de 2018. Env\u00edos dirigidos a 1000 profesores/coordinadores de Grado, Posgrado y \u00e1reas formativas de la UFV. Otros elementos de difusi\u00f3n han sido las \u00abNoticias del d\u00eda\u00bb (martes y jueves) y las newsletters semana- les, enviadas por el Departamento de Comunica- ci\u00f3n. Implantaci\u00f3n de la imagen corporativa incluida en los comunicados. Para un mejor acompa\u00f1amiento al profesor, se est\u00e1n llevando a cabo diferentes sesiones semanales lla- madas Meeting Point, momentos de encuentro para la resoluci\u00f3n de dudas. Los profesores son los protagonistas, poniendo el foco en dar a conocer sus experiencias y buenas pr\u00e1cticas a la comunidad docente. Difusi\u00f3n de la herramienta Turnitin, que permite detectar y evitar el plagio en los documentos que entregan los alumnos en el Aula Virtual. Los resultados obtenidos han sido: Muy buena acogida de los recursos comunicados e incremento de su uso en m\u00e1s de un 50 %. Actualmente, 200 profesores y 3200 alumnos con m\u00e1s de 5000 trabajos revisados utilizan el Aula Virtual. En septiembre 2017 se difundi\u00f3 un espacio virtual para alumnos, visible y accesible para toda la Co -49 48 2017-18 Vicerrectorado de Calidad y Transformaci\u00f3n OrganizacionalMemoria UFV Ilustraci\u00f3n 5. Distribuci\u00f3n de frecuencias por meses Algunos de los eventos apoyados durante el curso 2017/2018 han sido: Jornada de Santo Tom\u00e1s Seminario de arte cristiano Conferencia Google Cloud Seminarios Misi\u00f3n Primera Jornada de la Semana de la Imagen Conferencia Christofer West Conferencia del cardenal \u00c1ngelo Scola Mejoras en los medios audiovisuales de los espacios para eventos: A principios del curso acad\u00e9mico se llev\u00f3 acabo la instalaci\u00f3n de ordenadores fijos tanto en la pecera del H como en la pecera del E, que proporcionan mayor calidad, accesibilidad y fiabilidad a los even - tos que requieran de estos medios. Se mejor\u00f3 la megafon\u00eda del aula magna, dotando a la sala de micr\u00f3fonos de alta gama. Se finaliz\u00f3 la instalaci\u00f3n del sistema de sonido del pabell\u00f3n ubicado en el Centro Deportivo que lo dota de tecnolog\u00eda audiovisual de \u00faltima genera- ci\u00f3n para la realizaci\u00f3n de eventos. Se realizaron por primera vez las graduaciones de la Universidad con este sistema de sonido en el Centro Deportivo UFV. Atenci\u00f3n a usuarios El \u00e1rea de Atenci\u00f3n a Usuarios es el punto de entrada de todas las solicitudes e incidencias tecnol\u00f3gicas gene - radas en la Universidad Francisco de Vitoria. Su principal objetivo es contribuir a que la Comunidad Universitaria ponga en juego la mejora de las competen - cias digitales. Conociendo la importancia de formar en dichas competencias, en Atenci\u00f3n a Usuarios se prioriza la necesidad de que la tecnolog\u00eda se aproveche plena - mente y se integre de forma eficaz en el desarrollo de las personas. De esta forma, la Comunidad UFV puede beneficiarse por completo de las nuevas posibilidades que ofrece la tecnolog\u00eda para un aprendizaje m\u00e1s eficaz, motivador e inclusivo. En Atenci\u00f3n a Usuarios entran solicitudes de informa - ci\u00f3n, ayuda y asistencia t\u00e9cnica de \u00e1reas como: Infraes - tructuras, Entorno Colaborativo, Aula Virtual, Desarrollo de Aplicaciones o propuestas de proyectos de innovaci\u00f3n. Como parte de su actividad diaria, atiende incidencias de equipos inform\u00e1ticos, realiza mantenimiento preven - tivo y correctivo de los ordenadores del personal y alum - nos de la Universidad, presta asesoramiento tecnol\u00f3gico, apoya en la provisi\u00f3n de los recursos t\u00e9cnicos de los es - pacios docentes, en el desarrollo de eventos o en nuevos proyectos que afectan al resto de \u00e1reas de la Universidad. Adem\u00e1s, ofrece ayuda en la gesti\u00f3n de cualquier solicitud de informaci\u00f3n, dudas, consejos y en los pr\u00e9stamos de equipos inform\u00e1ticos. Durante el curso acad\u00e9mico 2017/2018: Se han gestionado 5524 solicitudes de asistencia t\u00e9cnica. Se ha prestado apoyo tecnol\u00f3gico a m\u00e1s de 30 Jor - nadas de Puertas Abiertas durante las pruebas de admisi\u00f3n. Se ha colaborado en el desarrollo de varios eventos transversales de la Comunidad UFV, en la que se ha requerido apoyo tecnol\u00f3gico y disponibilidad de equipos inform\u00e1ticos. Se han realizado m\u00e1s de 150 instalaciones de nue - vos ordenadores. Ilustraci\u00f3n 6. Distribuci\u00f3n de nuevos ordenadores instalados por tipolog\u00eda de motivos El proyecto de ventanilla \u00fanica de la UFV El proyecto de Ventanilla \u00danica consiste en estable - cer un punto de acceso \u00fanico (o ventanilla \u00fanica) a los servicios tecnol\u00f3gicos de la Universidad Francisco de Vitoria, para proporcionar de una forma eficaz y sencilla un apoyo centralizado e inmediato a la Co - munidad UFV. Los objetivos por alcanzar son: Mejorar la experiencia de la Comunidad UFV en los servicios que ofrece la Universidad Francisco de Vi- toria.Para la III Semana de Deporte para el Cambio se gra - b\u00f3 un v\u00eddeo resumen promocional e institucional con entrevistas y recursos de las jornadas y activida - des llevadas a cabo durante la semana. Tambi\u00e9n se ha dado apoyo audiovisual a los proyectos internos de la Oficina de Transformaci\u00f3n Digital: Para la presentaci\u00f3n del proyecto de Ventanilla \u00dani - ca se ha realizado un v\u00eddeo con gr\u00e1ficos animados donde se explican las principales novedades y ven - tajas que va proporcionar. Compartiendo Experiencias del Aula Virtual con la comunidad docente: realizaci\u00f3n de 8 v\u00eddeos de con- tenido informativo para dar a conocer las distintas funcionalidades que ofrece el aula virtual, en ellos los profesores cuentan su experiencia en el uso del aula virtual y los beneficios que obtienen con ella. Creaci\u00f3n de elementos formativos: provisi\u00f3n de me - dios audiovisuales y colaboraci\u00f3n en la creaci\u00f3n de elementos formativos sobre el uso de plataformas, herramientas y aplicaciones. Hemos colaborado en la realizaci\u00f3n de v\u00eddeos sobre School House Test, Cientia, Ventanilla \u00danica y Aula Virtual. Actualmente, el canal de YouTube UFVedu, en el que publicamos la mayor\u00eda de los v\u00eddeos que producimos, re - gistra 3021 suscriptores y 496 378 visualizaciones. Entorno colaborativo Durante el curso acad\u00e9mico 2017/2018, el objetivo prin - cipal de esta \u00e1rea ha sido implantar el Office 365 como he - rramienta de productividad de Microsoft que facilita el tra - bajo colaborativo, la gesti\u00f3n documental, la distribuci\u00f3n eficaz del tiempo, la organizaci\u00f3n de las reuniones, etc. Para ello se han realizado diferentes acciones de forma transversal en la Comunidad de la UFV: Formaci\u00f3n. Se ha desplegado la funcionalidad de la herramienta dentro del Vicerrectorado de Calidad como experiencia piloto y se ha dise\u00f1ado un plan de formaci\u00f3n y asesoramiento personalizado por \u00e1reas de trabajo tanto del personal administrativo como de los profesores. Refuerzo de la atenci\u00f3n al usuario en la gesti\u00f3n de las incidencias. Se ha dise\u00f1ado un plan de acci\u00f3n junto con el \u00e1rea de Atenci\u00f3n al Usuario para agilizar la resoluci\u00f3n en un primer contacto de las inciden - cias relacionadas con el entorno colaborativo. Estudio y lanzamiento de nuevas herramientas di- gitales que favorecen el trabajo colaborativo. Se ha iniciado un plan de difusi\u00f3n de Teams, nueva he - rramienta de Microsoft que favorece el trabajo por equipos, integrando la comunicaci\u00f3n y la gesti\u00f3n documental en una misma herramienta. Los resultados obtenidos a trav\u00e9s de indicadores cuan- titativos son:A fecha de cierre del mes de abril de 2018, el n\u00famero de cuentas de correo UFV abiertas es de 6357, las cuales se re - parten de la siguiente manera entre los diferentes usuarios: PAS; 603Profesores; 1107 Otras cuentas; 483 Alumnos; 4164CUENTAS DE CORREO OFFICE 365 Ilustraci\u00f3n 2. Distribuci\u00f3n de cuentas correo Office 365 por perfil de usuario Soporte audiovisual a eventos Durante el curso acad\u00e9mico 2017/2018 se han llevado a cabo un total de 530 eventos en la Universidad Francisco de Vitoria. A continuaci\u00f3n, pasamos a ver estos eventos desglosa- dos en tres gr\u00e1ficos, por departamentos/vicerrectorados, por salas y, por \u00faltimo, por meses. V. Ordenaci\u00f3n Acad\u00e9mica y Profesorado, 52 V. Internacionalizaci\u00f3n, 22 V. Formaci\u00f3n Integral, 119 Secretar\u00eda General, 10 Relaciones Institucionales, 60 F. Educaci\u00f3n, 25F. Ciencias Experimentales, 26F. Ciencias de la Salud, 99F. Ciencias de la Comunicaci\u00f3n, 74Externo, 26Escuela Polit\u00e9cnica superior, 13DOEU, 87CETYS, 31 F. Ciencias Juridicas y empresariales, 56IDDI, 7 Recuento de eventos por departamentos Ilustraci\u00f3n 3. Distribuci\u00f3n de eventos por Departamento Ilustraci\u00f3n 4. N\u00famero de eventos por sala51 50 2017-18 Vicerrectorado de Calidad y Transformaci\u00f3n OrganizacionalMemoria UFVdel nuevo concepto de seguridad de la informaci\u00f3n, me - diante la adecuaci\u00f3n al nuevo Reglamento Europeo de Protecci\u00f3n de Datos y al Esquema Nacional de Seguridad. Desde el \u00e1rea de Infraestructura se est\u00e1 llevando el proyecto de Identidad \u00danica, cuyo objetivo es agrupar en una sola identidad los accesos a las distintas aplica- ciones corporativas. Evoluci\u00f3n Digital Desde el \u00c1rea de Evoluci\u00f3n Digital trabajamos en la visi\u00f3n del Campus Conectado UFV, en la que analiza - mos c\u00f3mo la tecnolog\u00eda puede ayudarnos a mejorar la experiencia de ense\u00f1anza/aprendizaje en la Universidad Francisco de Vitoria, poniendo la misma al servicio de los miembros de la Comunidad. Se trata de promocionar: los datos en la nube, la conectividad, la generaci\u00f3n de conte - nidos, la transferencia de conocimiento, el perfil de talen - to global, el curr\u00edculo vital, la personalizaci\u00f3n, la inteligen - cia artificial aplicada, la seguridad, los nuevos espacios de encuentro/aprendizaje y la optimizaci\u00f3n de recursos. Con base en estas ideas, se apoya a varios proyectos que se encuentran en diferentes fases de maduraci\u00f3n: CRM. Herramienta de ex\u00e1menes tipo test. Herramienta para desarrollo de personas. Plataforma de beneficios sociales. Soluci\u00f3n de formularios en l\u00ednea. Gestor acad\u00e9mico CETYS. Paneles de visualizaci\u00f3n de datos (por ejemplo, para juntas de evaluaci\u00f3n o mapa de profesorado). Adem\u00e1s, se participa en proyectos ya en desarrollo con m\u00e1s de 35 \u00e1reas de la Universidad para favorecer la co - nectividad entre soluciones y un mejor aprovechamiento de los recursos, creando cultura de trabajo en red. La b\u00fasqueda de las mejores soluciones se realiza en contacto con m\u00e1s de 60 empresas externas. Para localizar mejores pr\u00e1cticas y tendencias de futuro de la tecnolog\u00eda en los \u00e1mbitos de la gesti\u00f3n, aprendiza- je y conocimiento, se ha asistido a diversos congresos y eventos: Campus Connections Summit 2018, Londres. En- cuentro mundial de CIO de universidades, siendo la UFV la \u00fanica universidad espa\u00f1ola, participante en el encuentro.Mobile World Congres 2018, Barcelona. Workplace, tecnolog\u00eda y transformaci\u00f3n cultural, Madrid. Reflexiones Educativas con Randstad, Madrid. \u00abRedefining the future workplace\u00bb, Red de empre - sas M\u00e1shumano, Madrid. Madrid AI. La mediana y gran empresa en la era del puesto de trabajo digital, Madrid. Edc Madrid 2018. Aplicaciones de gesti\u00f3n El \u00e1rea tiene como objetivos: Ofrecer a la Comunidad Universitaria las herramien - tas y soluciones de software necesarias para ayudar en el desempe\u00f1o de su actividad. Mejorar y optimizar las herramientas ya existentes en la Universidad. Dar asistencia t\u00e9cnica a la Comunidad en las herra- mientas implantadas por el \u00e1rea. Algunos de los principales proyectos desarrollados a lo largo del a\u00f1o que est\u00e1n finalizados o cerca de concluir son: Desarrollo del software de gesti\u00f3n de la formaci\u00f3n UFV y de apoyo las pr\u00e1cticas de acci\u00f3n social. Actualizaci\u00f3n a la versi\u00f3n 16.2 del software de ges- ti\u00f3n acad\u00e9mica UXXi. Implantaci\u00f3n del nuevo Portal Universitario: M\u00e1s de 20 servicios para los alumnos. M\u00e1s de 15 servicios para los profesores. Mejoras en el proyecto de gesti\u00f3n del Colegio Mayor. Implementaci\u00f3n de mejoras en el sistema de apoyo a las pr\u00e1cticas de Acci\u00f3n Social. Nuevas funcionalidades para mejorar la gesti\u00f3n y asignaci\u00f3n de becas y ayudas al estudio. Mejoras en el sistema de generaci\u00f3n de Gu\u00edas Do - centes. Nueva Aplicaci\u00f3n M\u00f3vil UFV. Nuevo sistema de informes para las juntas de eva- luaci\u00f3n. Implantaci\u00f3n del sistema de pago por TPV virtual para alumnos de la Universidad a trav\u00e9s del Portal Universitario. Mejoras en el sistema de generaci\u00f3n de actas de ac - tividades formativas complementarias. Integraci\u00f3n del sistema de Garant\u00eda de Calidad con el software de gesti\u00f3n acad\u00e9mica. Se han realizado diferentes cursos de formaci\u00f3n: Curso de liderazgo e influencia desde la comunicaci\u00f3n. La comunicaci\u00f3n que nos une. La gesti\u00f3n positiva de conflictos como herramienta de liderazgo. C\u00f3mo liderar y motivar a tus equipos.Optimizar el uso de la tecnolog\u00eda por parte del PAS y del profesorado, puesta al servicio de su mejora y crecimiento. Obtener mayor profesionalidad en sistemas, m\u00e9to - dos y procesos de trabajo. El proyecto incluye la definici\u00f3n del Cat\u00e1logo de Ser - vicios, un nuevo Modelo de Atenci\u00f3n, la optimizaci\u00f3n de los procesos y la migraci\u00f3n a la nueva herramienta de gesti\u00f3n de incidencias, inventario y flujo de trabajo de procesos. Mantenimiento t\u00e9cnico de espacios docentes En el \u00e1rea de Atenci\u00f3n a Usuarios se gestionan 122 aulas y 4 laboratorios dotados tecnol\u00f3gicamente, en las que alumnos y profesores imparten y reciben sus clases. Durante el curso acad\u00e9mico 2017/2018 se han gestio - nado 1207 solicitudes en aulas y laboratorios. La gesti\u00f3n de incidencias en dichos espacios se realiza de manera es - pecial, pues la labor docente requiere de unos tiempos de atenci\u00f3n mucho m\u00e1s exigentes. Para ello, se cuenta con el apoyo de una empresa especializada, que realiza un trabajo diario de mantenimiento preventivo y atiende la resoluci\u00f3n de incidencias detectadas de manera efectiva. Adem\u00e1s, la Comunidad Acad\u00e9mica dispone de un te - l\u00e9fono directo en el que se ofrece una primera l\u00ednea de asistencia a las incidencias. Servicio de pr\u00e9stamos El \u00e1rea de Atenci\u00f3n a Usuarios pone a disposici\u00f3n de profesores y PAS un cat\u00e1logo de equipamiento inform\u00e1 - tico, acompa\u00f1ado de un asistente personalizado de ins- talaci\u00f3n, y herramientas de apoyo en su trabajo diario. A lo largo del curso acad\u00e9mico se han recibido 383 so - licitudes de pr\u00e9stamo. Infraestructuras El \u00e1rea de Infraestructura da apoyo a todas las \u00e1reas de la Universidad, siendo clave para el desarrollo tecno - l\u00f3gico de la UFV. Acompa\u00f1a a los proyectos tecnol\u00f3gicos para dotarlos de los sistemas, telecomunicaciones y seguridad adecuados.Los cuatro bloques principales del \u00e1rea son: Telecomunicaciones. Red de datos. Servidores y sistemas. Ciberseguridad. Telecomunicaciones La UFV dispone de una red de telecomunicaciones en continuo crecimiento y mejora. Se est\u00e1 trabajando en la creaci\u00f3n de un anillo ethernet de 10 Gb/s entre los cen - tros de proceso de datos con los que cuenta la UFV y el propio campus UFV. La conexi\u00f3n a internet se realiza mediante 4 l\u00edneas si - m\u00e9tricas de 1 Gb/s balanceadas para evitar fallos en el servicio. La UFV est\u00e1 conectada adem\u00e1s con el nodo de RedIris al pertenecer a la Red Espa\u00f1ola de Investigaci\u00f3n Acad\u00e9mica. Red de datos Existen dos redes de datos en el campus UFV: Red de administraci\u00f3n: est\u00e1 formada por una red cableada para dar servicios a los puestos y zonas de trabajo del personal y profesorado de la UFV. Red de servicios universitarios: est\u00e1 compuesta por dos redes: red wifi y red de aulas. La red de aulas cuenta con m\u00e1s de 300 equipos conec - tados con salida a internet. La red wifi est\u00e1 formada por puntos de acceso desple - gados en las zonas internas del campus UFV en modo celdas de alta densidad. Este curso se han desplegado 40 puntos de acceso nuevos lo que suma un total de 227 puntos de acceso desplegados. Tambi\u00e9n se han modernizado 40 puntos de acceso en zonas donde la demanda de servicio era superior. El uso medio en \u00e9poca lectiva tiene una cifra de unos 7500 usuarios \u00fanicos conectados al d\u00eda con un consumo total medio de 1,5 TB de ancho de banda. Se ha iniciado un proyecto innovador de monitorizaci\u00f3n de sistemas mediante la tecnolog\u00eda del an\u00e1lisis de datos ma - sivos. El piloto ha sido realizado con el servicio wifi de Cole - gio Mayor UFV y se extender\u00e1 al resto del servicio wifi UFV. Servidores y sistemas La UFV cuenta con dos centros de proceso de datos, uno de ellos utiliza tecnolog\u00eda en la nube. Se tiende al uso de tecnolog\u00eda en la nube para el hospe - daje de los sistemas. Este curso, se han hospedado cerca de 20 sistemas nuevos en la nube. Hay un plan en marcha de desmantelamiento del centro de proceso de datos f\u00edsico de forma progresiva para llevarlo todo a la nube. Ciberseguridad Este curso acad\u00e9mico se ha comenzado el proyecto de ciberseguridad. Con \u00e9l se persigue crear las bases s\u00f3lidas Vicerrectorado de Internacionalizaci\u00f3n53 2017-18 Memoria UFV55 54 2017-18 Vicerrectorado de Internacionalizaci\u00f3nMemoria UFVVicerrectorado de Internacionalizaci\u00f3n La internacionalizaci\u00f3n es un elemento transversal que afecta a las facultades, los departamentos y a toda la Comunidad Universitaria. Dada su evidente im- portancia en un mundo globalizado, durante el curso 2017/2018 el Vicerrectorado de Internacionalizaci\u00f3n ha centrado su esfuerzo en la internacionalizaci\u00f3n de la Uni- versidad Francisco de Vitoria, continuando con el trabajo emprendido el curso anterior. Algunas de las acciones, muchas coordinadas con otros departamentos, que se han llevado a cabo desde el Vicerrectorado de Internacionalizaci\u00f3n en la UFV han sido: 1. NUEVAS INICIATIVAS DEL VICERRECTORADO Se ha creado una mesa de planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica, dentro del marco del proceso de planificaci\u00f3n estra- t\u00e9gica de la Universidad, en la que han colaborado distintos departamentos y facultades y cuyo obje - tivo, mediante reuniones peri\u00f3dicas, ha sido la ela- boraci\u00f3n de una estrategia institucional de interna - cionalizaci\u00f3n para la UFV en el periodo 2018/2023. Proyecto Iberoam\u00e9rica: asunci\u00f3n de las relaciones institucionales con universidades latinoamerica - nas y la red An\u00e1huac. Gesti\u00f3n del nuevo plan de becas de la Red de Universidades An\u00e1huac, que se implementar\u00e1 en 2018/2019.Proyecto mentor\u00edas: se ha realizado un proyecto piloto con 9 estudiantes extranjeros para valorar la oferta de mentor\u00edas a los estudiantes que realizan un intercambio con la UFV. Plan ECTS: se ha decidido otorgar 1 ECTS a los alum - nos que participen activamente en el Buddy Pro - gram y cuenten su experiencia de intercambio en Instagram. 2. PROMOCI\u00d3N INTERNACIONAL DE LA UFV EAIE Conference (Sevilla, Espa\u00f1a). NAFSA Conference (Filadelfia, Estados Unidos). CUMULUS Conference (Par\u00eds, Francia). Asistencia a foros internacionales: SEPIE Agencia Erasmus, participaci\u00f3n en redes de la misi\u00f3n. 1.\u00aa Feria de Estudios de Educaci\u00f3n Superior en Espa - \u00f1a (Par\u00eds, Francia). 3. COLABORACI\u00d3N PERMANENTE CON LAS CARRERAS Formaci\u00f3n en internacionalizaci\u00f3n: los responsa - bles internacionales de las carreras han recibido por quinto a\u00f1o consecutivo un programa de for - maci\u00f3n a lo largo del curso, a trav\u00e9s de reuniones mensuales con expertos tanto internos como ex - ternos.Apoyo a las carreras en la internacionalizaci\u00f3n de los planes operativos. Reuniones peri\u00f3dicas de se - guimiento con los directores de los distintos grados. En esta l\u00ednea, se ha contribuido a la internacionali- zaci\u00f3n en casa prestando apoyo en los siguientes eventos en el campus: el programa UFV Model Uni- ted Nations, con la Sociedad de Alumnos Internacio - nales; la II Jornada de Orientaci\u00f3n Profesional para Alumnos de la Facultad de CC. Experimentales; y la visita del primer ministro de la embajada de Jap\u00f3n. Acompa\u00f1amiento en viajes de estudios con distin- tos grados: Londres (Videojuegos), Berl\u00edn (Periodis- mo+RRII), Alemania Oriental con el Grado en RRII. Acompa\u00f1amiento en viajes de prospecci\u00f3n de alianzas junto con las distintas facultades: London College of Communication (Londres, Reino Unido); ISART Digital (Par\u00eds, Francia); (Cerde\u00f1a, Italia); Oxford University (Reino Unido); Masaryk University (Brno, Rep\u00fablica Checa), St Mary's University (London, UK), Universidad Hebrea de Jerusal\u00e9n (Israel), Nicolaus Copernicus University (Bydgoszcz, Polonia). Desarrollo de proyectos internacionales junto con las facultades: semana internacional para ADE con Coventry University (Reino Unido); cogesti\u00f3n del curso de verano Global Village del Iacocca Institute (EE. UU.), dirigido a alumnos de la Facultad de Cien- cias Jur\u00eddicas y Empresariales; programa de rotacio - nes cl\u00ednicas y los ex\u00e1menes ECFMG con el grado en Medicina; programa cerrado para Iberoam\u00e9rica con Arquitectura; y el programa acad\u00e9mico \u00abNational narratives, political culture and the role of the past\u00bb con diferentes cursos del Grado en Relaciones Inter - nacionales. 4. COLABORACI\u00d3N CON OTROS DEPARTAMENTOS TRANSVERSALES Pol\u00edtica ling\u00fc\u00edstica: colaboraci\u00f3n permanente con el Centro de Idiomas, para facilitar el contacto entre el mismo y las carreras y de este modo definir la pol\u00edti- ca ling\u00fc\u00edstica adecuada de estas. Pr\u00e1cticas y empleo: coordinaci\u00f3n para la promoci\u00f3n conjunta de pr\u00e1cticas internacionales con las facul - tades, puesta al d\u00eda de las iniciativas de los departa - mentos e intercambio de ideas sobre la experiencia internacional y la empleabilidad. 5. MOVILIDAD INTERNACIONAL DE ALUMNOS La Universidad Francisco de Vitoria tiene 163 acuer- dos de cooperaci\u00f3n acad\u00e9mica de grado con universi- dades en los cinco continentes. La movilidad para pro - gramas de intercambio en el curso 17/18 ha sido de 129 alumnos salientes (movilidad tanto de estudios como de pr\u00e1cticas) y 287 alumnos entrantes. Los destinos preferidos de los alumnos salientes han sido principalmente Reino Unido, Pa\u00edses Bajos, Estados Unidos e Italia. Los alumnos entrantes provienen de m\u00e1s de 20 pa\u00ed- ses. Los principales pa\u00edses de origen este curso han sido M\u00e9xico, con 61 alumnos; Alemania, con 47 alumnos; Italia, con 37 alumnos; Francia, con 29 alumnos; Pa\u00edses Bajos, con 19 alumnos; Estados Unidos, con 17 alumnos; y Brasil, con 15 alumnos. 5CU Consortium. Proyecto con Macromedia Univer - sity of Applied Sciences for Media and Communication (M\u00fanich, Alemania): se ha impartido la cuarta edici\u00f3n del programa, con 37 alumnos. Se trata de un proyecto lanzado y gestionado acad\u00e9mica y administrativamente por el Vicerrectorado, con asignaturas propias en ingl\u00e9s, y que cuenta con la colaboraci\u00f3n de los grados en Admi - nistraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas, Dise\u00f1o y Publicidad. 6. MOVILIDAD INTERNACIONAL DE PROFESORES En el marco del programa de intercambio de profeso - res han tenido lugar 40 estancias cortas, de una semana de duraci\u00f3n media cada una: Nombre Apellidos Grado en: Destino Carlos Zaragoza S\u00e1nchez MedicinaCongreso Mundial de la Sociedad Americana de Cardiolog\u00eda (EE. UU.) Alina Renghea Enfermer\u00edaIFSI/IFAS Virginie Olivier Szkola Wyzsza w - KPSW (Polonia) Bel\u00e9n Videojuegos Universidade Catolica Portuguesa (Portugal) \u00c1lvaro L\u00f3pez Saman\u00e9s Fisioterapia Plymouth University (Reino Unido) I\u00f1aki Quintana Garc\u00eda-Milla CAFyD RUHR Universit\u00e4t Bochum (Alemania) Cristina Ruiz-Alberdi Formaci\u00f3n Human\u00edstica Universitatea din Craiova (Ruman\u00eda) 57 56 2017-18 Vicerrectorado de Internacionalizaci\u00f3nMemoria UFVNombre Apellidos Grado en: Destino Sonia Gonz\u00e1lez Iglesias Formaci\u00f3n Human\u00edstica Universidad Finis Terrae (Chile) Carmen de la Calle Maldonado Formaci\u00f3n Human\u00edstica Universidad Finis Terrae (Chile) Jos\u00e9 Mar\u00eda Pel\u00e1ez Marqu\u00e9s ADE Erhvervsakademi Aarhus (Dinamarca) Ana Gonz\u00e1lez Mar\u00edn Derecho Humboldt Universit\u00e4t zu Berlin (Alemania) Samuel Fern\u00e1ndez Carnero Fisioterapia Euroson Congress (Polonia) Ana Capilla Casco Relaciones Internacionales XIII Harvard course in Law and Economics (EE. UU.) Gloria Claudio ADE The Hague University of Applied Sciences (Holanda) \u00c1gueda Gil ADE The Hague University of Applied Sciences (Holanda) Guillermo Gra\u00ed\u00f1o RRII The Hague University of Applied Sciences (Holanda) Manuel Rodr\u00edguez Arag\u00f3n FisioterapiaThomas More University od Applied Sciences (B\u00e9lgica) Yasmina Mart\u00edn Mart\u00ednez Enfermer\u00edaThomas More University od Applied Sciences (B\u00e9lgica) Mar\u00eda Teresa Iglesias L\u00f3pez Enfermer\u00eda Universidad de Viena (Austria) Antonio P\u00e9rez-Caballer Medicina APGUE Puerto Rico (EE. UU.) Santos Jim\u00e9nez de los Galanes Medicina APGUE Puerto Rico (EE. UU.) Jorge Acebes S\u00e1nchez CAFyD/Magisterio ICD International Buisiness School (Francia) Patricia Ruiz Bravo CAFyD/Magisterio ICD International Buisiness School (Francia) Pilar L\u00f3pez S\u00e1nchez ADE Regent's University London (Reino Unido) Roger Ruiz Moral Medicina APGUE Puerto Rico (EEUU) Almudena Crespo Ca\u00f1izares Luque Reca Psicolog\u00eda Universidad Utrecht (Holanda) Cristina Garc\u00eda Leonardo Medicina Universidad An\u00e1huac Mayab (M\u00e9xico) Diana Monge Medicina Universidad An\u00e1huac Mayab (M\u00e9xico) Javier Mula Formaci\u00f3n Human\u00edstica Universidad Cat\u00f3lica Argentina (Argentina) Javier G\u00f3mez Formaci\u00f3n Human\u00edstica Universidad Cat\u00f3lica Argentina (Argentina) Gretchen Obernyer IdiomasHochschule f\u00fcr Technik und Wirtschaft Dresden University of Sciences (Alemania) Jorge de Souza Enfermer\u00edaEscola Superior de S\u00e1ude de Santa Mar\u00eda (Opor - to, Portugal) Beatriz Duarte Monedero ADE Coventry University (Reino Unido) Guillermo Gra\u00ed\u00f1o RRII George State University (EE. UU.) Ram\u00f3n Fern\u00e1ndez de Caleya DalmauADE Coventry University (Reino Unido) Fernando Vi\u00f1ado Formaci\u00f3n Human\u00edstica Universidad Cat\u00f3lica Argentina (Argentina) Menchu de la Calle Maldonado Formaci\u00f3n Human\u00edstica Universidad Cat\u00f3lica Argentina (Argentina)Nombre Apellidos Grado en: Destino Jorge Colvin ADE TEC Monterrey (M\u00e9xico) / EGADE Business School Tambi\u00e9n se han realizado estancias largas: Nombre Mart\u00ednez Enfermer\u00edaEscola Superior de Sa\u00fade de Santa Mar\u00eda de Sa\u00fade (Oporto, Portugal) Francisco Rubio H\u00edpola Formaci\u00f3n Human\u00edstica An\u00e1huac Mayab (M\u00e9xico) Isabel Garc\u00eda \u00c1lvarez Biotecnolog\u00edaMassachusetts Institute of Technology (MIT) (Cambridge, Massachusetts, EEUU) Javier Cervera Gil Formaci\u00f3n Human\u00edsticaCa\u00f1ada Blanch Centre for Contemporary Spani - sh Studies (Londres, Reino Unido) Jes\u00fas Miguel Santos Rom\u00e1n Derecho Universidad de Heidelberg, Alemania Juan Serrano Formaci\u00f3n Human\u00edstica An\u00e1huac Mayab (M\u00e9xico) Luis Ferr\u00e1ndez Gonz\u00e1lez Comunicaci\u00f3n ROME University of Fine Arts (Roma, Italia) Pablo Garrido Pintado Publicidad Universidad San Pablo Tucum\u00e1n (Argentina) Paloma Fern\u00e1ndez PublicidadUniversidad del Valle de Atemajac (UNIVA) (M\u00e9xico) Paloma Puente IdiomasUniversidad del Valle de Atemajac (M\u00e9xico) Raquel Ayestar\u00e1n MarketingUniversidad Valle de Atemajac Ricardo Latorre Formaci\u00f3n Human\u00edsticaUniversidad del Valle de Atemajac (UNIVA) (M\u00e9xico) Susana Bautista Inform\u00e1ticaUniversidad del Valle de Atemajac (UNIVA) (M\u00e9xico) Javier Gil Guerrero RRII American University of Beirut (L\u00edbano) Mar\u00eda Teresa Iglesias Enfermer\u00eda Universidad de Viena (Austria) Se ha recibido a los siguientes profesores: Nombre Cargo Dragana LicianaCoordinador Relaciones Internacionales y Movilidad Internacional Facultad Ciencias de la Comunicaci\u00f3n - HU Utrecht University of Applied Sciences (Holanda) J\u00f6el HautebertProfesor Facultad de Derecho - IRCOM Association Sainte Anne (Institut Albert Le Grand) (Francia) Juan BarberoCoordinador Relaciones Internacionales y Movilidad Internacional - Technische Hochschule Ingolstadt (Alemania) Paola dalla Torre Profesora Facultad Ciencias de la Comunicaci\u00f3n - Libera Universit\u00e0 Maria SS. Assunta LUMSA (Italia) Krisztina Zs\u00f6mb\u00f6r Profesora de Dise\u00f1o y Bellas Artes - Budapest Metropolitan University (Hungr\u00eda) Sorin Liviu Damean Director Facultad de Ciencias Sociales - Universitatea din Craiova (Ruman\u00eda)59 58 2017-18 Vicerrectorado de Internacionalizaci\u00f3nMemoria UFVNombre Cargo Constantin Craitoiu Profesor Sociolog\u00eda - Universitatea din Craiova (Ruman\u00eda) Andrzej Herbet Profesor Derecho Mercantil - Universidad Cat\u00f3lica Juan Pablo II en Lublin (Polonia) Aniello Merone Profesor de Derecho - Universit\u00e0 Europea di Roma (Italia) 7. MOVILIDAD INTERNACIONAL DE PERSONAL (PAS) Por segundo a\u00f1o consecutivo ha habido movilidad PAS, realiz\u00e1ndose un total de 6 estancias cortas de PAS a universidades extranjeras. El personal que ha participado en ellas es el siguiente: Nombre Apellidos Departamento Destino Ramiro Mares Gil Gerencia An\u00e1huac M\u00e9xico Norte (M\u00e9xico) Luis L\u00f3pez Mart\u00ednez Biblioteca Aristotle University of Thessaloniki (Grecia) Charles Jones IdiomasHochschule f\u00fcr Technik und Wirtschaft Dresden University of Applied Sciences (Alemania) Ana Gonz\u00e1lez Mar\u00edn Instituto EuropaInstitute for Development and International Relations (IRMO), Zagreb (Croacia) Laura Garc\u00eda Rebolledo Enfermer\u00eda Haute \u00c9cole de Namur (B\u00e9lgica) Ramiro Mares Gil Gerencia University of Vienna (Austria) 8. ACUERDOS Y BECAS Negociaci\u00f3n de nuevos acuerdos en Estados Uni- dos, Chile, Brasil, Argentina, Finlandia, Francia, los Pa\u00edses Bajos, Polonia, Reino Unido e Italia. A lo largo del curso se han firmado 14 convenios con nuevas universidades socias. Gesti\u00f3n de las becas Iberoam\u00e9rica del Banco San- tander para alumnos salientes. Gesti\u00f3n de las becas \u00abPrograma Iberoam\u00e9rica. San - tander Investigaci\u00f3n\u00bb. Gesti\u00f3n de las becas Erasmus y fondos concedidos por la Comisi\u00f3n Europea y MEC.9. ACOGIDA A LOS ALUMNOS INTERNACIONALES Atenci\u00f3n a alumnos internacionales de nuevo in- greso. Jornadas de Orientaci\u00f3n para alumnos internacio - nales al principio de cada semestre. Alumnos de 1.\u00ba: presentaci\u00f3n del Vicerrectorado y comida informal al inicio del curso. Actos acad\u00e9micos de bienvenida y despedida a los alumnos internacionales cada semestre con la par - ticipaci\u00f3n de profesores y alumnos UFV. Se han realizado visitas culturales a Toledo y \u00c1vila con todos los alumnos internacionales.Buddy Program: con el fin de facilitar la integra - ci\u00f3n de los estudiantes visitantes en el campus, se ha reforzado este programa de acompa\u00f1amiento que pone en contacto a estudiantes espa\u00f1oles con alumnos extranjeros y les ofrece una serie de acti- vidades conjuntas. Han participado un total de 150 alumnos (50 % espa\u00f1oles y 50 %, internacionales). Se han realizado las siguientes actividades: aperiti- vos de bienvenida y despedida; 2 cine f\u00f3rums, una obra de teatro, un taller y un concurso de cocina, una excursi\u00f3n a la sierra, 2 exposiciones, 2 visitas por Madrid y 3 comidas en el campus. Mentor\u00edas: 9 estudiantes internacionales han reci- bido 4 mentor\u00edas el 2.\u00ba semestre como parte de un proyecto piloto en el marco del plan de acompa\u00f1a - miento con el Vicerrectorado de Formaci\u00f3n Integral. Se han impartido dos cursos intensivos de espa\u00f1ol como lengua extranjera en septiembre de 2017 y ene - ro de 2018 (horas lectivas + actividades culturales). 10. INTERNACIONALIZACI\u00d3N EN CASA Sesiones formativas para tutores acad\u00e9micos de mo - vilidad, responsables internacionales, vicedecanos internacionales y departamentos transversales: \u00abDi - mensi\u00f3n internacional y estrat\u00e9gica\u00bb, por Neil Sparnon; \u00abTendencias en internacionaliza - ci\u00f3n de universidades y formaci\u00f3n intercultural\u00bb, por Cristina Grasset; y una sesi\u00f3n pr\u00e1ctica sobre la Red Internacional de Universidades de los Legionarios de Cristo y del Regnum Christi, por Aniello Merone. Sesiones informativas, generales y espec\u00edficas por carreras a lo largo del curso para los alumnos intere - sados en programas internacionales, especialmente en la movilidad. Debate sobre internacional con participaci\u00f3n de alumnos. Participaci\u00f3n en la Jornada de Bienvenida UFV en la que se mostr\u00f3 a los alumnos de primer curso las posibilidades que tienen de hacer un recorrido in- ternacional en nuestra Universidad.Participaci\u00f3n en las reuniones regulares de HCP-Mentor\u00edas de la UFV una vez al mes para re - pensar el modo de acompa\u00f1ar a los estudiantes de intercambio entrantes. 11. OTRAS ACTIVIDADES Actualizaci\u00f3n permanente del manual Erasmus en la web con los descriptores en ingl\u00e9s de las asignatu- ras de los nuevos programas de grado. Participaci\u00f3n en la campa\u00f1a de la consultora People Matters y asistencia a varios eventos con socios y me - dios de comunicaci\u00f3n (programa de pr\u00e1cticas en el que participa la UFV desde hace varios a\u00f1os en cola - boraci\u00f3n con el departamento de Pr\u00e1cticas y Empleo). Panel de control: mejora de una herramienta infor - m\u00e1tica para optimizar los procesos de movilidad. 12. COMUNICACI\u00d3N La comunicaci\u00f3n de las actividades del Vicerrecto - rado se ha mantenido a nivel interno con 10 news - letters/curso. A nivel externo ha continuado publi- cando activamente en redes sociales, con especial hincapi\u00e9 en Instagram (50 publicaciones). Se ha creado una newsletter exclusivamente para los socios de The Hague Network, con una periodicidad de publicaciones trimestral. Se han elaborado nuevos folletos a nivel interno, folletos para su difusi\u00f3n en ferias y foros internacio - nales y una nueva gu\u00eda de bienvenida en ingl\u00e9s para los alumnos entrantes y socios. Asimismo, el Vicerrectorado ha reforzado su promo - ci\u00f3n e imagen mediante nuevos v\u00eddeos: un rio internacional (https://bit.ly/2IG6zTq); las p\u00edldoras \u00abRostros internacionales\u00bb (https://bit.ly/2x2Rp9y); y los v\u00eddeos Ten una experiencia internacional con la UFV (https://bit.ly/2s4ienV), Buddy Program (https:// bit.ly/2J0Dju2) y Mentor\u00edas internacionales (https:// Actualizaci\u00f3n permanente del microsite en ingl\u00e9s y espa\u00f1ol. Vicerrectorado de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n61 2017-18 Memoria UFV63 62 2017-18 Vicerrectorado de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3nMemoria UFVVicerrectorado de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n La actividad investigadora responde a la vocaci\u00f3n de la Universidad Francisco de Vitoria de incluir la mejora continua como fundamento de toda su actividad y, como tal, pretende ser la base sobre la que valorar los avances que se vayan produciendo en investigaci\u00f3n en los cursos sucesivos, buscando ofrecer siempre el mejor servicio a nuestros alumnos, a sus familias y a la sociedad espa\u00f1ola en su conjunto. CENTROS E INSTITUTOS DE INVESTIGACI\u00d3N Instituto de Investigaciones Econ\u00f3micas y Sociales Francisco de Vitoria (IIES) Este instituto de investigaci\u00f3n, con sede en la Uni- versidad Francisco de Vitoria, desarrolla su actividad en diversos \u00e1mbitos de las Ciencias Humanas con el objeti- vo principal del progreso en el conocimiento te\u00f3rico en las mismas y su aplicaci\u00f3n al estudio y tratamiento de la realidad social. Las actividades cient\u00edficas del Instituto se orientan a la producci\u00f3n de contribuciones sustantivas al pensamiento y sus aplicaciones en temas considerados fundamentales o centrales. Los \u00e1mbitos de pensamiento espec\u00edficos son los que tratan de la persona, la sociedad y de sus aplicaciones a las ciencias econ\u00f3micas, antropolog\u00eda, matem\u00e1ticas, estad\u00edstica e inform\u00e1tica, historia en general y en sus as - pectos metodol\u00f3gicos, sistem\u00e1ticos y te\u00f3ricos, a la filoso - f\u00eda en general y, m\u00e1s espec\u00edficamente, a la filosof\u00eda de la acci\u00f3n humana, epistemolog\u00eda y metodolog\u00eda cient\u00edficas, teor\u00eda de la acci\u00f3n humana, \u00e9tica, teor\u00eda pol\u00edtica y sociol\u00f3 - gica, demograf\u00eda, ense\u00f1anza de la econom\u00eda y otras cien- cias sociales, aplicaciones relativas al desarrollo personal y social, as\u00ed como aplicaciones relativas a empresariali- dad, organizaci\u00f3n y gobierno de grupos humanos. La actividad investigadora del Instituto durante el cur - so 2017/2018 ha sido la siguiente: Seminario permanente sobre Econom\u00eda de Mercado, Capitalismo y Sociedad, dirigido por Jos\u00e9 Saavedra Ligne NOMBRE DE LA ACTIVIDAD Nuestro futuro. Clausura del Seminario Permanente PONENTE Rafael Rubio de Urqu\u00eda DESCRIPCI\u00d3N https://www.youtube.com/watch?v=fs5I6BxEz70&index=38&list=PLEI3RKhh8R- 6GgM_KNsaksxoD5-wleI0CV https://www.youtube.com/watch?v=aZXzf4oi_B0&index=39&list=PLEI3RKhh8R- 6GgM_KNsaksxoD5-wleI0CV FECHA 21 de noviembre de 2017 LUGAR UFV Seminario Permanente Bibliogr\u00e1fico AEDOS - IIES FV, dirigido por el profesor Dalmacio Negro Pav\u00f3n NOMBRE DE LA ACTIVIDAD Seminario conjunto de los cap\u00edtulos de Econom\u00eda (XVIII) e Historia (XVI) de la Aso - ciaci\u00f3n para el Estudio de la Doctrina Social de la Iglesia (AEDOS). Organiza: AEDOS - IIES Francisco de Vitoria: \u00abEconom\u00eda con mercados, poderes p\u00fablicos y desarrollo humano\u00bb FECHA 17 de noviembre de 2017 LUGAR AEDOS Participaci\u00f3n en Congresos y Seminarios no organizados por la Agrupaci\u00f3n NOMBRE DE LA ACTIVIDAD Atmospheric Dust Dynamic Modeled by a Wavelength-Fractional PONENTES M. P . Velasco, D. Usero, S. Jim\u00e9nez, J. L. V\u00e1zquez-Poletti, L. V\u00e1zquez FECHA 17 de octubre de 2017 LUGAR Brasilia, BrasilNOMBRE DE LA ACTIVIDAD Ponencia: \u00abPoderes p\u00fablicos en la teor\u00eda econ\u00f3mica neocl\u00e1sica y en la teor\u00eda econ\u00f3 - mica keynesiana\u00bb en el Seminario IIES-AEDOS: Econom\u00edas con mercados, poderes p\u00fablicos y desarrollo humano PONENTE Jos\u00e9 Luis Cendejas FECHA 17 de noviembre de 2017 LUGAR Universidad Francisco de Vitoria NOMBRE DE LA ACTIVIDAD The Importance of Financial Capabilities: An Empirical Analysis in the Andean Re - gion. Seminario BBVA, Departamento de Investigaci\u00f3n PONENTE Mar\u00eda Jos\u00e9 Roa FECHA 11 de diciembre de 2017 LUGAR Madrid Proyectos de investigaci\u00f3n financiados en 2017/2018 Econom\u00eda, ley y derecho en la Escuela de Salamanca. Conocimientos financieros, capacidades cognitivas, caracter\u00edsticas de personalidad, preferencias y decisiones financieras. G\u00e9nero e identidad de la persona humana. La identi- dad sexuada de la persona: aspectos antropol\u00f3gicos y pedag\u00f3gicos. Intencionalidad, racionalidad y acci\u00f3n en la teor\u00eda eco - n\u00f3mica: la obra de B. J. Loasby (II). De la exploraci\u00f3n de Marte a la econom\u00eda (II). Identidad y rivalidad: violencia, construcci\u00f3n cultural y pol\u00edtica en tiempos de crisis. Familia, apego, satisfacci\u00f3n familiar, matenidad, pater - nidad, relaciones conyugales.Nuevas l\u00edneas de Investigaci\u00f3n en salud mental y aborto. G\u00e9nero y legislaci\u00f3n. 65 64 2017-18 Vicerrectorado de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3nMemoria UFVtional Journal of Numerical Analysis and Modeling, v. 15, n. 1-2, pp. 75-85. L. V\u00e1zquez et al. (2018). \u00abSignal-adapted tomogra- phy as a tool for dust devil detection\u00bb. Aeolian Re - search, n. 29, pp. 12-22. L. Velasco (2017). Lo que la filosof\u00eda puede aportar al derecho: el concepto de persona en Karol Wojtyla y sus posibles repercusiones jur\u00eddicas. DT 2017 #3 Grupo de Investigaci\u00f3n sobre Francisco de Vitoria y la Escuela Espa\u00f1ola de Pensamiento (UFV). D. Atienza de Frutos y D. Garc\u00eda Ramos (eds.) (2017). \u00abLa construcci\u00f3n de la identidad en tiempos de cri - sis: el papel de la violencia y la religi\u00f3n\u00bb. Barcelona: https://issuu.com/anthropos-editorial/ docs/contruccion_dentidad_issuu A. Barahona (2018). \u00abToro, animal expiatorio\u00bb. Revis - ta de Tauromaquia de la Universidad de Sevilla (en evaluaci\u00f3n). A. Barahona (2018). \u00abSujeto, identidad y rivalidad en la Espa\u00f1a de las nacionalidades\u00bb (previsto publicar en la revista Contagion). A. Barahona (2018). \u00abEl pecado original a la luz de la teor\u00eda mim\u00e9tica girardiana\u00bb. Revista XP Xiphias Gla- dius, n. 0, 2017. Grupo de investigaci\u00f3n \u00abIdentidad y rivalidad: violencia, construcci\u00f3n cultural y pol\u00edtica en tiempo de crisis\u00bb: http://portalderevistas.ufv.es:8080/xgladius ; www. violenciayreligion.org ; www.imitatio.org C. L\u00f3pez (2018). \u00abGuerras de religi\u00f3n, identidad y riva - lidad en la Europa de los siglos XVI y XVI\u00bb. Revista XG. D. Parrilla (2017). \u00abMimesis, Ritual Sacrifice, and Ce - of Journal of Vio - lence, Mimesis, and Culture, vol. 24, n. 1, pp. 57-72. https://muse.jhu.edu/article/667518/summary D. Parrilla (2017). Ren\u00e9 Girard: la violencia desvelada. Dykinson. D. Parrilla (2017). \u00abLimitaciones de la teor\u00eda mim\u00e9ti - ca como categor\u00eda pol\u00edtica\u00bb. En: D. Atienza y D. Gar - c\u00eda-Ramos: La construcci\u00f3n de la identidad en tiem - pos de crisis, pp. 84-107. Barcelona: Anthrophos. Centro de Documentaci\u00f3n del IIES El Centro de Documentaci\u00f3n del Instituto se cre\u00f3 en enero de 2002 para uso de los miembros del propio Ins - tituto, dar apoyo a los investigadores y contribuir a la mejora de estudios e investigaciones en el campo de las Ciencias Econ\u00f3micas y Sociales. Su objetivo es fomentar y apoyar el estudio y la investi - gaci\u00f3n, buscar y facilitar la informaci\u00f3n requerida por los miembros del Instituto (miembros ordinarios y extraordi - narios, investigadores, colaboradores, etc.) e investigadores externos cuyos proyectos est\u00e9n aprobados por el IIES. Se proporciona acceso a los documentos solicitados por el personal investigador mediante pr\u00e9stamo interbibliote - cario, compra y proceso t\u00e9cnico de los documentos, crea -ci\u00f3n y mantenimiento de las bases de datos del Instituto, as\u00ed como asesoramiento sobre los diferentes procesos de acreditaci\u00f3n del profesorado, propiedad intelectual, Open Access, b\u00fasquedas bibliogr\u00e1ficas y mantenimiento de la in - formaci\u00f3n de la p\u00e1gina web del centro de documentaci\u00f3n. Tambi\u00e9n es su funci\u00f3n fomentar y difundir las confe - rencias, simposios y seminarios organizados por el Insti - tuto de Investigaciones Econ\u00f3micas y Sociales, as\u00ed como de sus avances de investigaci\u00f3n y publicaciones. Centro de Estudios de la Familia Creado en 2011, el Centro de Estudios de la Familia, dependiente del Instituto de Investigaciones Econ\u00f3micas y Sociales, tiene como objetivo general estudiar y analizar desde una perspectiva multidisciplinar \u2014psicol\u00f3gica, ju - r\u00eddica, social, econ\u00f3mica, teol\u00f3gica y asistencial\u2014 la ins - tituci\u00f3n familiar. Este objetivo general se concreta en los siguientes ob - jetivos espec\u00edficos: Desarrollar un diagn\u00f3stico sobre la situaci\u00f3n de la familia en Espa\u00f1a. Dise\u00f1ar y poner en marcha proyectos de investiga- ci\u00f3n cient\u00edfica sobre la familia desde una perspecti - va multidisciplinar. Organizar jornadas, seminarios y exposiciones como medios de intercambio del conocimiento y de in- fluencia en la opini\u00f3n p\u00fablica. Asesorar a la Administraci\u00f3n en pol\u00edticas legislativas que tengan incidencia sobre la familia. Colaborar con organismos p\u00fablicos y privados en la elaboraci\u00f3n de estudios sobre la realidad familiar espa\u00f1ola. Publicar y difundir investigaciones. Dirigir y asesorar en la realizaci\u00f3n de tesis y trabajos de investigaci\u00f3n. Organizar cursos e impartir formaci\u00f3n en cuestiones relacionadas con la familia (por ejemplo, el M\u00e1ster en Mediaci\u00f3n familiar). Directora: Mar\u00eda Lacalle Noriega Investigadores: M.\u00aa Amalia Fan\u00e1 del Valle Villar Julio Gonzalo Eustasio P\u00e9rez Salido Zulema Calder\u00f3n Corredor Jos\u00e9 Luis Cendejas Bueno Elena Postigo Solana Lorena Velasco Guerrero Foro Hispanoamericano La finalidad del Foro Hispanoamericano es materializar un programa de trabajo investigador que re\u00fana el conjunto de las vertientes de la empresa hispanoamericana, desde un ver - dadero y exhaustivo conocimiento de todas sus dimensiones hist\u00f3ricas, pol\u00edticas, religiosas, sociales y culturales.Publicaciones Art\u00edculos, libros, cap\u00edtulos de libro y documentos de trabajo Conferencias Francisco de Vitoria J. J. P\u00e9rez-Soba D\u00edez del Corral (2017). La familia en la actualidad: profec\u00eda de una nueva humanidad. XIII conferencia del IIES Francisco de Vitoria. Madrid: Uni\u00f3n Editorial. J. Cruz Cruz (2017). Memoria y olvido como expre - siones morales. Un punto estoico del siglo de Vitoria. XIV conferencia del IIES Francisco de Vitoria. Madrid: Editorial UFV. J. M. Moreira y A. A. Alves (2018). De Salamanca a Co\u00edmbra y \u00c9vora: caminos cruzados de una escuela singular. XV conferencia del IIES Francisco de Vitoria. Madrid: Editorial UFV. A. S\u00e1nchez-Palencia (2017). \u00abLa comprensi\u00f3n del fe - n\u00f3meno religioso en Europa: Oriente y Occidente\u00bb. En L. Flamarique y C. Carbonell (eds.): La larga sombra de lo religioso. Madrid: Biblioteca Nueva, pp. 371-380. J. L. Cendejas (2017). \u00abEconomics, chrematistics, oi- kos and polis in Aristotle and St. Thomas Aquinas\u00bb. The Journal of Philosophical Economics, vol. X, n. 2, pp. 5-46. J. L. Cendejas (2018). \u00abComparative statics and a simple neoclassical macroecono - mic model\u00bb. Cuadernos de Econom\u00eda. Spanish Jour - nal of Economics and Finance, vol. 41, n. 116. J. L. Cendejas (2018). \u00abEkonomia, chrematystyka, oi - kos i polis u Arystotelesa i w. Tomasza z Akwinu\u00bb. Polytika Polska. (En prensa). J. L. Cendejas (2018). \u00abOrdenaci\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica, ley natural y justicia en Arist\u00f3teles y en Santo Tom\u00e1s\u00bb. En F. F. Mu\u00f1oz y A. Rodr\u00edguez (eds.): Ampliando los l\u00edmites de la Teor\u00eda Econ\u00f3mica. Home - naje a Rafael Rubio de Urqu\u00eda. Madrid: Editorial UFV. J. L. Cendejas (2017). Introducci\u00f3n bibliogr\u00e1fica al pensamiento econ\u00f3mico de la Escuela de Sala - manca (I). DT 2017 #1 Grupo de Investigaci\u00f3n sobre Francisco de Vitoria y la Escuela Espa\u00f1ola de Pensa - miento (UFV). J. L. Cendejas (2017). Poderes p\u00fablicos en la teor\u00eda econ\u00f3mica neocl\u00e1sica y en el keynesianismo neo - cl\u00e1sico. DT 2017 #4 Grupo de Investigaci\u00f3n sobre Francisco de Vitoria y la Escuela Espa\u00f1ola de Pensa - miento (UFV). J. L. Cendejas (2017). Justicia y mercado en Francisco de Vitoria. DT 2017 #5 Grupo de Investigaci\u00f3n sobre Francisco de Vitoria y la Escuela Espa\u00f1ola de Pensa - miento (UFV). J. L. Cendejas (2017). Introducci\u00f3n bibliogr\u00e1fica al pensamiento econ\u00f3mico de la Escuela de Salaman - ca (II) (y ap\u00e9ndice pol\u00edtico-jur\u00eddico). DT 2017 #6 Gru -po de Investigaci\u00f3n sobre Francisco de Vitoria y la Escuela Espa\u00f1ola de Pensamiento (UFV). C. Font (2018). \u00abJuan de Mariana economista. Una referencia te\u00f3rica a las alteraciones monetarias\u00bb. En F. F. Mu\u00f1oz y A. Rodr\u00edguez (eds.): Ampliando los l\u00edmi- tes de la Teor\u00eda Econ\u00f3mica. Homenaje a Rafael Rubio de Urqu\u00eda. Madrid: Editorial UFV. J. M. Garc\u00eda Ramos, M. Lacalle, M. C. Valbuena y A. Polaino (2018). \u00abEducaci\u00f3n y relaciones familiares: ansiedad, depresi\u00f3n y otras variables\u00bb / \u00abEducation and family relations: anxiety, depression and other variables\u00bb. Revista de Investigaci\u00f3n Jur\u00eddica y Em- presarial. (En prensa). J. M. Garc\u00eda Ramos, M. Lacalle, M. C. Valbuena y A. Polaino. \u00abRelaciones familiares y tiempo compartido y su efecto en el bienestar de los adolescentes\u00bb (en evaluaci\u00f3n). F. F. Mu\u00f1oz y A. Rodr\u00edguez (eds.) (2018). Ampliando los l\u00edmites de la Teor\u00eda Econ\u00f3mica. Homenaje a Ra- fael Rubio de Urqu\u00eda. Madrid: Editorial UFV. F. F. Mu\u00f1oz, M. I. Encinar y C. Ca\u00f1ibano. \u00abAgents, interaction, and economic understanding different economic theories\u00bb (en evaluaci\u00f3n). M. J. Roa (2018). \u00abFinancial decisions and financial capabilities in the Andean regi\u00f3n\u00bb (con I. Garr\u00f3n y J. Barboza). Journal of Consumer Affairs. M. J. Roa. \u00abCaracter\u00edsticas cognitivas, rasgos de personalidad, alfabetizaci\u00f3n financiera: rol en las decisiones financieras\u00bb (con I. Garr\u00f3n y J. Barboza), cap\u00edtulo en Decisiones Financieras de los Hogares e Inclusi\u00f3n Financiera: evidencia para Am\u00e9rica Latina y el Caribe. CAF - Banco de Desarrollo de Am\u00e9rica Latina y Centro de Estudios Monetarios Latinoame - ricanos (en prensa). M. J. Roa (2018). \u00abDecisiones financieras: una visi\u00f3n desde los rasgos de personalidad y las caracter\u00edsti- cas cognitivas de las personas\u00bb. En F. F. Mu\u00f1oz y A. Rodr\u00edguez (eds.): Ampliando los l\u00edmites de la Teor\u00eda Econ\u00f3mica. Homenaje a Rafael Rubio de Urqu\u00eda. Ma- drid: Editorial UFV. M. J. Roa (2018). \u00abFinancial Capabilities: A Literature Review and Guidance for Interventions\u00bb, Journal of Consumer Affairs (under review). V\u00e1zquez, et (2017). \u00abSome elements of the pre - sent Martian Research Environment at Universidad Complutense de Madrid\u00bb. Bolet\u00edn Electr\u00f3nico de la Sociedad Espa\u00f1ola de Matem\u00e1tica Aplicada (SEMA), v. 14, pp. 3-15. L. V\u00e1zquez, M. P . Velasco, J. L. V\u00e1zquez-Poletti, I. M. Llorente, D. Usero y S. Jim\u00e9nez (2018). \u00abModeling and simulation dust de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3nMemoria UFVM\u00e1ster en Historia de la Iglesia en Am\u00e9rica (2018/2019), Facultad de Teolog\u00eda del Ateneo Pontificio Regina Apostolorum (Roma)Francisco Javier G\u00f3mez D\u00edez imparti\u00f3 cuatro sesiones sobre: 1. Pol\u00edtica religiosa de los Reyes Cat\u00f3licos y los Austrias (3 de mayo de 2018). 2. Evangelizaci\u00f3n en las Antillas: el caso de Ram\u00f3n Pan\u00e9 y su Relaci\u00f3n sobre las antig\u00fcedades de los indios (10 de mayo de 2018). 3. Am\u00e9rica y su novedad en la reflexi\u00f3n intelectual y religiosa de los misioneros europeos del siglo XVI (17 de mayo de 2018). 4. Nacimiento de la identidad cultural hispanoamericana como intro - ducci\u00f3n a la sociedad barroca (24 de mayo de 2018). El m\u00e1ster cuenta con la colaboraci\u00f3n del Departamento de Postgrado y el Foro Hispanoamericano y con el patrocinio del Pontificio Comit\u00e9 de Ciencias Hist\u00f3ricas. Jornada Internacional Reforma Universitaria y humanismo en el Renacimiento espa\u00f1ol: Vito - ria y Cisneros15 de enero de 2018 Programa: Francisco Castilla Urbano (U. Alcal\u00e1), \u00abDel reformador activo (Cisneros) al reformador contemplativo (Vitoria)\u00bb. Jos\u00e9 \u00c1ngel Garc\u00eda Cuadrado (UNAV), \u00abRenacimiento espa\u00f1ol y la afir - maci\u00f3n de lo humano\u00bb Leopoldo Prieto L\u00f3pez (UFV), \u00abLa filosof\u00eda en las constituciones del Co - legio de San Ildefonso de la Universidad de Alcal\u00e1\u00bb. Sebasti\u00e1n Contreras (Universidad de los Andes, Chile), \u00abLa ense\u00f1anza de Melchor Cano en la Universidad cisneriana\u00bb. Rafael Ramis Barcel\u00f3 (U. Illes Balears), \u00abLa presencia de Erasmo en las obras de Vitoria y Soto\u00bb. Manuel L\u00e1zaro Pulido (UNED), \u00abEl esp\u00edritu y los esp\u00edritus franciscanos en la Universidad de Alcal\u00e1\u00bb. Cristina Hermida del Llano (URJC), \u00abRecuperaci\u00f3n del humanismo de Francisco de Vitoria a trav\u00e9s de la idea del bien com\u00fan\u00bb. Juan Carlos Utrera Garc\u00eda (UNED), \u00abLa noci\u00f3n de soberan\u00eda en la teor\u00eda conciliar de Francisco de Vitoria\u00bb. Francisco Javier G\u00f3mez D\u00edez (UFV), \u00abEl descubrimientoi cristiano del Otro, de Ram\u00f3n Pan\u00e9 a Francisco de Vitoria\u00bb. Francisco Mart\u00edn Bl\u00e1zquez (UFV), \u00abAlonso de Zuazo y la reforma cisne - riana en M\u00e9xico\u00bb. Francisco Le\u00f3n Florido (UCM), \u00abLa persistencia del modelo escolar me - dieval en el humanismo renacentista\u00bb. Publicaciones Francisco Javier G\u00f3mez D\u00edez (coord.), La actualidad del padre Juan de Mariana, actas del congreso internacional celebrado en Talavera de la Reina en marzo de 2017, Editorial UFV, 2018. Entre otros autores, es- cribieron Jos\u00e9 Luis Villaca\u00f1as (UCM), \u00abMariana y los jesuitas\u00bb, Le\u00f3n M. G\u00f3mez Rivas (UE), \u00abLas referencias a la Historia General de Espa\u00f1a del padre Mariana en la obra de Hugo Grocio\u00bb, Cecilia Font de Villanieva (UFV), \u00abJuan de Mariana, economista\u00bb y Harald E. Braun (Univ. Liver - pool), \u00ab\u00bfQui\u00e9n fue Juan de Mariana?\u00bb. Francisco Javier G\u00f3mez D\u00edez, \u00abProgramas\u00bb en Perla Chinchilla Pawlig (dir.). Lexic\u00f3n de formas discursivas cultivadas por la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas, Universidad Iberoamericana de M\u00e9xico, M\u00e9xico, 2018.Objetivos del Foro Hispanoamericano: La b\u00fasqueda de una lectura lo m\u00e1s objetiva posible de la historia, pasado y presente, de nuestra comu - nidad hispanoamericana. Tender un puente de comprensi\u00f3n entre Espa\u00f1a y Am\u00e9rica. Formar educadores cuyo objetivo sea acercar a los j\u00f3venes a la complejidad de la Historia. Dotar de aut\u00e9ntico contenido las relaciones entre Espa\u00f1a y Am\u00e9rica, consolidando los lazos espiritua - les y culturales que se han ido forjando a lo largo de la Historia. Desarrolla una labor tanto docente como divulgativa e investigadora que agrupa, por un lado, la actividad de los profesores de Historia de nuestra Universidad y, por otro, impulsa una l\u00ednea de estudio en torno a la herencia intelectual de Francisco de Vitoria. Miembros Mario Hern\u00e1ndez S\u00e1nchez-Barba. Catedr\u00e1tico de Historia de Am\u00e9rica de la Universidad Complutense de Madrid. Francisco Javier G\u00f3mez D\u00edez (secretario). Licen - ciado en Historia y doctor en Historia de Am\u00e9ri - ca por la Universidad Complutense de Madrid. Profesor titular en la Universidad Francisco de Vitoria. Clemente L\u00f3pez Gonz\u00e1lez. Vicerrector de Investi- gaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n en la Universidad Francisco de Vitoria. Doctor en Filosof\u00eda y Letras, secci\u00f3n Historia Moderna y Contempor\u00e1nea por la Universidad Au- t\u00f3noma de Madrid. Emilio Mart\u00ednez Albesa. Doctor por la Universidad Complutense de Madrid en Historia de Am\u00e9rica y doctor por la Pontificia Universidad Gregoriana en Historia Eclesi\u00e1stica. Profesor de la facultad de Teolog\u00eda del Ateneo Pontificio Regina Apostolorum (Roma). Manuel Salord Bertr\u00e1n. Doctor en Derecho por la Universidad Complutense de Madrid. Licenciado en Derecho por la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid y la Universidad An\u00e1huac de M\u00e9xico. Leopoldo Prieto L\u00f3pez. Profesor de Filosof\u00eda en la Universidad Francisco de Vitoria. Licenciado en De - recho, Filosof\u00eda y Teolog\u00eda y doctor en Filosof\u00eda. Investigadores Bel\u00e9n Navajas Josa. Licenciada en Geograf\u00eda e His- toria y doctora en Antropolog\u00eda de Am\u00e9rica por la Universidad Complutense de Madrid. Colaboradores Lucas Montojo S\u00e1nchez. Doctor en Historia por la Universidad Cat\u00f3lica de Valencia y licenciado en Historia de la Universidad Complutense de Madrid. Francisco Miguel Mart\u00edn Bl\u00e1zquez. Doctor en Cien- cias Sociales y Humanidades por la UFV. Becaria Mar\u00eda Alf\u00e9rez S\u00e1nchez. Graduada en Filolog\u00eda Hisp\u00e1 - nica por la Universidad de C\u00f3rdoba. La actividad investigadora del Foro Hispanoamericano durante el curso 2017/2018 ha sido la siguiente: SEMINARIOS Y CURSOS VIII Jornada Historia y Universidad: Democra- cia, competencia pol\u00edtica y movilizaci\u00f3n10 de enero de 2018 Conferencia del profesor Manuel \u00c1lvarez Tard\u00edo (Universidad Rey Juan Carlos), \u00abEl encaje del pluralismo en las ideolog\u00edas excluyentes de la Espa\u00f1a republicana\u00bb. Comunicaci\u00f3n de Javier Cervera Gil (UFV), \u00abLas elecciones del Frente Popular. Reacciones pol\u00edticas a una revisi\u00f3n hist\u00f3rica\u00bb. Comunicaci\u00f3n de Sandra I. Vill\u00e9n C\u00e1rdaba (UFV), \u00abEl magisterio feme - nino entre la rep\u00fablica y el primer franquismo\u00bb. III Jornada de delegados: El magisterio de Fran - cisco de Vitoria. Viaje a Salamanca4 y 5 de noviembre de 2017 Seminario para delegados de alumnos, sobre la trascendencia intelec - tual de Francisco de Vitoria, celebrado en la UFV y en el C. M. Fonseca (Salamanca). Conferencia del profesor Salvador Antu\u00f1ano (UFV), \u00abFrancisco de Vito - ria, maestro universitario\u00bb. Conferencia del profesor Francisco Javier G\u00f3mez D\u00edez (UFV), \u00abLa tradi - ci\u00f3n universitaria en la 2017-18 Vicerrectorado de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3nMemoria UFVRedes sociales y web Se han recogido las noticias destacadas de la actualidad europea y se han publicado de manera peri\u00f3dica art\u00edculos de los profesores sobre temas variados y entrevistas a especialistas en cuestiones de \u00edndole internacional. Web del Instituto: http://www.ufv.es/investigacion-ufv/instituto-ro - bert-schuman/ Otros Desde el Instituto se gestionan los Grupos Estables de Investigaci\u00f3n de la Universidad Francisco de Vitoria dando apoyo al Comit\u00e9 de In- vestigaci\u00f3n en sus reuniones y en la evaluaci\u00f3n de los proyectos de investigaci\u00f3n. El Instituto colabora en la elaboraci\u00f3n anual de la Memoria de Inves- tigaci\u00f3n del Vicerrectorado de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n, donde se recoge la producci\u00f3n cient\u00edfica de nuestra Comunidad Universitaria. Puede consultarse aqu\u00ed: http://www.ufv.es/la-universidad/sobre-ufv/ transparencia/resultados-y-memorias/ El Instituto contin\u00faa en la actualidad europea a trav\u00e9s de distintos seminarios y actividades que se celebran en Madrid, participando en diferentes conferencias y ponencias invitado por los principales foros de opini\u00f3n: embajadas, INCIPE, Nueva Econom\u00eda F\u00f3rum, Fundaci\u00f3n Carlos de Amberes o el Real Instituto Elcano. Centro de Estudios e Investigaci\u00f3n en Gesti\u00f3n del Co - nocimiento (CEIEC) El Centro de Estudios e Investigaci\u00f3n en Gesti\u00f3n del Conocimiento (CEIEC) de la Universidad Francisco de Vitoria de Madrid es una instituci\u00f3n creada a partir de una iniciativa de investigadores de la Escuela de Ingenie- r\u00eda Inform\u00e1tica, con el apoyo de una subvenci\u00f3n del Plan Avanza, obtenida en la Convocatoria de Centros de Re - ferencia y Contenidos Digitales (BOE 20 de septiembre de 2007) del Ministerio de Industria, Turismo y Comercio y de la Uni\u00f3n Europea a trav\u00e9s de Fondos Comunitarios. El CEIEC busca favorecer la inclusi\u00f3n, la accesibilidad y mejorar la calidad de vida de los ciudadanos en todos los campos, en una sociedad en la que la creaci\u00f3n, distribu - ci\u00f3n y manipulaci\u00f3n de la informaci\u00f3n y los contenidos digitales forman parte importante de las actividades cul - turales y econ\u00f3micas. Son objetivo prioritario los colecti - vos en riesgo de exclusi\u00f3n: los mayores, los inmigrantes, las personas con discapacidad y sus familias y cualquier otro grupo social que presente alg\u00fan impedimento o que no puedan desenvolverse con normalidad en la Sociedad de la Informaci\u00f3n y el Conocimiento. Para conseguir este fin, promueve y participa en ini - ciativas y proyectos de I+D+i tecnol\u00f3gica que supon - gan un beneficio para aquellos colectivos de ciudada - nos en riesgo de exclusi\u00f3n social, con especial atenci\u00f3n a los mayores, j\u00f3venes y personas con discapacidad y sus familias, haciendo innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica con acento social. El Instituto tambi\u00e9n lleva a cabo programas de forma - ci\u00f3n, sensibilizaci\u00f3n y puesta en marcha de servicios digita - les que hagan \u00fatil, accesible y atractivo el uso de las nuevas tecnolog\u00edas y faciliten el acercamiento a las mismas. As\u00ed, par - ticipa o ha participado en varios proyectos competitivos del Ministerio de Industria, Turismo y Comercio, del Ministerio de Ciencia e Innovaci\u00f3n y de la Comunidad de Madrid. En la actualidad, el CEIEC mantiene 2 l\u00edneas de traba- jo en \u00e1reas que considera claves para el desarrollo de la sociedad y el bienestar de grupos en riesgo de exclusi\u00f3n, a fin de que puedan disponer de las mismas oportunida - des que otros ciudadanos: Serious Games: game design, art design y desarrollo de videojuegos no l\u00fadicos multiplataforma (sobre Unity 3D) para la mejora de los procesos de apren - dizaje, integraci\u00f3n de colectivos excluidos y difusi\u00f3n cultural sin restricciones de ubicaci\u00f3n, movilidad o accesibilidad, usando principios de gamificaci\u00f3n y t\u00e9cnicas de learning analytics. Deep Learning y e-Health: en un sentido amplio, uso de internet y tecnolog\u00edas m\u00f3viles para diag - n\u00f3stico y cuidados remotos (telemedicina) y en un sentido m\u00e1s estricto, uso de t\u00e9cnicas de machine learning y deep learning o aprovechamiento de da - tos masivos biosanitarios (big data).Conferencias Francisco Javier G\u00f3mez D\u00edez, \u00abOr\u00edgenes hist\u00f3ricos de la Espa\u00f1a actual\u00bb, Cerro del Coto, septiembre de 2017. Francisco Javier G\u00f3mez D\u00edez, \u00abFrancisco de Vitoria, un legado para la humanidad\u00bb, 24 de febrero de 2018, en el 71.\u00ba encuentro de universitarios. Minor\u00edas creativas para una nueva Europa. \u00c1vila, 23-25 de febrero de 2018. Asociaci\u00f3n EUC y Universidad Cat\u00f3lica de \u00c1vila Francisco Javier G\u00f3mez D\u00edez, \u00abFrancisco de Vitoria, un maestro para el siglo XXI\u00bb, 7 de marzo de 2018, conferencia Padres UFV. Entre Yellow Submarine y Saturday Night Fever: de la contracultura musical a la disoluci\u00f3n post - moderna25 de abril de 2018 Fidel Rodr\u00edguez Legendre (UFV) pronunci\u00f3 una conferencia sobre el tema de la jornada. Instituto Robert Schuman El Instituto Robert Schuman de Estudios Europeos de la Universidad Francisco de Vitoria se cre\u00f3 con la misi\u00f3n de contribuir a un mejor conocimiento de la Uni\u00f3n Eu- ropea y sus procesos de integraci\u00f3n y ampliaci\u00f3n desde un enfoque multidisciplinar. Su objetivo es convertirse en un centro de referencia de investigaci\u00f3n e informa- ci\u00f3n para toda la Comunidad Universitaria interesada en temas europeos, as\u00ed como apoyar y fomentar el estudio y la investigaci\u00f3n en este \u00e1mbito. Entre otras funciones, el Instituto Robert Schuman de Estudios Europeos ofrece actividades acad\u00e9micas y culturales en torno a la actualidad europea, as\u00ed como publicaciones peri\u00f3dicas y monogr\u00e1ficos para la difu - si\u00f3n del debate social sobre el futuro de la Uni\u00f3n Eu - ropea. La actividad investigadora del Instituto Robert Schu- man de Estudios Europeos durante el curso 2017/2018 ha sido la siguiente: Conferencias II Ciclo de Literatura Europea: \u00abCharles Pierre Baudelaire y la Europa de la Escritura\u00bb impartido por Jos\u00e9 Antonio Mill\u00e1n, catedr\u00e1tico de la Universidad Complutense de Madrid. \u00abThomas Mann\u00bb, impartida por Fran\u00e7ois Jaran, profesor de la Universidad de Valencia. \u00abLa m\u00e1scara de la identidad\u00bb, impartida por los profesores Stefano Cazzanelli y Luigi Pirandello. Octubre y noviembre de 2017. Viajes Los Grados en Derecho, Programa Excellens, Psicolog\u00eda y Arquitectura visitaron varias instituciones europeas en Bruselas. https://www.you- tube.com/watch?v=Q9ftQdNpR-A Publicaciones Se editaron una serie de publicaciones en ingl\u00e9s y espa\u00f1ol como parte de la colecci\u00f3n Cuadernos de Estudios Europeos. Diciembre de 2017 Insight/Europe-Africa, Roland Hsu, Global Europe: Rethinking migra - tion, and what sustains Europe at home and abroad. Comentario/Europa, Carlos Echeverr\u00eda Jes\u00fas, La amenaza del Yihad ur - bano en suelo europeo: antecedentes y perspectivas. 71 70 2017-18 Vicerrectorado de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3nMemoria UFVDurante el curso acad\u00e9mico 2017/2018 los investiga- dores del Instituto han publicado 21 art\u00edculos cient\u00edficos en revistas internacionales de prestigio, que dan la di- fusi\u00f3n adecuada a los resultados fruto de sus investiga- ciones. Adem\u00e1s, se ha asistido a 9 congresos cient\u00edficos especializados nacionales e internacionales en los que se han presentado comunicaciones escritas y ponencias de sus resultados. Actualmente, en el Instituto se est\u00e1n desarrollando 16 proyectos de investigaci\u00f3n, 5 con financiaci\u00f3n pro - cedente del Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad, uno financiado por la Fundaci\u00f3n Banco Sabadell y el pro - grama Madrid-Visi\u00f3n Fundaci\u00f3n MADRID+D, otros est\u00e1n financiados por empresas como Mostos Espa\u00f1oles S. A., Gurelan S. Coop., Bodegas Verum y GW-Pharmaceuticals y el resto por la Universidad Francisco de Vitoria a tra- v\u00e9s de la convocatoria anual de Ayudas Propias a Proyec - tos de Investigaci\u00f3n. En cuanto a las actividades formativas, se ha realiza- do el III Curso de Da\u00f1o Cerebral en colaboraci\u00f3n con el Hospital Beata Mar\u00eda Ana y el CSIC; el Ciclo Horizontes de Raz\u00f3n Abierta en colaboraci\u00f3n con el Instituto John Hen- ry Newman; los Seminarios de Investigaci\u00f3n mensuales del Instituto y la Jornada Meet the Scientists. Adem\u00e1s, se ha comenzado con el plan formativo de estudiantes en pr\u00e1cticas que ha permitido incorporar en los grupos de investigaci\u00f3n del Instituto a 7 estudiantes de grado de la Facultad de Ciencias Experimentales, para que realicen pr\u00e1cticas extracurriculares durante el verano de 2018. Publicaciones Popescu, I. R.; Le, K. Q.; Palenzuela, R.; Voglewede, Lario, A.; Benoist ,M. y Esteban, J. A. (11 de octubre de 2017) \u00abMAP1B Light Chain Modulates Sierra, J. M. T. (13 de enero de 2018) \u00abCell therapy J. P .; Povalej-Bran, P .; Bermejo-Pareja, F.; Del Castillo, M. D.; Posada, I. J. y Rocon, E. (16 de abril de 2018). \u00abTremor Severity in Disease M\u00e9ndez-Guerrero, A,; I.; Be - nito-Le\u00f3n, J.; Bermejo-Pareja, F. y Rocon, de 2018). \u00abEssential Tremor Quantification Based on the Combined (3 de febre - ro de 2018). \u00abButtermilk Krill fear learning, en: Functions of Orexins/ Hypocretins: Role of the Orexin System and its The - rapeutic Potential\u00bb. Editado por Jim R. Fadel and Joshua A. Burk (en prensa). Blesa, A. y Berenguer, J. (2017) \u00abM\u00e1s all\u00e1 de la con- jugaci\u00f3n. Nuevos mecanismos de transferencia ho - rizontal g\u00e9nica\u00bb. Sem@foro (Revista de la Sociedad Espa\u00f1ola nitrite respiration Blesa, Berenguer, J.; Bartolucci, S. y Factories, 17(1), zontal Transfer in Thermus metro\u00bb: Premio Gesti\u00f3n del Conoci- miento. I Semana del Conocimiento organizada por la Fundaci\u00f3n para la Gesti\u00f3n del Conocimiento y el Ayuntamiento de Madrid (27 de septiembre de 2017). Asociaciones El CEIEC es miembro de las siguientes asociaciones: AEACI (Academia Espa\u00f1ola de las Artes y Ciencias Interactivas). TelSpain (The Spanish Network of Technology Enhanced Learning Iniciatives). PTCD (Plataforma Tecnol\u00f3gica de Contenidos Digitales). PTHD (Plataforma Tecnol\u00f3gica del Hogar Digital). Publicaciones Ana R. Cano, Baltasar Fern\u00e1ndez-Manj\u00f3n y \u00c1lvaro J. Garc\u00eda-Tejedor. \u00abGLAID: Designing a Game Learning Analytics Model to Analyze the Learning Process in Users with Intellectual Disabilities\u00bb. Ana R. Cano, Baltasar and \u00c1lvaro J. Garc\u00eda-Tejedor. \u00abSerious Games, Interaction and Simulation\u00bb. Eds. Carlos Vaz de Carvalho, Paula Es - cudeiro y Ant\u00f3nio Coelho. Springer IA\u00bb. Mesa redonda en Xataka Live Citicen 17 organizada por Xataka y el Ayunta- miento de Madrid. Palacio de Cibeles, 23 de noviem- bre de 2017. \u00ab\u00bfQu\u00e9 tecnolog\u00eda de IA nos afectar\u00e1 m\u00e1s?\u00bb. Mesa re - donda del ciclo de conferencias La IA organiza por el Foro del Futuro Pr\u00f3ximo. Escuela de Ingenieros Industriales, 26 de octubre de 2017. Instituto de Investigaciones Biosanitarias El Instituto de Investigaciones Biosanitarias fue creado en el a\u00f1o 2013 asociado a la Facultad de Ciencias Biosa - nitarias de la UFV (http://www.ufv.es/instituto-de-inves- tigaciones-biosanitarias). Pretende integrar dentro de la Comunidad Universitaria a profesores, investigadores y alumnos, con el fin de crear grupos interdisciplinares que desarrollen proyectos de investigaci\u00f3n competitivos en Biotecnolog\u00eda, Medicina, Biomedicina y Ciencias Biosa - nitarias en general. Para ello se fomenta la colaboraci\u00f3n con instituciones y centros de investigaci\u00f3n nacionales e internacionales que permitan el intercambio de conoci- mientos y de capital humano. En la actualidad, el Instituto cuenta con 12 grupos de investigaci\u00f3n establecidos y 4 grupos emergentes distri - buidos en las tres \u00e1reas de investigaci\u00f3n prioritarias: te - rapias avanzadas, neurociencias y biotecnolog\u00eda. Hay 37 profesores de la Facultad de Ciencias Experimentales que est\u00e1n directamente implicados en el desarrollo de los pro - yectos de investigaci\u00f3n que llevan a cabo los diferentes grupos, de los cuales 22 tienen acreditada su experiencia investigadora por la Comisi\u00f3n Nacional de Evaluaci\u00f3n y Acreditaci\u00f3n de la Investigaci\u00f3n (CNEAI). Tambi\u00e9n est\u00e1n adscritos al Instituto una investigadora postdoctoral, 2 co - laboradores de investigaci\u00f3n contratados, 8 estudiantes predoctorales, de los cuales 5 est\u00e1n becados por la UFV con su programa anual de becas de Formaci\u00f3n de Perso - nal Investigador, 2 estudiantes de m\u00e1ster becados por la UFV y una becaria de colaboraci\u00f3n de la CAM. En este curso acad\u00e9mico se ha comenzado a trabajar en las nuevas instalaciones: el laboratorio de investigaci\u00f3n aplicada equipado con un microscopio multifot\u00f3n, un equipo HPLC-masas y un fermentador, y el laboratorio de cultivos celulares equipado con 11 cabinas de flujo lami - nar, 2 incubadoras de c\u00e9lulas, un microscopio de fluores - cencia, y el animalario, con capacidad para 2000 ratones. 73 72 2017-18 Vicerrectorado de Investigaci\u00f3n la microgl\u00eda positiva para el receptor cannabinoide CB2 en el contexto de la enfermedad de Alzheimer Financiaci\u00f3n: Universidad Francisco de Vitoria IP: Juan Pablo Romero Desarrollo de terapias y evaluaci\u00f3n de la evidencia cl\u00ednica e impacto motor y cognitivo del sistema Neu- roMOD en la rehabilitaci\u00f3n de pacientes con enfer - medad de Parkinson (NeuroMOD EP) Financiaci\u00f3n: Ministerio de Econom\u00eda y Competitividad IP: Javier Sierra Ist\u00fariz Papel de la v\u00eda Wnt y de su modulador negativo SFRP4 en la capacidad neuroregenerativa de l\u00edneas inmortalizadas de gl\u00eda envolvente olfativa (OEG) Financiaci\u00f3n: Universidad Francisco de Vitoria IP: M.\u00aa Carmen Turp\u00edn Sevilla Estudio de la expresi\u00f3n diferencial de prote\u00ednas en membrana de distintos tipos de c\u00e1ncer de colon y su relaci\u00f3n con la respuesta inmune Financiaci\u00f3n: Universidad Francisco de Vitoria IP: Cruz Santos Tejedor Estudio de la prevalencia y diseminaci\u00f3n de factores de resistencia a antibi\u00f3ticos en bacterias pat\u00f3genas aisladas de pacientes con sepsis hospitalizados en la Comunidad de Madrid Financiaci\u00f3n: Universidad Francisco de Vitoria Estudio del contenido en polifenoles y ocratoxina A en mostos de uva concentrados y adecuaci\u00f3n del proce - so de obtenci\u00f3n para su uso en alimentaci\u00f3n infantil Financiaci\u00f3n: Mostos Espa\u00f1oles S. A. Uso de marcadores moleculares AFLP para la dife - renciaci\u00f3n molecular de variedades de hongos bisporus y Pleurotus ostreatus Financiaci\u00f3n: Gurelan S. Coop. estudio del potencial fermentativo de levaduras v\u00ednicas ind\u00edgenas Financiaci\u00f3n: Bodegas Verum S. A. IP: Esther Mart\u00edn (en colaboraci\u00f3n con el Miguel Quinta - nilla, CSIC) Funci\u00f3n de podoplanina en la progresi\u00f3n maligna del c\u00e1ncer epitelial. Relevancia de la interacci\u00f3n po - doplanina-CD44 Financiaci\u00f3n: MINECO IP: Isabel Garc\u00eda \u00c1lvarez Imagen funcional del balance redox en el cerebro: Desarrollo de sensores para imagen por resonancia magn\u00e9tica de derivados de glutati\u00f3n en cerebro Financiaci\u00f3n: Fundaci\u00f3n Banco Sabadell. Fundaci\u00f3n MADRID+DSexenios de investigaci\u00f3n En la actualidad, la UFV cuenta con 11 investigadores asociados al Instituto de Investigaciones Biosanitarias con acreditaci\u00f3n investigadora por la CNEAI que re\u00fanen un total de 19 sexenios de investigaci\u00f3n. Doctorados Cinco estudiantes de doctorado asociados al Instituto est\u00e1n matriculados en el Programa de Doctorado en Bio - tecnolog\u00eda, Medicina y Ciencias Biosanitarias de la UFV. De ellos, cuatro disfrutan de becas de Formaci\u00f3n de Per - sonal Investigador de la UFV. Daniel Garc\u00eda. Grupo de Biotecnolog\u00eda Microbiana. Alejandra Crespo. Grupo de Terapia G\u00e9nica y Celular. Noelia Aparicio. Grupo Endocannabinoides y Neu- roinflamaci\u00f3n. Gonzalo Ruiz. Grupo Endocannabinoides y Neuro - inflamaci\u00f3n. Mar\u00eda Portela. Grupo Neurorregeneraci\u00f3n. Cursos II Curso de Tratamiento Integral del Da\u00f1o Cerebral. 4.\u00aa Edici\u00f3n Curso Oncolog\u00eda Molecular. Ciclo Horizontes de Raz\u00f3n Abierta \u00abLa Ciencia y su m\u00e1s all\u00e1\u00bb. En colaboraci\u00f3n con el Instituto John Hen- ry Newman, UFV. Instituto de Bio\u00e9tica Francisco de Vitoria El Instituto de Bio\u00e9tica Francisco de Vitoria fue creado en marzo de 2014 como un centro de investigaci\u00f3n y en- se\u00f1anza especializada. Tiene como objetivo analizar e in- vestigar los retos \u00e9ticos que se le plantean a la sociedad en el \u00e1mbito sanitario, jur\u00eddico, social y medioambiental, proponiendo soluciones y modelos de desarrollo con base en una bio\u00e9tica humanista de inspiraci\u00f3n cristiana, centrada en la persona, desde el respeto a la Declaraci\u00f3n Universal de la UNESCO sobre Bio\u00e9tica y Derechos Hu- manos y los principios que la fundamentan. Los fines del Instituto de Bio\u00e9tica son los siguientes: El estudio y la investigaci\u00f3n de la bio\u00e9tica en sus \u00e1m - bitos biosanitarios, de las humanidades y biojur\u00eddicos. Favorecer la formaci\u00f3n de investigadores mediante la organizaci\u00f3n de diferentes tipos de ense\u00f1anzas y concesi\u00f3n de becas. El desarrollo y difusi\u00f3n de ideas, pensamientos y reflexiones sobre temas de inter\u00e9s en bio\u00e9tica, fo - mentando el di\u00e1logo respetuoso multidisciplinario y plural sobre dichos temas. La educaci\u00f3n y la formaci\u00f3n de los estudiantes uni - versitarios y de los profesionales que ya trabajan en distintos \u00e1mbitos que tengan implicaciones bio\u00e9ticas. La realizaci\u00f3n de estudios, investigaciones, proyec - tos y dict\u00e1menes, en los \u00e1mbitos propios del Insti- tuto, para entidades tanto p\u00fablicas como privadas, nacionales o extranjeras.Pascual, E.; Mata, C. P .; Carrascosa, J. L. y Cast\u00f3n, J. R. (2017). \u00abAssembly/disassembly of a complex ico R. Pathologies: drogodependencia\u00bb. Efectos terap\u00e9uticos de los cannabinoides. Instituto Universitario de Investigaci\u00f3n en Neuroqu\u00edmica de la UCM (ed.) (169-186). Nieto M\u00e1rquez Calvo, M.; Guinea, G. V.; P\u00e9 - rez Rigueiro, Arroyo Hern\u00e1ndez, M. and activity of 416 (2017) S\u00e1nchez Ar\u00e9valo Lobo, V. J.; Fern\u00e1ndez, L. C.; llo de (Abril de 2018). \u00abc-Myc downregulation is required L.; Ma - roto, B. y Almendral, J. M. (mayo de 2018). \u00abDifferen - tial phosphorylation and N-terminal - rol.2018.02.018. Epub 15 IIBS P\u00e9rez-Barrios, C.; C., Provencio, A. Presenta- ci\u00f3n oral de la comunicaci\u00f3n: \u00abValidaci\u00f3n del estudio de mutaciones som\u00e1ticas en el gen EGFR mediante PCR digital\u00bb. XI Congreso Nacional del Laboratorio Cl\u00ednico, M\u00e1laga del 15 al 17 de noviembre de 2017. Turp\u00edn Sevilla, M. C.; Garc\u00eda Solano, J.; Torres Moreno, D.; Carbonell Meseguer, P .; P\u00e9rez-Guillermo Garc\u00eda, M. y Conesa Zamora, P . \u00abCorrelation of CIMP status with variants of colorectal carcinoma\u00bb. II Jornadas cient\u00edficas IMIB-Arrixaca (Murcia) 27 de noviembre de 2017.S\u00e1nchez, M.; Blesa, A. y Berenguer, J. \u00abSecuencia- ci\u00f3n de una cepa de Thermus thermophilus. Errores sistem\u00e1ticos de la t\u00e9cnica PacBio en genomas con alto G+C. XIV Meeting of the National Extremophilic Microorganisms Group\u00bb. Comunicaci\u00f3n oral. REDEX 2018 (Huelva) 22 de mayo de 2018. Baquedano, I.; Blesa, A.; Menc\u00eda, M. y Berenguer, - philic Microorganisms Group\u00bb. Comunicaci\u00f3n oral. REDEX 2018 (Huelva) Garc\u00eda-Quintans, ci\u00f3n oral. REDEX 2018 (Huelva) 22 de mayo de 2018. L\u00f3pez Blanco, R.; Romero Mu\u00f1oz, J. P .; Benito Le\u00f3n, J. y Sierra Verdasco, M. \u00abCuantificaci\u00f3n del temblor esen - cial basada en el uso combinado de un smartphone y smartwatch: sistema NetMD\u00bb. LXIX Congreso Anual Sociedad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda. Noviembre de 2017. Ruiz, G.; Aparicio, 5xfad/faah-/- mice\u00bb. P\u00f3ster P24. 18.\u00aa Reuni\u00f3n Anual de la Sociedad Espa\u00f1ola de Investigaci\u00f3n sobre Cannabinoides. Bilbao, 23-25 de noviembre de 2017. Zafra, O.; Blesa, P\u00e9rez-Lago, E. y Santos, C. \u00abGenotipado y caracterizaci\u00f3n molecu - lar de aislados cl\u00ednicos de Klebsiella pneumoniae resistentes a carbapenemos\u00bb. Congreso de Micro - biolog\u00eda Molecular. Zaragoza, 5-7 de septiembre de 2018. Lago, E. P .; Zafra, O.; Francisco-\u00c1lvarez, R.; Garc\u00eda, D. y Santos, C. \u00abEstablecimiento de la huella gen\u00e9tica de variedades de Agaricus bisporus mediante AFLP\u00bb. Congreso de Microbiolog\u00eda Molecular. Zaragoza, 5-7 de septiembre de 2018. Proyectos financiados IP: Noelia Valle Nuevas drogas para el tratamiento del c\u00e1ncer: po - lioxometalatos (Poms) Financiaci\u00f3n: Universidad Francisco de Vitoria IP: Juli\u00e1n Romero Sistema endocannabinoide y neuroinflamaci\u00f3n inducida por el p\u00e9ptido beta amiloide: papel de la enzima FAAH y del receptor CB2 Financiaci\u00f3n: Ministerio de Econom\u00eda y Competitivi- dad (SAF 2013-42797-R) 75 74 2017-18 Vicerrectorado de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3nMemoria UFVci\u00f3n, colaborando con los profesores/investigadores, alum - nos y PAS en los procesos de creaci\u00f3n de conocimiento. La direcci\u00f3n mantiene un compromiso claro e irre - vocable de implantar y mantener el sistema de ges - ti\u00f3n de calidad conforme con la norma UNE-EN ISO 9001-2015. Instalaciones Las instalaciones de la biblioteca est\u00e1n centralizadas en un \u00fanico edificio, el H, com\u00fan para todas las carreras universitarias. En el s\u00f3tano 1 se encuentran: La sala general de lectura, con capacidad para 302 personas, con los fondos de libre acceso. Cinco salas de estudio en grupo y una para inves- tigadores. La sala de proceso y despacho de direcci\u00f3n. El Centro de Documentaci\u00f3n Europea. Servicio de ayuda a la investigaci\u00f3n. En el s\u00f3tano 2: Dos salas de estudio, una con capacidad para 90 per - sonas y otra para 60. 4 salas de estudio en grupo con capacidad para 24 personas en total. Un dep\u00f3sito donde se conservan los documentos del Centro de Documentaci\u00f3n Europea, publicacio - nes peri\u00f3dicas retrospectivas, libros menos consul- tados, donaciones, etc.Fondos de la biblioteca N\u00famero de vol\u00famenes en papel: 88 927 N\u00famero de libros electr\u00f3nicos: 81 590 Publicaciones peri\u00f3dicas electr\u00f3nicas: 83 Publicaciones peri\u00f3dicas en curso: 158 Bases de datos: DVD y v\u00eddeos: 2313 Cd-Audio: 98 Juegos de mesa: 19 Diapositivas y transparencias: 19 colecciones Pr\u00e9stamos a domicilio realizados: 9536 Pr\u00e9stamo interbibliotecario: Biblioteca como centro solicitante: 1259 documen- tos recibidos. Biblioteca como proveedor: 41 documentos envia- dos a otras universidades. Se han impartido 71 cursos de formaci\u00f3n a usuarios: 42 cursos a los alumnos de primer curso. 29 cursos a alumnos, profesores e investigadores sobre acreditaci\u00f3n, factor de impacto, repositorios, copyright, recursos electr\u00f3nicos, TFG, etc. Cooperaci\u00f3n bibliotecaria La biblioteca es miembro de pleno derecho de REBIUN (Red de Bibliotecas Universitarias), comisi\u00f3n sectorial de La cooperaci\u00f3n y la realizaci\u00f3n de convenios con en - tidades, tanto p\u00fablicas como privadas, nacionales o extranjeras. Cualquier otro que, relacionado con los anteriores, se estime pertinente por la direcci\u00f3n del Instituto y de la Universidad. Para llevar a cabo estos objetivos se han creado tres \u00e1reas de trabajo: \u00c1rea de Investigaci\u00f3n. \u00c1rea Docente. \u00c1rea de Difusi\u00f3n General. Instituto de Enfermedades Raras de la UFV La misi\u00f3n del Instituto de Enfermedades Raras de la UFV es la de ser una minor\u00eda creativa, que salga al paso de los desaf\u00edos que plantea la sociedad actual y que ofrezca respuestas integrales, eficaces y comprometidas. Su objetivo es formar una nueva generaci\u00f3n de pro - fesionales dedicados a las enfermedades raras, con una formaci\u00f3n integral, multidisciplinar e internacional basada en la investigaci\u00f3n continua, que entiendan su trabajo como un servicio y que aborden los problemas planteados desde la perspectiva global que exige este tipo de afecciones: diagn\u00f3stico, tratamiento del paciente y atenci\u00f3n integral a su entorno. Se pretende, en definitiva, promover profesionales capacitados para el trabajo cooperativo en redes inter - nacionales y que desarrollen planteamientos multidisci - plinarios para la mejora de la calidad de vida de los pa- cientes y sus familias. Est\u00e1 dirigido a estudiantes de grado tanto del \u00e1rea biosanitaria (Biotecnolog\u00eda, Farmacia, Medicina, En -fermer\u00eda, Fisioterapia, Psicolog\u00eda), como de otros campos (Magisterio, Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas, Periodismo, etc.), profesionales del cam - po de las enfermedades raras, cuidadores y p\u00fablico interesado. Instituto de Pol\u00edtica Internacional (Observatorio de Pol\u00edtica Internacional) El Observatorio de Pol\u00edtica Internacional del Instituto de Pol\u00edtica Internacional de la Universidad Francisco de Vitoria es el punto de encuentro entre el an\u00e1lisis cr\u00edtico y el debate informado de la actualidad pol\u00edtica y las rela - ciones internacionales. El Observatorio pretende ahondar en diferentes cues - tiones de relevancia internacional en el \u00e1mbito pol\u00edtico, econ\u00f3mico y de seguridad. Ofrece un espacio en el que, a trav\u00e9s de conferencias y encuentros, se analizan y deba- ten los asuntos internacionales m\u00e1s actuales y relevantes, en el que aportan su opini\u00f3n y cr\u00edticas de un amplio pero selecto grupo de especialistas, tanto de la Universidad como externos. El prop\u00f3sito del Observatorio es crear un marco de encuentro y aprendizaje interdisciplinar abier - to a profesores y alumnos. Desde su creaci\u00f3n en 2015, el Observatorio de Pol\u00edtica Internacional lleva organizando seminarios y encuentros sobre geopol\u00edtica, la lucha contra el terrorismo, la econo - m\u00eda mundial y los retos en el \u00e1mbito de la seguridad y la defensa. Todas las conferencias se ofrecen en un espa - cio de debate p\u00fablico, con rigor y profundidad de an\u00e1lisis que contribuye a aportar las claves para entender la rea - lidad internacional. Las actividades que se han organizado este curso han sido: CONFERENCIAS \u00abElecciones alemanas: \u00bfcontinuidad o cambio de rumbo?\u00bb, impartida por Adri\u00e1n K\u00fchn, director de proyectos internacionales de la oficina de Relaciones Interna - cionales. Septiembre de 2017 Cuatro Damas de Blanco de Cuba, esposas, madres e hijas de presos pol\u00edticos, contaron su testimonio a profesores y alumnos sobre la realidad cubana. M\u00e1s informaci\u00f3n: http:// comunicacioninstitucional.ufv.es/las-damas-de-blanco-de-cuba-visitan-la-universi- dad-francisco-de-vitoria/Octubre de 2017 Encuentro con el escritor y columnista Jorge F. Hern\u00e1ndez para debatir sobre el mundo de la comunicaci\u00f3n pol\u00edtica y, en concreto, de la pol\u00edtica mexicana.Noviembre de 2017 Kenji Hirata, ministro de la embajada de Jap\u00f3n: \u00abLos retos de la seguridad en Jap\u00f3n\u00bb. M\u00e1s informaci\u00f3n: http://comunicacioninstitucional.ufv.es/kenji-hirata-ministro-de-la-emba- jada-de-japon-la-democracia-representa-transparencia-gracias-ella-se-puede-ver-lo-su- cede-en-pais/Abril de 2018 Biblioteca La biblioteca universitaria es un servicio de la Universi - dad Francisco de Vitoria adscrito al Vicerrectorado de Inves -tigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n. Su misi\u00f3n es proporcionar recursos de informaci\u00f3n, infraestructuras, espacios y servicios de ca - lidad que apoyen el aprendizaje, la docencia y la investiga - 77 76 2017-18 Vicerrectorado de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3nMemoria UFVFormaci\u00f3n impartida NOMBRE Formaci\u00f3n en el grado de periodismo: periodistas europeos DESCRIPCI\u00d3N Recursos de informaci\u00f3n para estudiantes de periodismo; comentario de tratamiento de noticias europeas en medios y participaci\u00f3n de los alumnos en el bolet\u00edn Europa siglo 21. Tres sesiones de formaci\u00f3n den- tro de la asignatura del profesor Javier Davara. FECHA 1-2 de marzo de 2018 NOMBRE Formaci\u00f3n en la Facultad de Ciencias de la Documentaci\u00f3n de la Uni - versidad Complutense DESCRIPCI\u00d3N Los Centros de Documentaci\u00f3n Europea como ejemplo de red de in - formaci\u00f3n y experiencia colaborativa. FECHA 24 de abril de 2018 NOMBRE Seminario hacia el empleo circular DESCRIPCI\u00d3N Proyecto financiado por la Consejer\u00eda de Presidencia, Justicia y Por - tavoc\u00eda de Gobierno de la Comunidad de Madrid. Celebrado en Me - diaLab Prado. FECHA 4 de abril de 2018 Proyectos NOMBRE Econom\u00eda circular y empleabili dad de los j\u00f3venes en la Comunidad de Madrid DESCRIPCI\u00d3N Proyecto financiado por la Consejer\u00eda de Presidencia, Justicia y Porta - voc\u00eda de Gobierno de la Comunidad de Madrid. FECHA Enero-abril de 2018 NOMBRE Asistencia t\u00e9cnica al desarrollo de proyectos DESCRIPCI\u00d3N Identidad y rivalidad: violencia, construcci\u00f3n cultural y pol\u00edtica en tiempos de crisis. Convocatoria enero 2017 del Instituto de Investiga - ciones Econ\u00f3micas y Sociales Francisco de Vitoria. FECHA Finalizado en diciembre de 2017 NOMBRE Asistencia t\u00e9cnica a la presentaci\u00f3n y desarrollo de proyectos DESCRIPCI\u00d3N Pol\u00edticas cainitas: pol\u00edtica, religi\u00f3n y violencia despu\u00e9s de la verdad. Convocatoria 2018 de Vicerrectorado de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n. FECHA Desde diciembre de 2017 NOMBRE Asistencia t\u00e9cnica a la publicaci\u00f3n de revista cient\u00edfica DESCRIPCI\u00d3N Creaci\u00f3n de la revista Xiphias Galdius: revista interdisciplinar de teor\u00eda mim\u00e9tica, n.\u00ba 0. FECHA Diciembre de 2017la CRUE (Conferencia de Rectores de Universidades Espa - \u00f1olas) y tambi\u00e9n es socio institucional de SEDIC (Asocia - ci\u00f3n Espa\u00f1ola de Documentaci\u00f3n e Informaci\u00f3n). Durante este curso se han subido al Repositorio Insti - tucional DDFV un total de 113 art\u00edculos. Durante la \u00e9poca de ex\u00e1menes se abrieron las salas de estudio 24 horas durante 133 d\u00edas. El Servicio de ayuda a la investigaci\u00f3n de la biblioteca UFV ha atendido un total de 257 b\u00fasquedas de informa - ci\u00f3n y bibliogr\u00e1ficas. Este servicio tambi\u00e9n forma parte de la Unidad de Asesoramiento y Apoyo a los Procesos de Acreditaci\u00f3n, Reconocimiento y Promoci\u00f3n del Profeso - rado (UNARP). Durante el curso acad\u00e9mico ha atendido a 24 profesores/investigadores para las diferentes acredita- ciones (ANECA, CNEAI, Carrera Acad\u00e9mica). El Servicio de Ayuda a la Investigaci\u00f3n ha participado en este curso acad\u00e9mico en las siguientes actividades: Colaboraci\u00f3n con el Programa de Formaci\u00f3n para J\u00f3venes Investigadores (INICIA). Ponente en el seminario \u00abProyecto Jer\u00f3nimos\u00bb. Curso de especializaci\u00f3n en arte cristiano. Ponencia \u00abT\u00e9cnicas de comunicaci\u00f3n, y elaboraci\u00f3n de un tra - bajo de investigaci\u00f3n\u00bb. (7 de marzo de 2018). Elaboraci\u00f3n del MOOC \u00abHerramientas para funda- mentar la investigaci\u00f3n: bases de datos y gestores bibliogr\u00e1ficos\u00bb. Departamento de Formaci\u00f3n UFV 2017/2018. Centro de Documentaci\u00f3n Europea El Centro de Documentaci\u00f3n Europea pertenece a la red Europe Direct de la Comisi\u00f3n Europea. Coordina la red espa\u00f1ola (37 centros en universidades) junto con el centro de la Universidad CEU San Pablo. El Centro de Documentaci\u00f3n Europea cuenta con la Certificaci\u00f3n de Calidad UNE-EN ISO 9001 como servicio de alcance de la Biblioteca. Objetivos Fomentar y apoyar el estudio y la investigaci\u00f3n so - bre el proceso de integraci\u00f3n europea. Facilitar informaci\u00f3n sobre la Uni\u00f3n Europea y sus pol\u00edticas. Participar en debates sobre la Uni\u00f3n Europea con otras redes de informaci\u00f3n. Los centros est\u00e1n al servicio tanto de profesores, in - vestigadores y estudiantes de la Universidad como del p\u00fablico en general. Fondo bibliogr\u00e1fico: 5138 documentos. B\u00fasquedas de informaci\u00f3n realizadas: 140. Documentos catalogados: 326. Participaci\u00f3n en cursos y seminarios NOMBRE Training Seminar: European Documentation Centres. European Com - mission DESCRIPCI\u00d3N Curso de formaci\u00f3n sobre recursos e iniciativas Uni\u00f3n Europea. LUGAR Bruselas FECHA 4-6 de octubre de 2017 NOMBRE Elaboraci\u00f3n de proyectos I+D+I en Horizonte 2020 EURADIA interna - cional DESCRIPCI\u00d3N Curso intensivo sobre preparaci\u00f3n de proyectos. LUGAR Madrid FECHA 27-28 de octubre de 2017 NOMBRE Visita informativa de redes espa\u00f1olas de informaci\u00f3n europea a la Co - misi\u00f3n Europea DESCRIPCI\u00d3N Formaci\u00f3n sobre pol\u00edticas y programas de la UE. LUGAR Bruselas FECHA 14-15 de noviembre de 2017 NOMBRE Reuni\u00f3n anual de Redes de Informaci\u00f3n Europea DESCRIPCI\u00d3N Reuni\u00f3n de formaci\u00f3n y buenas pr\u00e1cticas en Europe Direct. FECHA 14-16 de marzo de 201879 78 2017-18 Vicerrectorado de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3nMemoria UFVRedes sociales sociales DESCRIPCI\u00d3N Blog: http://centro-documentacion-europea-ufv.eu/ Facebook: https://www.facebook.com/cdeuropeaufv/ Unidad de Cr\u00eda (UCIS) Durante el curso acad\u00e9mico 2017/2018 se han realizado las siguientes actividades y cursos: 1. Estudios NOMBRE DE LA ACTIVIDAD Estudio AprEMde COMIT\u00c9 CIENT\u00cdFICO Ester Moral Torres, coordinadora del Grupo de Estudio de Enfermeda - des Desmielinizantes (SEN). Hospital de Sant Joan Desp\u00ed Mois\u00e8s Broggi (Sant Joan Desp\u00ed, Barcelona). \u00d3scar Fern\u00e1ndez Fern\u00e1ndez, Instituto de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica de M\u00e1laga (IBIMA). Hospital Regional Universitario de M\u00e1laga (M\u00e1laga). Pedro Carrascal Rueda, director de Esclerosis M\u00faltiple Espa\u00f1a. Diana Monge Mart\u00edn, vicedecana de investigaci\u00f3n del Grado en Me - dicina, Facultad de Ciencias de la Salud de Universidad Francisco de Vitoria (Madrid). Fernando Caballero Mart\u00ednez, decano del Grado de Medicina, Facultad de Ciencias de la Salud de Universidad Francisco de Vitoria (Madrid). Francisco J. Campos Lucas, director de Unidad de Consultor\u00eda e Inves - tigaci\u00f3n del Grado de Medicina, Facultad de Ciencias de la Salud. Uni - versidad Francisco de Vitoria (Madrid). DESCRIPCI\u00d3N Aproximaci\u00f3n psicosocial a las personas con esclerosis m\u00faltiple para conocer sus necesidades y deseos en Espa\u00f1a. FECHA Periodo de reclutamiento de pacientes: un cuatrimestre natural desde la fecha de autorizaci\u00f3n y puesta en marcha del estudio. Gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n, an\u00e1lisis estad\u00edstico e informe de resultados: dos meses tras completarse el trabajo de campo. LUGAR Unidad de Consultor\u00eda e Investigaci\u00f3n, Universidad Francisco de Vitoria NOMBRE DE LA ACTIVIDAD Curso de Investigaci\u00f3n a la metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n cl\u00ednica COMIT\u00c9 EDITORIAL Fernando Caballero Mart\u00ednez, decano de la Facultad de Ciencias de la Salud Universidad Francisco de Vitoria (Madrid). David Varillas Delgado, unidad de apoyo a la Investigaci\u00f3n de la Facul - tad de Ciencias de la Salud. Universidad Francisco de Vitoria. (Madrid). Diana Monge Mart\u00edn, vicedecana de Investigaci\u00f3n de la Facultad de Ciencias de la Salud. Universidad Francisco de Vitoria (Madrid). Jes\u00fas L\u00f3pez Alcalde, Centro Colaborador Cochrane de la Comunidad de Madrid, Hospital Ram\u00f3n y Cajal y Universidad Francisco de Vitoria (Madrid) DESCRIPCI\u00d3N Curso dirigido a m\u00e9dicos interesados en iniciar/mejorar activida - des de investigaci\u00f3n en su consulta, y que no tienen f\u00e1cil acceso a otros sistemas reglados de formaci\u00f3n en metodolog\u00eda de inves - tigaci\u00f3n. FECHA Abril de 2017 a noviembre de 2017 LUGAR Universidad Francisco de Vitoria Colaboraciones NOMBRE Colaboraci\u00f3n con el Instituto de Pol\u00edtica internacional en la prepara- ci\u00f3n de proyectos presentados a convocatorias p\u00fablicas nacionales y europeas DESCRIPCI\u00d3N Colaboraci\u00f3n en proyectos. FECHA Marzo y abril de 2018 NOMBRE Departamento de Desarrollo Institucional DESCRIPCI\u00d3N Colaboraci\u00f3n en la b\u00fasqueda de proyectos europeos. FECHA Desde abril de 2018 NOMBRE Contributor European Sources Online. European Documentation Cen - tre Cardiff University DESCRIPCI\u00d3N Colaboraci\u00f3n en b\u00fasquedas y catalogaci\u00f3n en l\u00ednea de documentos procedentes de think tanks espa\u00f1oles. FECHA A lo largo del curso NOMBRE Archivo Digital Espa\u00f1a Uni\u00f3n Europea DESCRIPCI\u00d3N Miembro del Comit\u00e9 T\u00e9cnico del Archivo. FECHA A lo largo del curso Publicaciones NOMBRE \u00abPol\u00edtica de competencia\u00bb DESCRIPCI\u00d3N Cap\u00edtulo de la Gu\u00eda de Pol\u00edticas de la Uni\u00f3n Europea editada por la Comunidad de Madrid. FECHA Actualizaciones anuales NOMBRE \u00abPol\u00edtica de cooperaci\u00f3n al desarrollo\u00bb DESCRIPCI\u00d3N Cap\u00edtulo de la Gu\u00eda de Pol\u00edticas de la Uni\u00f3n Europea editada por la Comunidad de Madrid. FECHA Actualizaciones anuales NOMBRE Econom\u00eda circular y empleabilidad de los j\u00f3venes en la Comunidad de Madrid DESCRIPCI\u00d3N Informe elaborado dentro del proyecto financiado por la Consejer\u00eda de Presidencia, Justicia y Portavoc\u00eda de Gobierno de la Comunidad de Madrid. FECHA Abril de 2018 NOMBRE Gu\u00eda r\u00e1pida: Econom\u00eda circular y empleabilidad de los j\u00f3venes en la Comunidad de Madrid DESCRIPCI\u00d3N Gu\u00eda para j\u00f3venes elaborada dentro del proyecto financiado por la Consejer\u00eda de Presidencia, Justicia y Portavoc\u00eda de Gobierno de la Co - munidad de Madrid. FECHA Abril de 201881 80 2017-18 Vicerrectorado de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3nMemoria UFV\u00c1ngel Mataix, presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmac\u00e9uticos de Atenci\u00f3n Primaria. Salvador Tranche, presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Familiar y Comunitaria. Jes\u00fas G\u00f3mez, presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Familiar y Comunitaria. Ceciliano Franco, director gerente del Servicio Extreme\u00f1o de Salud. Ignacio S\u00e1nchez, director general Relaciones con la Industria, COFA- RES. DESCRIPCI\u00d3N Elaboraci\u00f3n de un informe t\u00e9cnico sobre las posibilidades de optimi - zaci\u00f3n de las relaciones actuales y la colaboraci\u00f3n entre la administra - ci\u00f3n sanitaria, a todos sus niveles, y la industria farmac\u00e9utica, como coprotagonistas de la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica en Espa\u00f1a. FECHA 14 de marzo de 2018 LUGAR Universidad Francisco de Vitoria NOMBRE DE LA ACTIVIDAD Estudio SEA COMIT\u00c9 EDITORIAL Fernando Caballero, decano de Facultad de Ciencias de la Salud. Uni - versidad Francisco de Vitoria (Madrid). M\u00f3nica Kurtis, Hospital Ruber Internacional (Madrid). Marina Mata, Hospital Universitario Infanta Sof\u00eda (S. Sebasti\u00e1n de los Reyes. Madrid). Pablo Mir, Hospital Virgen del Roc\u00edo (Sevilla). Diana Monge, vicedecana de Investigaci\u00f3n, Facultad de Ciencias de la Salud. Universidad Francisco de Vitoria (Madrid). Hernando P\u00e9rez, Hospital Quir\u00f3n Sagrado Coraz\u00f3n-IENSA (Sevilla). DESCRIPCI\u00d3N Evaluaci\u00f3n del impacto de un programa telef\u00f3nico de apoyo y educa- ci\u00f3n sanitaria para pacientes con enfermedad de Parkinson, sobre la adherencia terap\u00e9utica y el estado de salud. FECHA Octubre de 2017 LUGAR Hospital Universitario Infanta Sof\u00eda (San Sebasti\u00e1n de los Reyes. Ma - drid). Hospital Ruber Internacional (Madrid). Hospital Universitario Virgen del Roc\u00edo (Sevilla). Hospital Quir\u00f3n Sagrado Coraz\u00f3n-IENSA (Sevilla). 2. Postgrado NOMBRE DE LA ACTIVIDAD T\u00edtulo de Experto en Inmunolog\u00eda en C\u00e1ncer. 2.\u00aa edici\u00f3n COMIT\u00c9 CIENT\u00cdFICO Elo\u00edsa Jantus Lewintre, investigadora de la Fundaci\u00f3n de Investigaci\u00f3n del Hospital General Universitario de Valencia (Valencia). Alfonso Berrocal Jaime del Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica del Hospital General Universitario de Valencia (Valencia). Rafael Sidera, profesor Universidad Polit\u00e9cnica de Valencia e investi- gador. Carlos Camps, jefe de Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica del Hospital Gene - ral Universitario de Valencia (Valencia).NOMBRE DE LA ACTIVIDAD M\u00e1ster en inmunolog\u00eda MERCK DIRECCI\u00d3N CIENT\u00cdFICA Luis \u00c1lvarez-Vallina. DESCRIPCI\u00d3N Definir contenidos y metodolog\u00edas de un m\u00e1ster de inmunolog\u00eda cl\u00edni - ca bajo criterio de pertinencia, oportunidad y mercado. FECHA 2018 LUGAR Campus en l\u00ednea NOMBRE DE LA ACTIVIDAD Consenso Bar&dio COMIT\u00c9 EDITORIAL Yolanda Escobar \u00c1lvarez, Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica. Hospital Ge - neral Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n (Madrid). Javier Cassinello Espinosa, Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica. Hospital de Guadalajara (Guadalajara). Joaqu\u00edn Montalar Salcedo, Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica. Hospital Uni- versitario y Polit\u00e9cnico La Fe (Valencia). Ram\u00f3n de las Pe\u00f1as, Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica. Hospital Provincial de Castell\u00f3n (Castell\u00f3n). Ana Blasco Cordellat, Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica. Hospital General Universitario de Valencia (Valencia). DESCRIPCI\u00d3N El dolor irruptivo oncol\u00f3gico (DIO) es un problema cl\u00ednico mal conoci - do y tratado en nuestro medio. Este estudio tiene como objetivo iden - tificar las principales deficiencias del proceso asistencial del paciente con DIO y proponer soluciones pr\u00e1cticas. FECHA 25 de febrero al 12 de junio de 2018 LUGAR Madrid NOMBRE DE LA ACTIVIDAD Creando puentes COMIT\u00c9 EDITORIAL M\u00f3nica Salda\u00f1a, Servicio de Farmacolog\u00eda cl\u00ednica, Hospital Puerta del Mar (C\u00e1diz). C\u00e9sar Pascual, director general de Coordinaci\u00f3n de la Asistencia Sani - taria, Consejer\u00eda de Sanidad de Madrid. F\u00e9lix Lobo, catedr\u00e1tico de econom\u00eda aplicada, Universidad Carlos III (Madrid). Dolores Barranco, jefa de Servicio de Prevenci\u00f3n de la Enfermedad, Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica. Roberto Salda\u00f1a, director gerente Confederaci\u00f3n de Chron y Colitis Ulcerosa (ACCU). Jos\u00e9 Ram\u00f3n Luis-Yag\u00fce, director de Relaciones con las CC. AA. Farmain- dustria. Fernando Caballero, decano de la Facultad de Ciencias de la Salud, Uni- versidad Francisco de Vitoria (Madrid). Carlos Mur, gerente Hospital Fuenlabrada (Madrid). Jos\u00e9 Luis Poveda, jefe de Farmacia, Hospital La Fe (Valencia). Ruth Vera, Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica, Complejo Hospitalario de Navarra (Pamplona). Juli\u00e1n Romero, director del Grado en Farmacia, Universidad Francisco de Vitoria (Madrid). 83 82 2017-18 Vicerrectorado de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3nMemoria UFVMiren Taberna, Instituto Catal\u00e1n de Oncolog\u00eda (Barcelona). DESCRIPCI\u00d3N Actualizaci\u00f3n del estudiante en todos los aspectos de la inmunolog\u00eda tumoral y la inmunoterapia en c\u00e1ncer y su aplicaci\u00f3n correcta en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, de forma que se adquieran los conocimientos para convertir a cada estudiante en experto. FECHA Noviembre de 2017 a febrero de 2018 LUGAR En l\u00ednea y presencial en Hospital Universitario la Fe de Valencia NOMBRE DE LA ACTIVIDAD T\u00edtulo Experto en Epilepsia Aguda. 1.\u00aa edici\u00f3n COMIT\u00c9 Merce Falip Centellas Antonio Gil-Nagel Ra\u00fal Alonso \u00c1ngel Aledo Beatriz Parejo Ricard Soley DESCRIPCI\u00d3N El objetivo principal de este curso es proporcionar a los alumnos una base y formaci\u00f3n espec\u00edfica en el manejo de las crisis epil\u00e9pticas o la epilepsia en situaciones de urgencias en el \u00e1mbito hospitalario. Tambi\u00e9n el alumno aprende a desarrollar y dise\u00f1ar estudios o ensayos cl\u00ednicos en el marco del paciente agudo/cr\u00edtico. FECHA Abril de 2017 a septiembre de 2018 LUGAR En l\u00ednea y pr\u00e1cticas en los servicios de urgencias/neurolog\u00eda-neuro - fisiolog\u00eda y unidad de terapia intensiva del Hospital Universitario de Bellvitge NOMBRE DE LA ACTIVIDAD M\u00e1ster sobre la Atenci\u00f3n y Educaci\u00f3n a las Personas con Diabetes Tipo 2 COMIT\u00c9 DIRECTIVO Josep Franch Nadal F. J. Garc\u00eda Soid\u00e1n DESCRIPCI\u00d3N El programa docente trata de proporcionar los conocimientos y ha- bilidades necesarias para mejorar la competencia profesional y la actitud ante las personas diab\u00e9ticas, de forma que el docente pueda proporcionarles la mejor asistencia posible con el objeto de mejorar su calidad de vida. FECHA Enero de 2018 y diciembre de 2017 LUGAR Universidad Francisco de Vitoria en Madrid y en l\u00edneaCOMIT\u00c9 PROFESORADO Ram\u00f3n Alemany, IDIBELL Bellvitge Biomedical Research Institute (Bar - celona). Jos\u00e9 \u00c1ngel Arranz, Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n (Madrid). Alfonso Berrocal, Consorcio Hospital General Universitario de Valencia (Valencia). Ana Blasco, Consorcio Hospital General Universitario de Valencia (Va - lencia). Cristina Caballero, Consorcio Hospital General Universitario de Valen- cia (Valencia). Silvia Calabuig, Fundaci\u00f3n Investigaci\u00f3n del Hospital General Univer - sitario de Valencia (Valencia). Carlos Camps, Universitat de Valencia. Miguel \u00c1ngel Climent, Instituto Valenciano de Oncolog\u00eda (Valencia). \u00c1ngel Corb\u00ed, Centro de Investigaciones Biol\u00f3gicas CSIC (Madrid). Luis de la Cruz, Hospital Virgen de la Macarena (Sevilla). Lorenzo Galluzzi, Cornell University (Nueva York, EE. UU.). Jos\u00e9 Luis Gonz\u00e1lez Larriba, Hospital Cl\u00ednico San Carlos (Madrid). Sonia Gued\u00e1n, Universidad de Pensilvania (EE. UU.). Vicente Guillem, Instituto Valenciano de Oncolog\u00eda (Valencia). Mar\u00eda Jos\u00e9 Herrero, IIS La Fe. (Valencia). Sandra Herv\u00e1s, CIMA Universidad de Navarra (Pampona). Amelia Insa, Hospital Cl\u00ednico Universitario de Valencia (Valencia. Elo\u00edsa Jantus, Fundaci\u00f3n Investigaci\u00f3n del Hospital General Universitario de Valencia (Valencia). Manel Juan, Hospital Clinic (Barcelona). Francisco Lozano, IDIBAPS (Barcelona). Bartomeu Massuti, Hospital General de Alicante (Alicante). Laura Muinelo, Complejo Hospitalario Universitario de Santiago (Sa- niago de Compostela). Virginia Palomar, Hospital Cl\u00ednico San Carlos (Madrid). Mar\u00eda Dolores Planelles, Centro de Transfusiones de Valencia. Juli\u00e1n Pardo, Universidad de Zaragoza (Zaragoza). Luis Paz Ares, Hospital 12 de Octubre (Madrid). Josep Maria Piulats, IDIBELL Bellvitge Biomedical Research Institute (Barcelona). Mariano Provencio, Hospital Puerta de Hierro-Majadahonda (Madrid). Jos\u00e9 Ram\u00f3n Regueiro, Universidad Complutense (Madrid). Ana Santaballa, Hospital Universitario La Fe (Valencia). Laura Sanz, Instituto de Investigaci\u00f3n Sanitaria Puerta de Hierro (Ma- drid). Yolanda Sanz, IATA, CSIC (Valencia). Miguel \u00c1ngel Sanz, Hospital Universitario La Fe (Valencia). Rafael Sirera, Universitat Polit\u00e8cnica de Valencia (Valencia). Carlos Solano, Hospital Cl\u00ednico Universitario de Valencia (Valencia). Virtudes Soriano, Instituto Valenciano de Oncolog\u00eda (Valencia).85 84 2017-18 Vicerrectorado de Investigaci\u00f3n e Torecilla, jefe de Servicio de Oncolog\u00eda Radioter\u00e1pica, Hos - pital General Universitario de Valencia (Valencia). Aurora Rodr\u00edguez P\u00e9rez, jefe de Servicio de Oncolog\u00eda Radioter\u00e1pica. Hospital Ruber Internacional (Madrid). Ana Ruiz Alonso, Servicio de Oncolog\u00eda Radioter\u00e1pica. Hospital Univer - sitario Doce de Octubre (Madrid). Mar\u00eda Luisa V\u00e1zquez de la Torre Gonz\u00e1lez, Hospital Do Meixoeiro (Vigo, Pontevedra). DESCRIPCI\u00d3N Este proyecto surge por la necesidad identificar los indicadores de ca - lidad necesarios para su implementaci\u00f3n en los servicios de Oncolog\u00eda Radioter\u00e1pica, con el fin de generar medidas comparables de calidad entre servicios, promoviendo los procesos de mejora continua de la asistencia sanitaria prestada. FECHA Febrero de 2018 a mayo de 2018 LUGAR Madrid NOMBRE DE LA ACTIVIDAD XV Congreso de la Sociedad Espa\u00f1ola del Dolor COMIT\u00c9 CIENT\u00cdFICO Jordi Guitart, Servicio de Patolog\u00eda del Dolor. Hospital Plat\u00f3 Barcelona Healthcare (Barcelona). Javier Carceller, Servicio de Anestesia. Unidad de Dolor. Complejo Hospitalario Universitario de Santiago de Compostela (Santiago de Compostela). Diana Monge, Grado en Medicina. Facultad de Ciencias de la Salud. Universidad Francisco de Vitoria (Madrid). Fernando Caballero, Grado en Medicina. Facultad de Ciencias de la Sa - lud. Universidad Francisco de Vitoria (Madrid). DESCRIPCI\u00d3N Describir el grado de conocimiento e implementaci\u00f3n de las reco - mendaciones por m\u00e9dicos de unidades de dolor (UUDD) y m\u00e9dicos de cuidados paliativos (UCP), comparando resultados cl\u00ednicos reales con la percepci\u00f3n previa de los especialistas sobre sus h\u00e1bitos cl\u00ednicos. FECHA 24 al 26 de mayo de 2018 LUGAR Palma de Mallorca NOMBRE DE LA ACTIVIDAD (Estudio activo) Inercia cl\u00ednica en el abordaje del Dolor Irruptivo On- col\u00f3gico (DIO) COMIT\u00c9 CIENT\u00cdFICO Carlos Camps Herrero, jefe de Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica y Labora - torio de Oncolog\u00eda Molecular. Consorcio Hospital General Universitario de Valencia (Valencia). Rafael L\u00f3pez L\u00f3pez, jefe de Oncolog\u00eda del Complejo Hospitalario Uni - versitario de Santiago de Compostela (Santiago de Compostela). Juan Jos\u00e9 Reina Zoilo, Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica. Hospital Univer - sitario Virgen Macarena (Sevilla). DESCRIPCI\u00d3N Conocer la impresi\u00f3n subjetiva te\u00f3rica y preliminar de un grupo de on- c\u00f3logos sobre la prevalencia de episodios de DIO entre sus pacientes, sobre su detecci\u00f3n y sobre la adecuaci\u00f3n de su tratamiento. FECHA 4 al 7 de mayo de 2017 LUGAR Hotel Pueblo, Hotel Sol Meli\u00e1 Milanos (Menorca) NOMBRE DE LA ACTIVIDAD Curso de Capacitaci\u00f3n en C\u00e1ncer Colorrectal COMIT\u00c9 CIENT\u00cdFICO Enrique Aranda Aguilar, Hospital Universitario Reina Sof\u00eda (C\u00f3rdoba). Eduardo D\u00edaz-Rubio Garc\u00eda, Hospital Cl\u00ednico Universitario San Carlos (Madrid). M.\u00aa Auxiliadora G\u00f3mez Espa\u00f1a, Hospital Universitario Reina Sof\u00eda (C\u00f3rdoba). Cristina Gr\u00e1valos Castro, Hospital Universitario 12 de Octubre (Madrid). Carles Pericay Pijaume, Hospital Parc Taul\u00ed. (Sabadell, Barcelona). Ruth Vera Garc\u00eda, Hospital de Navarra (Pamplona). DESCRIPCI\u00d3N Capacitaci\u00f3n de los m\u00e9dicos oncol\u00f3gicos j\u00f3venes (residentes de tercer y cuarto a\u00f1o y adjuntos j\u00f3venes) para que puedan realizar un mejor abordaje de los pacientes con car\u00e1cter colorrectal. FECHA 26, 27 y 28 de abril de 2018 LUGAR Hotel Aldea Santillana de Madrid y en l\u00ednea NOMBRE DE LA ACTIVIDAD Curso Universitario Abordaje Integral del Paciente con C\u00e1ncer g\u00e1strico COMIT\u00c9 CIENT\u00cdFICO Andr\u00e9s Mu\u00f1oz, Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica, Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n (Madrid). Carles Pericay, Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica, Consorcio Hospitalario Parc Tauli, Hospital de Sabadell (Barcelona). Carlos G\u00f3mez, Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica, Hospital 12 de Octubre (Madrid). Javier Gallego, Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica, Hospital de Elche (Alicante). DESCRIPCI\u00d3N Mejora del tratamiento del paciente con c\u00e1ncer g\u00e1strico a trav\u00e9s de un abordaje integral, formar al onc\u00f3logo en el manejo de este paciente, concienciar de la importancia de la nutrici\u00f3n para la mejora en el tra - tamiento y creaci\u00f3n una plataforma de comunicaci\u00f3n entre onc\u00f3logos con diferentes niveles. FECHA 1 de marzo al 31 de diciembre de 2018 LUGAR Universidad Francisco de Vitoria de Madrid y en l\u00ednea NOMBRE DE LA ACTIVIDAD Criterios calidad SEOR COMIT\u00c9 CIENT\u00cdFICO Elsira Boveda Carro, Servicio de Oncolog\u00eda Radioter\u00e1pica. Hospital de Cruces. Barakaldo (Vizcaya). Javier Ja\u00e9n Olasolo, jefe del Servicio de Oncolog\u00eda Radioter\u00e1pica. Hos - pital Universitario Puerta del Mar (C\u00e1diz). Susanna Mar\u00ecn i Borr\u00e0s, coordinadora de Calidad. Servicio de Oncolo - g\u00eda Radioter\u00e1pica. Hospital Duran i Reynal. Institut Catal\u00e0 d'Oncolog\u00eda. Carlos Ferrer Albiach, presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Onco - log\u00eda Ratioter\u00e1pica, SEOR, jefe del Servicio Oncolog\u00eda Radioter\u00e1pica. Consorcio Hospitaliario Provincial de Castell\u00f3n (Castell\u00f3n). Pedro Carlos Lara Jim\u00e9nez, presidente asesor de la Sociedad Espa\u00f1o - la de Oncolog\u00eda Ratioter\u00e1pica, SEOR, jefe del Servicio de Oncolog\u00eda Radioter\u00e1pica. Hospital Universitario de Gran Canaria Dr. Negr\u00edn (Las Palmas de Gran Canaria). 87 86 2017-18 Vicerrectorado de Investigaci\u00f3n Oncomet, Com- plejo Hospitalario Universitario de Santiago de Compostela (Santiago de Compostela). Roberto Pi\u00f1eiro, Unidad mixta ROCHE CHUS, Oncomet, Complejo Hospitalario Universitario de Santiago de Compostela (Santiago de Compostela). Ana Bel\u00e9n D\u00e1vila, Unidad mixta ROCHE CHUS, Oncomet, Complejo Hospi - talario Universitario de Santiago de Compostela (Santiago de Compostela). Juan Cueva, Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica, Oncomet, Complejo Hospita - lario Universitario de Santiago de Compostela (Santiago de Compostela). Teresa Curiel, Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica, Oncomet, Complejo Hospita - lario Universitario de Santiago de Compostela (Santiago de Compostela). DESCRIPCI\u00d3N Se aborda la tem\u00e1tica desde perspectivas tan atractivas como la utili - dad cl\u00ednica, los progresos en el conocimiento biol\u00f3gico y los continuos avances tecnol\u00f3gicos, todo ello en un escenario de formaci\u00f3n, discu - si\u00f3n y planteamiento de retos futuros. FECHA 25 al 27 de enero de 2018 LUGAR Santiago de Compostela NOMBRE DE LA ACTIVIDAD XX Simposio Revisiones en C\u00e1ncer COMIT\u00c9 CIENT\u00cdFICO Eduardo D\u00edaz-Rubio, acad\u00e9mico de N\u00famero de la RANM, profesor Em\u00e9rito, Universidad Complutense (Madrid). Pedro P\u00e9rez Segura, Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica. Hospital Cl\u00ednico San Carlos (Madrid). DESCRIPCI\u00d3N Foro de discusi\u00f3n para la oncolog\u00eda m\u00e9dica sobre el estado del tratamien - to m\u00e9dico de los tumores s\u00f3lidos y se da entrada a todas las novedades terap\u00e9uticas. Su fin es conseguir la m\u00e1xima formaci\u00f3n y calificaci\u00f3n de los m\u00e9dicos orientando siempre los resultados al mayor beneficio de los pacientes. Participan 115 ponentes y se desarrollan 23 sesiones. FECHA 7, 8 y 9 de febrero de 2018 LUGAR Madrid NOMBRE DE LA ACTIVIDAD IV Jornada Cient\u00edfica Temas de Actualidad en C\u00e1ncer Digestivo. Contro - versias en C\u00e1ncer Colorrectal COMIT\u00c9 CIENT\u00cdFICO Enrique Aranda, jefe de oncolog\u00eda, Hospital Universitario Reina Sof\u00eda (C\u00f3rdoba). Manuel Benavides, jefe de oncolog\u00eda, Hospital Regional y Virgen de la Victoria (M\u00e1laga). DESCRIPCI\u00d3N Participan diferentes especialistas para analizar en cuatro sesiones diversos aspectos relacionados con el c\u00e1ncer colorrectal. La primera mesa se dedic\u00f3 al tratamiento adyugante en el c\u00e1ncer de colon es - tadio III. La segunda sesi\u00f3n se centr\u00f3 en la importancia que tiene la localizaci\u00f3n del c\u00e1ncer colorrectal. La tercera mesa trat\u00f3 de la utilidad y aplicaciones existenciales de la biopsia l\u00edquida en el c\u00e1ncer colorrectal. La \u00faltima sesi\u00f3n se dedic\u00f3 al papel actual que juega la inmunoterapia en el tratamiento del c\u00e1ncer colorrectal. FECHA 22 de febrero de 2018 LUGAR Hospital Universitario Reina Sof\u00eda de C\u00f3rdoba NOMBRE DE LA ACTIVIDAD Programa de Formaci\u00f3n en Inmuno Oncolog\u00eda para Farmac\u00e9uticos de Hospital COMIT\u00c9 CIENT\u00cdFICO Carlos Camps, director de contenidos cient\u00edficos Fundaci\u00f3n ECO. Luis de la Cruz Elo\u00edsa Jant\u00fas Ana M.\u00aa Cordero DESCRIPCI\u00d3N Mejorar las competencias de los profesionales de la de farmacia hospi- talaria en el \u00e1rea de la especialidad de Farmacia Oncol\u00f3gica y en par - ticular la inmunoterapia. Ofrecer una formaci\u00f3n te\u00f3rico-pr\u00e1ctica multidisciplinar en el trata- miento y gesti\u00f3n del paciente oncol\u00f3gico y su abordaje cl\u00ednico desde el \u00e1mbito de farmacia. Contribuir al bienestar del paciente y su entorno a trav\u00e9s del conoci- miento y manejo en equipo de este tipo de enfermos. Gestionar los procesos f\u00e1rmaco-oncol\u00f3gicos en equipos multidisciplinares. FECHA Pendiente definir (tercer trimestre de 2018 y primer trimestre de 2019) LUGAR Universidad Francisco de Vitoria 3. Congresos NOMBRE DE LA ACTIVIDAD 12.\u00aa Jornadas Hitos Oncol\u00f3gicos 2017 COMIT\u00c9 CIENT\u00cdFICO Pilar Garc\u00eda Alfonso Miguel Mart\u00edn Jim\u00e9nez Servicio Oncolog\u00eda M\u00e9dica, Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n (Madrid). DESCRIPCI\u00d3N FECHA 23 y 24 de noviembre de 2017 LUGAR Hotel Wellington, C/ Vel\u00e1zquez, 8 Madrid NOMBRE DE LA ACTIVIDAD 8.\u00ba Desaf\u00edo oncol\u00f3gico: m\u00e1s all\u00e1 del genoma COMIT\u00c9 CIENT\u00cdFICO Carlos Camps Vicente Guillem DESCRIPCI\u00d3N Programa cient\u00edfico de alta calidad con diferentes bloques tem\u00e1ticos (c\u00e1ncer de mama, c\u00e1ncer genitourinario...), mesas de debate, confe - rencias, seminarios y reuniones con los expertos en los que se pudo participar en continua relaci\u00f3n entre ponentes y asistentes. FECHA 29 y 30 de noviembre de 2017 LUGAR Hotel Meli\u00e1 Valencia NOMBRE DE LA ACTIVIDAD III Simposio de Biopsia L\u00edquida COMIT\u00c9 CIENT\u00cdFICO Rafael L\u00f3pez L\u00f3pez, jefe de Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica, Oncomet, Complejo Hospitalario Universitario de Santiago de Compostela (San - tiago de Compostela). Laura Muinelo, Unidad de An\u00e1lisis de Biopsia L\u00edquida, Oncomet, Com- plejo Hospitalario Universitario de Santiago de Compostela (Santiago de Compostela). Clotilde Costa, Unidad mixta ROCHE CHUS, Oncomet, Complejo Hospita - lario Universitario de Santiago de Compostela (Santiago de Compostela). 89 88 2017-18 Vicerrectorado de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3nMemoria UFV4. Convenios firmados NOMBRE DE LA ACTIVIDAD Convenio Marco con la Sociedad Cient\u00edfica de Ginec\u00f3logos Espa\u00f1oles (SEGO) DESCRIPCI\u00d3N Tiene como fines la estimulaci\u00f3n del progreso cient\u00edfico de su espe - cialidad, la mejora de la calidad sanitaria. la formaci\u00f3n continuada y la docencia e investigaci\u00f3n en el \u00e1mbito de su especialidad. FECHA 28 de febrero de 2018 LUGAR Madrid NOMBRE DE LA ACTIVIDAD Convenio Marco con la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina en Urgencias y Emergencias (SEMES) COMIT\u00c9 CIENT\u00cdFICO Jos\u00e9 Ram\u00f3n Casal Codesido y Javier Povar Marco DESCRIPCI\u00d3N Promueve la formaci\u00f3n continuada en el \u00e1mbito de la medicina de urgencias y emergencias, el fomento de la investigaci\u00f3n y y la difusi\u00f3n social de los conocimientos b\u00e1sicos en estos \u00e1mbitos. FECHA 5 de marzo de 2018 LUGAR Madrid Centro Universitario de Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica El Centro de Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica de la Universidad Francisco de Vitoria, dentro de la Facultad de Ciencias de la salud, Grado en Medicina, ofrece pr\u00e1cticas en la asignatura de Anatom\u00eda I y II, as\u00ed como estancias cl\u00ednicas (cirug\u00eda) a los alumnos de Medicina. Desarrolla tambi\u00e9n formaci\u00f3n pr\u00e1ctica de los Grados en Enfermer\u00eda, Biome - dicina, Fisioterapia y Farmacia, entre otros. Desde el Centro de Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica contribuimos para que el Grado en Medicina cumpla su principal obje - tivo, que no es otro que la formaci\u00f3n integral de futuros m\u00e9dicos a nivel pr\u00e1ctico-cl\u00ednico, cient\u00edfico y humano, pa- ra que los alumnos puedan alcanzar el compromiso social que esta profesi\u00f3n requiere, as\u00ed como la excelencia en el desempe\u00f1o de su ejercicio profesional. Hacemos especial hincapi\u00e9 en el aprendizaje de la cirug\u00eda en aquellos alum - nos que tienen una clara vocaci\u00f3n quir\u00fargica. Adem\u00e1s, a trav\u00e9s de la reciente implantaci\u00f3n de nues - tra cartera propia de formaci\u00f3n en microcirug\u00eda y cirug\u00eda avanzada, en nuestro Centro ofrecemos no solo forma- ci\u00f3n de postgrado en t\u00e9cnicas microquir\u00fargicas, sino tambi\u00e9n todas las t\u00e9cnicas de cirug\u00eda avanzada de gran inter\u00e9s en la actualidad para mejorar el pron\u00f3stico en el paciente. Son cirug\u00eda laparosc\u00f3pica y cirug\u00eda de m\u00ednima invasi\u00f3n, implantolog\u00eda, rob\u00f3tica, artroscopia, traumato - log\u00eda y neuroestimulaci\u00f3n entre otras muchas t\u00e9cnicas novedosas en diferentes especialidades quir\u00fargicas. La ense\u00f1anza de la t\u00e9cnica microquir\u00fargica recien - temente implantada va dirigida m\u00e1s concretamente a los profesionales que desarrollan diferentes especiali - dades en las que el cirujano llega al l\u00edmite de su agu - deza visual. Destacan las especialidades de cirug\u00eda re - constructiva, maxilofacial, traumatolog\u00eda, oftalmolog\u00eda, urolog\u00eda, cirug\u00eda vascular, cirug\u00eda general, cirug\u00eda pedi\u00e1 - trica, odontolog\u00eda, neurocirug\u00eda, veterinaria y ciencias experimentales, es decir, todas aquellas que necesitan de esta t\u00e9cnica para resolver procesos patol\u00f3gicos im - posibles de abordar con cirug\u00eda convencional. Tambi\u00e9n es necesaria su aplicaci\u00f3n en las diversas situaciones en las que permite mejorar el pron\u00f3stico conseguido con t\u00e9cnicas habituales. La microcirug\u00eda tiene una impor - tancia clave en el inicio de la formaci\u00f3n de un cirujano convencional independientemente de su especialidad. El objetivo principal del Postgrado en Cirug\u00eda es que la microcirug\u00eda sea el mandamiento y la necesidad para los cirujanos del siglo XXI. Todas estas t\u00e9cnicas quir\u00fargicas se imparten en simula - dores sint\u00e9ticos, simuladores org\u00e1nicos, animal experimen - tal (rata wistar) y donante. Gracias a nuestro Programa de Donaci\u00f3n de Cuerpo para Ense\u00f1anza de Grado y Postgrado de la Facultad Ciencias de la Salud de la Universidad Fran - cisco de Vitoria se reciben donantes en el Centro de Simu - laci\u00f3n Quir\u00fargica para la ense\u00f1anza m\u00e9dica y quir\u00fargica.NOMBRE DE LA ACTIVIDAD II Jornada de Actualizaci\u00f3n C\u00e1ncer de Cabeza y Cuello COMIT\u00c9 CIENT\u00cdFICO Pedro P\u00e9rez Segura. Hospital Cl\u00ednico San Carlos (Madrid). DESCRIPCI\u00d3N Se propone facilitar a los profesionales sanitarios relacionados con esta patolog\u00eda una revisi\u00f3n de los conocimientos m\u00e1s importantes apareci - dos durante el a\u00f1o 2017 en diferentes foros cient\u00edficos y publicaciones mediante la selecci\u00f3n de expertos en este campo. Recoge una necesidad real de conocimiento y proporciona la expe - riencia de compartir conocimientos entre profesionales de diferentes especialidades con un objetivo com\u00fan: mejorar la atenci\u00f3n de los pacientes con c\u00e1ncer ORL mediante la incorporaci\u00f3n de las \u00faltimas novedades. FECHA 15 de marzo de 2018 LUGAR Madrid NOMBRE DE LA ACTIVIDAD IV Simposio nacional de Gen\u00f3mica Aplicada en Oncolog\u00eda COMIT\u00c9 CIENT\u00cdFICO Jaume Capdevila. Hospital Universitario Vall d\u00b4Hebron (Barcelona). Enrique Grande Pulido. MD Anderson C\u00e1ncer Center (Madrid). DESCRIPCI\u00d3N Abord\u00f3 las novedades y los retos actuales que presenta este \u00e1mbi- to. Los asistentes pudieron debatir sobre los beneficios y dudas que plantean las nuevas plataformas gen\u00f3micas, as\u00ed como el potencial de - sarrollo de la medicina de precisi\u00f3n en el diagn\u00f3stico y tratamiento del c\u00e1ncer. FECHA 20 de marzo de 2018 LUGAR Centro Nacional Investigaciones Oncol\u00f3gicas. Madrid NOMBRE DE LA ACTIVIDAD XIV Abordaje Multidisciplinar del C\u00e1ncer COMIT\u00c9 CIENT\u00cdFICO Alfredo Carrato, Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica, Hospital Universitario Ram\u00f3n y Cajal (Madrid). Manuel de las Heras, Servicio de Oncolog\u00eda Radioter\u00e1pica. Hospital Cl\u00ednico San Carlos (Madrid). DESCRIPCI\u00d3N Actualizaci\u00f3n de la din\u00e1mica realidad oncol\u00f3gica desde varias pers- pectiva. para avanzar de manera conjunta hacia la mejor atenci\u00f3n de nuestros pacientes. FECHA 12 y 13 de abril de 2018 LUGAR C\u00edrculo de Bellas Artes de Madrid NOMBRE DE LA ACTIVIDAD III Foro de Oncolog\u00eda COMIT\u00c9 CIENT\u00cdFICO Javier Cort\u00e9s, Hospital Universitario Ram\u00f3n y Cajal y VHYO (Barcelona). Enrique Grande, Hospital MD Anderson C\u00e1ncer Center (Madrid). DESCRIPCI\u00d3N Revisi\u00f3n en profundidad de todos los aspectos m\u00e1s relevantes y actua- les de la oncolog\u00eda m\u00e9dica, de forma din\u00e1mica y participativa. FECHA 9, 10 y 11 de mayo de 2018 LUGAR Madrid 91 90 2017-18 Vicerrectorado de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3nMemoria UFVNOMBRE DE LA ACTIVIDAD Curso de infiltraciones y suturas (Mutua Universal-UFV) PONENTES Con la colaboraci\u00f3n de Javier Valero y Antonio P\u00e9rez Caballer, vicede - cano Relaciones Institucionales. Facultad de Medicina UFV DESCRIPCI\u00d3N Aprendizaje de sutura convencional en material org\u00e1nico e infiltraci\u00f3n en simuladores sint\u00e9ticos de hombro, codo, pie y rodilla para m\u00e9dicos de atenci\u00f3n primaria. FECHA 1 de junio de 2018 LUGAR Centro de Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica UFV 2. Cursos AD HOC (a la carta) 2.1. c ursos de Trauma Tolog\u00eda NOMBRE DE LA ACTIVIDAD Curso de formaci\u00f3n en artroscopia (Sanitas) PONENTE Dr. Sanz y Comit\u00e9 Cient\u00edfico externo a UFV (Servicio de Traumatolog\u00eda del Hospital Universitario Sanitas de la Moraleja) DESCRIPCI\u00d3N Formaci\u00f3n en artroscopia de rodilla en donante criopreservado. FECHA 6 de octubre de 2017 LUGAR Centro de Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica UFV NOMBRE DE LA ACTIVIDAD Curso de pr\u00f3tesis de rodilla (Palex Medical) PONENTE Comit\u00e9 Cient\u00edfico externo a UFV (Palex Medical) DESCRIPCI\u00d3N Formaci\u00f3n en colocaci\u00f3n de pr\u00f3tesis de rodilla de donante criopre - servado. FECHA 19 de octubre de 2017 LUGAR Centro de Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica UFV NOMBRE DE LA ACTIVIDAD Cursos de cirug\u00eda de columna (AESCULAP) PONENTE Comit\u00e9 Cient\u00edfico externo a UFV (AESCULAP) DESCRIPCI\u00d3N Formaci\u00f3n en cirug\u00eda de columna de donante criopreservado. FECHA 2 ediciones: 10 y 24 de noviembre de 2017 y 11 de mayo de 2018 LUGAR Centro de Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica UFV NOMBRE DE LA ACTIVIDAD Curso de cirug\u00eda de columna (Sociedad GEER) PONENTE Comit\u00e9 Cient\u00edfico externo a la UFV de la Spanish Spine Society Course Diploma & SPPCV Course Diploma GEER. Sociedad para el estudio de las enfermedades del raquis. Socie - dad Espa\u00f1ola de Columna vertebral DESCRIPCI\u00d3N Formaci\u00f3n en columna vertebral de donante criopreservado. FECHA Del 13 al17 de noviembre de 2017 LUGAR Centro de Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica UFV NOMBRE DE LA ACTIVIDAD Curso de artroscopia de hombro y rodilla (SERHOSA) PONENTE Comit\u00e9 Cient\u00edfico externo a UFV (SERHOSA) DESCRIPCI\u00d3N Formaci\u00f3n en artroscopia de hombro y rodilla de donante criopreservado. FECHA 13 de diciembre de 2017 LUGAR Centro de Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica UFVEl Centro de Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica de la UFV ofrece tambi\u00e9n a trav\u00e9s del alquiler de sus instala - ciones, infraestructuras, material y equipo humano las tecnolog\u00edas apropiadas para desarrollar servicios quir\u00fargicos de formaci\u00f3n externos bajo contrato con sociedades cient\u00edficas, empresas farmac\u00e9uticas, quir\u00fargicas o especialistas del \u00e1rea de la medicina y cirug\u00eda. Durante el curso acad\u00e9mico 2017/2018 se han realiza - do las siguientes actividades y cursos: 1. Cartera propia Microcirug\u00eda y Cirug\u00eda Avanzada NOMBRE DE LA ACTIVIDAD Curso b\u00e1sico de iniciaci\u00f3n a la microcirug\u00eda PONENTE Carmen Calles V\u00e1zquez DESCRIPCI\u00d3N Formaci\u00f3n en microcirug\u00eda b\u00e1sica a traumat\u00f3logos socios de SOMA- COT. (Sociedad Madrile\u00f1a de Cirug\u00eda ortop\u00e9dica y Traumatolog\u00eda). FECHA 27 y 28 de abril de 2017 LUGAR Centro de Simulaci\u00f3n Quir\u00fagica UFV NOMBRE DE LA ACTIVIDAD Jornadas de oftalmolog\u00eda y presentaci\u00f3n de la nueva formaci\u00f3n de mi- crocirug\u00eda y cirug\u00eda avanzada del Centro de Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica UFV PONENTES Chema Urcelay, Emilio Cervera, Antonio P\u00e9rez Caballer, Azucena Baeza, Charo Cobo, Carmen Calles V\u00e1zquez DESCRIPCI\u00d3N Presentaci\u00f3n y ense\u00f1anza a los 12 principales servicios de oftalmolo - g\u00eda de los doce hospitales con residentes de la Comunidad de Madrid los simuladores virtuales de nueva generaci\u00f3n de catarata, retina y oftalmoscopia indirecta. Presentaci\u00f3n de simuladores Eyesi Surgical y Eyes Indirect. FECHA 28 y 29 de septiembre de 2017 LUGAR Centro de Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica UFV NOMBRE DE LA ACTIVIDAD Curso b\u00e1sico de microcirug\u00eda PONENTE Carmen Calles V\u00e1zquez DESCRIPCI\u00d3N Curso de iniciaci\u00f3n en el aprendizaje de la t\u00e9cnica microquir\u00fargica en colaboraci\u00f3n con la empresa ESALUDATE. Higinio Salgado. FECHA 24 de noviembre de 2017 LUGAR Centro de Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica UFV NOMBRE DE LA ACTIVIDAD I y II Curso de iniciaci\u00f3n a la microcirug\u00eda UFV PONENTE Carmen Calles V\u00e1zquez DESCRIPCI\u00d3N Curso de iniciaci\u00f3n en el aprendizaje de la t\u00e9cnica microquir\u00fargica. FECHA 2 ediciones: 11 de enero y 27 de abril de 2018 LUGAR Centro de Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica UFV NOMBRE DE LA ACTIVIDAD I Curso de microcirug\u00eda vasculo-nerviosa en animal vivo PONENTES Carmen Calles V\u00e1zquez y Adela Fuentes Sanz DESCRIPCI\u00d3N Formaci\u00f3n en microcirug\u00eda vascular y nerviosa avanzada en animal vivo. FECHA 25 y 26 de mayo de 2018 LUGAR Centro de Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica UFV93 92 2017-18 Vicerrectorado de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3nMemoria UFV2.2. c ursos de osTeoPaT\u00eda Estancias de formacion en osteopat\u00eda con la escuela FBEO, curso 2017/2018. 2.3. c ursos de odon Tolog\u00eda NOMBRE DE LA ACTIVIDAD Cursos de cirug\u00eda oral avanzada (Dental Innovation) PONENTES Francisco Teixeira y Juan Alberto Fern\u00e1ndez (Dental Innovation) DESCRIPCI\u00d3N Formaci\u00f3n en regeneraci\u00f3n e implantes cigom\u00e1ticos con pr\u00e1ctica en donantes criopreservados. FECHA 2 sesiones: 1 y 2 de diciembre de 2017 y 20 y 21 de marzo 2018 LUGAR Centro de Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica UFV NOMBRE DE LA ACTIVIDAD Curso de cirug\u00eda oral avanzada PONENTE Alberto Salgado, ESCIM (Escuela de Capacitaci\u00f3n en Implantolog\u00eda) DESCRIPCI\u00d3N Formaci\u00f3n en regeneraci\u00f3n y seno maxilar en donantes criopreservados. FECHA 22 y 23 de junio de 2018 LUGAR Centro de Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica UFV 2.4. c ursos de anes Tesiolog\u00eda NOMBRE DE LA ACTIVIDAD Cursos de Neuroestimulaci\u00f3n para la aplicaci\u00f3n en el dolor cr\u00f3nico (Boston Scientific) PONENTE David Abej\u00f3n (Boston Scientific) DESCRIPCI\u00d3N Formaci\u00f3n para especialistas en anestesiolog\u00eda. FECHA 20 de octubre de 2017, 9 de febrero y 15 de junio de 2018 LUGAR Centro de Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica UFV 2.5. c ursos de urolog\u00eda NOMBRE DE LA ACTIVIDAD Curso de Urolog\u00eda (Boston Scientific) PONENTE Comisi\u00f3n Cient\u00edfica ajena a UFV (Boston Scientifics) DESCRIPCI\u00d3N Formaci\u00f3n en implantaci\u00f3n de pr\u00f3tesis de pene. FECHA 22 de junio de 2018 LUGAR Centro de Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica UFV acuerdos insTiTucionales C\u00e1tedra de la UFV y la FEA (Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Ar - troscopia). 20 enero 2018. Comisi\u00f3n mixta: Directores de la c\u00e1tedra: Ricardo Cuellar y Antonio P\u00e9rez-Caballer; representantes de la comisi\u00f3n mixta de seguimiento: Jos\u00e9 Antonio Guerrero y Oliver Mar\u00edn-Pe\u00f1a, por parte de FEA y M.\u00aa Carmen Calles y Francisco Javier Campos, por parte de UFV. Aula UFV-Jonhson & Jonhson. Microcirug\u00eda y cirug\u00eda oftalmol\u00f3gica del Grado en Medicina. 3 de abril de 2018. Comisi\u00f3n mixta: Director del aula: Jos\u00e9 Luis Urcelay; representantes de la comisi\u00f3n mixta de seguimiento: Carmen Calles V\u00e1zquez (secretaria) y Francisco Javier Campos Lucas en representaci\u00f3n de la UFV y M\u00e1ximo G\u00f3mez Pardo y Ra- fael Guerrero S\u00e1nchez en representaci\u00f3n de Johnson & Johnson Surgical Vision Europa.NOMBRE DE LA ACTIVIDAD Cirug\u00eda de columna (SERHOSA) PONENTE Comit\u00e9 Cient\u00edfico externo a UFV (SERHOSA) DESCRIPCI\u00d3N Formaci\u00f3n en cirug\u00eda de columna de donante criopreservado. FECHA 26 enero de 2017, 1 febrero de 2017 y 21 de marzo de 2017 LUGAR Centro de Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica UFV NOMBRE DE LA ACTIVIDAD Cirug\u00eda de pie. Podolog\u00eda. PONENTE Comit\u00e9 cient\u00edfico externo a UFV DESCRIPCI\u00d3N Formaci\u00f3n en t\u00e9cnicas avanzadas de cirug\u00eda de pie para podolog\u00eda. FECHA 8 de febrero de 2018 LUGAR Centro de Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica UFV NOMBRE DE LA ACTIVIDAD Cirug\u00eda de hombro (Palex Medical) PONENTE Comit\u00e9 Cient\u00edfico Palex Medical DESCRIPCI\u00d3N Formaci\u00f3n en colocaci\u00f3n de pr\u00f3tesis en hombro de donante criopre - servado. FECHA 16 de marzo de 2018 LUGAR Centro de Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica UFV NOMBRE DE LA ACTIVIDAD Curso de artroscopia de tobillo (SERHOSA) PONENTE Comit\u00e9 Cient\u00edfico de SERHOSA DESCRIPCI\u00d3N Formaci\u00f3n en artroscopia de tobillo de donante criopreservado. FECHA 21 de marzo de 2018 LUGAR Centro de Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica UFV NOMBRE DE LA ACTIVIDAD I Jornada de actualizaci\u00f3n de artroscopia de rodilla PONENTE Comisi\u00f3n Cient\u00edfica de la FEA DESCRIPCI\u00d3N Jornadas de formaci\u00f3n de artroscopia de rodilla dentro del programa de formaci\u00f3n de la C\u00e1tedra de Investigaci\u00f3n en Artroscopia y Cirug\u00eda Articular UFV-FEA. FECHA 23 y 24 de marzo de 2018 LUGAR Centro de Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica UFV NOMBRE DE LA ACTIVIDAD Curso de cirug\u00eda de pie PONENTE Crist\u00f3bal Su\u00e1rez y su equipo del Hospital Infanta Elena DESCRIPCI\u00d3N Formaci\u00f3n en diferentes patolog\u00edas en pie de donante criopreservado. FECHA 13 de abril de 2018 LUGAR Centro de Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica UFV NOMBRE DE LA ACTIVIDAD III Curso de artroscopia de hombro PONENTE Carlos Mart\u00edn L\u00f3pez, jefe cl\u00ednico del Hospital Universitario Sanitas de La Moraleja DESCRIPCI\u00d3N Formaci\u00f3n en artroscopia de hombro de donante criopreservado. FECHA 8 de junio de 2018 LUGAR Centro de Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica UFV 95 94 2017-18 Vicerrectorado de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3nMemoria UFVC\u00e1tedra Irene V\u00e1zquez - Empresa Centrada en la Persona Dirigida por Susana Alonso, esta C\u00e1tedra nace dentro del IDDI (Instituto de Desarrollo Directivo Integral) de la Universidad Francisco de Vitoria como un ambicioso proyecto de investigaci\u00f3n aplicada, que tiene por objeti - vo desarrollar desde un fundamento antropol\u00f3gico, una metodolog\u00eda integral de transformaci\u00f3n de personas, equipos y organizaciones. Esta metodolog\u00eda sit\u00faa a la persona siempre en el centro, impulsando de esta forma el proceso de humanizaci\u00f3n de las empresas, convirti\u00e9n - dolas a la vez en organizaciones m\u00e1s \u00e1giles y mejor pre - paradas para los cambios futuros. En la l\u00ednea de investigaci\u00f3n de equipos y organizacio - nes el trabajo de investigaci\u00f3n ha sido desarrollado por los equipos 3 y 4. El equipo 3 denominado \u00abFundamentaci\u00f3n antropol\u00f3 - gica de los Sistemas Humanos y de la Empresa Centrada en la Persona (ECP)\u00bb contin\u00faa desarrollando el trabajo, que inici\u00f3 en septiembre de 2015 y que sigue durante este curso. Ha estado compuesto por los siguientes in- vestigadores: Investigadores principales: Susana Alonso P\u00e9rez I\u00f1aki Velaz Equipo: \u00c1lvaro Abell\u00e1n Jos\u00e9 \u00c1ngel Agejas Antonio Sastre Elena Ac\u00edn Este equipo ha centrado su investigaci\u00f3n en desarro - llar el fundamento te\u00f3rico de la Empresa Centrada en la Persona como organizaci\u00f3n humana desde la antropolo - g\u00eda personalista y dial\u00f3gica. Durante el a\u00f1o 2017 el resultado de este trabajo de investigaci\u00f3n se ha centrado en los siguientes aspectos: Comprender qu\u00e9 son los sistemas humanos y su vinculaci\u00f3n con la plenitud personal y comunitaria. Comprender la relaci\u00f3n entre la participaci\u00f3n en sis- temas humanos y la plenitud personal. Distinguir tipos de sistemas humanos en relaci\u00f3n con sus fines y su capacidad de responder a la rea- lizaci\u00f3n plena de la persona. Distinguir espec\u00edfica- mente entre empresa y comunidad. Comprender los principios que rigen el comporta - miento de los sistemas humanos y su relaci\u00f3n con los principios sist\u00e9micos (teor\u00eda general de sistemas). Comprender c\u00f3mo desplegar la humanidad y ple - nitud de los sistemas humanos y, espec\u00edficamente, de la empresa. Definir los principios antropol\u00f3gicos que deben orientar una empresa centrada en la persona. Trasladar el concepto de encuentro a la empresa. Comprender las claves antropol\u00f3gicas del cambio personal y sist\u00e9mico.Cuestionar una aplicaci\u00f3n inadecuada de la teor\u00eda general de sistemas como paradigma para la com - prensi\u00f3n actual de la empresa, que ha contribuido a consolidar una mirada a la empresa desde el siste - ma y su l\u00f3gica econ\u00f3mica y no desde la persona. Esto ha impedido comprenderla en su plena autenticidad. Distinguir entre la l\u00f3gica que rige las relaciones hu - manas y el desarrollo de la persona y la l\u00f3gica que rige lo mercantil, para trasladar a la empresa la l\u00f3gi - ca del encuentro. Definir el papel que juega lo comunitario en la ple - nitud personal. Diferenciar el papel que juega una comunidad en la plenitud de la persona y el que debe jugar una empresa. Estudiar y comprender el fen\u00f3meno de lo social y organizacional (o \u00absist\u00e9mico\u00bb) desde la persona y definir su estructura y elementos que lo configuran. Establecer las bases filos\u00f3ficas de una empresa mi- rada desde la persona y la aproximaci\u00f3n dial\u00f3gica a la realidad. Concretar un primer dec\u00e1logo de principios filos\u00f3fi - cos de la Empresa Centrada en la Persona. Establecer las bases antropol\u00f3gicas del cambio per - sonal y sist\u00e9mico, estudiando el cambio desde la persona que tiene que cambiar y no desde la em- presa que quiere cambiar. Concluir que el dinamismo del di\u00e1logo debe situarse como eje de la actividad empresarial y de los proce - sos de cambio en las organizaciones. Estas investigaciones se han plasmado en los siguien - tes documentos de trabajo y prepublicaciones: Fundamentos filos\u00f3ficos para una empresa dial\u00f3gica. \u00c1lvaro Abell\u00e1n. Diciemre de 2017. Antropolog\u00eda del cambio. Bases para una metodolog\u00eda de cambio organizacional. Antonio Sastre. Junio de 2017. Dec\u00e1logo de la Empresa Centrada en la Persona (equi- po de investigaci\u00f3n). Junio de 2017. Versi\u00f3n resumida Dec\u00e1logo Empresa Centrada en la Persona (equipo de investigaci\u00f3n). Diciembre de 2017. \u00bfQu\u00e9 entendemos por sistemas humanos? \u00c1lvaro Abell\u00e1n. Febrero de 2017.C\u00c1TEDRAS C\u00e1tedra de Inmigraci\u00f3n Coordinada por Miguel Osorio Garc\u00eda de Oteyza, apo - yado por Mirian Jim\u00e9nez y Roc\u00edo Gasset, tiene por ob - jetivo el estudio del fen\u00f3meno de la inmigraci\u00f3n desde la perspectiva de la integraci\u00f3n social de las personas inmigrantes. Publicaciones \u00abLa movilidad de los inmigrantes emprendedores con iniciativas culturales y creativas en la Comunidad de Ma - drid\u00bb, en Revista Iberoamericana de Estudios de Desarrollo, noviembre de 2017. \u00abThe integration of refugee children in educational con - texts. An analysis of the tools for European coordination\u00bb, en European Educational Research Journal (en tr\u00e1mite). \u00abThe use of ethnic resources by immigrant business women in Madrid\u00bb, en Sociological Research Online (en tr\u00e1mite). Proyectos La C\u00e1tedra ha comenzado a desarrollar el proyecto de investigaci\u00f3n \u00abAECID-Colombia. Debida diligencia y DD. HH. en el marco de los Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y la Agenda 2030. Herramientas y modelos innovadores\u00bb, financiado por la Agencia Espa\u00f1ola de Cooperaci\u00f3n In- ternacional para el Desarrollo (AECID). El proyecto fue aprobado y financiado en 2016 y se enmarca dentro de las subvenciones a acciones de Cooperaci\u00f3n para el De - sarrollo correspondientes a ese a\u00f1o para la realizaci\u00f3n de proyectos de innovaci\u00f3n para el desarrollo. Otro proyecto principal que la C\u00e1tedra tambi\u00e9n ha comenzado es la investigaci\u00f3n preliminar del proyecto \u00abHibridaci\u00f3n cultural e identidades digitales: el papel de los j\u00f3venes latinoamericanos para la transforma- ci\u00f3n de los espacios urbanos en Madrid\u00bb, cuya financia- ci\u00f3n fue concedida el a\u00f1o pasado. Por \u00faltimo, la C\u00e1tedra tambi\u00e9n ha participado en la 8.\u00aa Noche Europea de los Investigadores a trav\u00e9s del certamen juvenil de campa\u00f1as solidarias \u00abPon cien - cia para ayudar a los refugiados\u00bb. Fue organizado por la C\u00e1tedra de Inmigraci\u00f3n y el Grado en Marketing y cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de cerca de 100 j\u00f3venes de dentro y fuera de nuestro campus, as\u00ed como profeso - res, especialistas externos, cooperantes, investigadores y antiguos alumnos. C\u00e1tedra Santander de Responsabilidad Social Desde la fundaci\u00f3n de la Universidad en 1993, su pro - yecto educativo apost\u00f3 por la formaci\u00f3n de los alumnos en el compromiso social. Creemos que todo universitario ha de orientar el ejercicio de su profesi\u00f3n al bien com\u00fan, ya que desde ella, trabajando en aquello para lo que se ha preparado en su etapa universitaria, puede contribuir o no, seg\u00fan c\u00f3mo la ejerza, a la construcci\u00f3n de una socie - dad m\u00e1s justa y m\u00e1s solidaria. El medio que hace ya m\u00e1s de dos d\u00e9cadas articulamos para afrontar esta ambiciosa tarea de formar profesionales socialmente responsables es una materia que se incluye en todas nuestras titulacio - nes, basada en un aprendizaje experiencial de servicio, con unos contenidos te\u00f3ricos y un acompa\u00f1amiento per - sonalizado. Con catorce a\u00f1os de andadura, la C\u00e1tedra Santander de Responsabilidad Social de la UFV ha afianzado institu - ciones, ideas y acciones. De la mano de su directora, Car - men de la Calle Maldonado, desde y hacia el pluralismo aut\u00e9ntico, hemos creado una verdadera Comunidad Uni- versitaria de universitarios libres y con conciencia cr\u00edtica. Actividades Todos los mi\u00e9rcoles de enero a diciembre se llevaron a cabo reuniones interdepartamentales para crear el pro - grama de acompa\u00f1amiento de todos los alumnos de se - gundo curso de todos los grados de la Universidad, para estar a su lado en sus pr\u00e1cticas sociales. En octubre de 2017 se llev\u00f3 a cabo el VIII Encuentro de C\u00e1tedras de Responsabilidad Social en la Universidad. La directora de la C\u00e1tedra Santander de Responsabilidad Social de la UFV, Carmen de la Calle particip\u00f3 como po - nente. Al encuentro tambi\u00e9n acudi\u00f3 Daniel de la Rosa, del departamento de Acci\u00f3n Social. En noviembre de 2017, cien alumnos de la Universidad participaron como voluntarios en la und\u00e9cima edici\u00f3n del Congreso Lo que de Verdad Importa. C\u00e1tedra de Innovaci\u00f3n Educativa C\u00e1tedra Heineken Dirigida por Luis Exp\u00f3sito, tiene como objetivo desa- rrollar proyectos de formaci\u00f3n, investigaci\u00f3n, transferen- cia de conocimiento y est\u00edmulo de cambios econ\u00f3micos y sociales en el \u00e1mbito de la sostenibilidad en la industria agroalimentaria en general y de las bebidas en particular. Entre las actividades de investigaci\u00f3n se encuentra, por ejemplo, el estudio de asuntos relacionados con la sos- tenibilidad y el consumo responsable de alcohol, lo que refuerza el compromiso y la responsabilidad de Heineken y la UFV con los j\u00f3venes. C\u00e1tedra Santander de Investigaci\u00f3n en Cirug\u00eda Apo - neurol\u00f3gica Dirigida por M.\u00aa del Carmen Guti\u00e9rrez Sacrist\u00e1n, su ob - jetivo es la comprensi\u00f3n de los mecanismos de actuaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas de cirug\u00eda aponeurol\u00f3gica con respecto al conocimiento preciso de sus efectos experimentales, el estudio de su efectividad cl\u00ednica en patolog\u00eda huma- na y el establecimiento de sus potenciales indicaciones mediante la valoraci\u00f3n de la relaci\u00f3n beneficio/riesgo de sus distintas aplicaciones cl\u00ednicas. 97 96 2017-18 Vicerrectorado de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3nMemoria UFVde experiencias y divulgaci\u00f3n. Como consecuencia del impulso al plan de participaci\u00f3n de \u00abEmpresas Partner\u00bb , en diciembre de 2017 se firm\u00f3 un convenio de colabora - ci\u00f3n como empresa partner con la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica para participar en las actividades de formaci\u00f3n, investi- gaci\u00f3n, divulgaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n desarrolladas por la C\u00e1tedra y el IDDI. Durante el 2017, la C\u00e1tedra ha continuado con su la- bor en el \u00e1rea de comunicaci\u00f3n y difusi\u00f3n. Su objetivo sigue siendo dar a conocer las actividades y resultados de la investigaci\u00f3n y ser un referente en conocimientos sobre empresas centradas en las personas y metodolog\u00eda de transformaci\u00f3n que ayuden a conseguirlo. Este curso se consigui\u00f3 la puesta en l\u00ednea de la p\u00e1gina web de la C\u00e1tedra, se publicaron 10 notas de prensa para dar a co - nocer las actividades realizadas, se asisti\u00f3 con la ponencia \u00abEl modelo de coaching dial\u00f3gico del IDDI\u00bb en la IV Con - ferencia Internacional de Pr\u00e1cticas Dial\u00f3gicas de Tur\u00edn y se complet\u00f3 y mejor\u00f3 el Aula Virtual de la C\u00e1tedra, que recoge y ordena todos los documentos fruto del trabajo de investigaci\u00f3n. En cuanto al Plan de publicaciones, en diciembre de 2017 se firm\u00f3 un contrato de coedici\u00f3n con la revista Cuadernos de Empresa y Humanismo de la Universidad de Navarra para la publicaci\u00f3n del art\u00edculo \u00abClaves antro - pol\u00f3gicas del cambio en las organizaciones\u00bb de Antonio Sastre, fruto del trabajo de investigaci\u00f3n de la C\u00e1tedra. Tambi\u00e9n se iniciaron contactos con medios especializa- dos (Equipos y Talento, RR. HH. Digital, ORH Observatorio de RR. HH., Dirigentes y Cuadernos de Coaching) para la publicaci\u00f3n de art\u00edculos divulgativos desarrollados por los miembros de investigaci\u00f3n de la C\u00e1tedra. PREMIOS DOCTORALES La profesora \u00c1gueda Gil ha obtenido el Premio Ex - traordinario de Doctorado en Econom\u00eda, concedido por la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales de la UCM, por su tesis Desde la encrucijada. Historia empresa- rial y emprendimiento en el transporte urgente. Al premio concurrieron las tesis defendidas en el curso 2015/2016 en la citada facultad. La comisi\u00f3n evaluadora del premio destac\u00f3 la menci\u00f3n internacional de la tesis de nuestra profesora, \u00fanica de las candidatas en presentar dicho reconocimiento, as\u00ed como el conjunto de publicaciones derivadas de la misma. El profesor del Grado en Comunicaci\u00f3n Audiovisual, Javier Montemayor, fue condecorado con el Premio Ex - traordinario de Doctorado por su tesis La retransmisi\u00f3n televisiva de los eventos medi\u00e1ticos en la era digital, defen - dida en el curso 2015/2016. Tesis Doctorales de la Universidad Francisco de Vitoria Jos\u00e9 Manuel Blanco Canseco defendi\u00f3 su tesis Traduc- ci\u00f3n, adaptaci\u00f3n cultural y validaci\u00f3n en nuestro medio de la Escala de Empat\u00eda M\u00e9dica de Jefferson. Julio de 2018.Irene Salinas Gabi\u00f1a defendi\u00f3 su tesis Ampliaci\u00f3n del sistema \u00abUCI sin paredes\u00bb para mejorar el pron\u00f3stico de los pacientes ingresados en la UCI en \u00abperiodo off-hours\u00bb. Mayo de 2018. Antonio Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez Mart\u00edn defendi\u00f3 su tesis Mole - cular selection of targeted therapy in the treatment ovarian carcinorma: chemothe - rapy in the treatment of Platinum-resistant ovarian c\u00e1ncer. Abril de 2018. Francisco Miguel Mart\u00edn Bl\u00e1zquez defendi\u00f3 su tesis Los \u00faltimos altos magistrados de la Real Audiencia de M\u00e9xico y sus reacciones ante la coyuntura hist\u00f3rica de la indepen- dencia (1808-1824). Septiembre de 2017.Definici\u00f3n de los valores del encuentro. Helena Ac\u00edn y equipo. Diciembre de 2017. Elaboraci\u00f3n de un art\u00edculo para su publicaci\u00f3n como n\u00famero monogr\u00e1fico de la revista Cuadernos de Em- presa y Humanismo. Enero de 2018. Durante el a\u00f1o 2017 se han iniciado los pasos para abrir una l\u00ednea de colaboraci\u00f3n con el Instituto de In- vestigaciones Econ\u00f3micas y Sociales de Rafael Rubio de Urqu\u00eda. Se tratar\u00eda de unir esfuerzos de investigaci\u00f3n que nos ayuden a completar la fundamentaci\u00f3n antropol\u00f3 - gica de la empresa, incorporando las aportaciones del equipo de investigaci\u00f3n del IEES al respecto. Tambi\u00e9n durante el a\u00f1o 2017, y dentro de la misma l\u00ed - nea de investigaci\u00f3n, equipos y organizaciones han con - tinuado desarrollando su trabajo. El equipo 4, denomi- nado \u00abDesarrollo de Metodolog\u00edas de Transformaci\u00f3n de Equipos y Organizaciones\u00bb, se ha orientado al dise\u00f1o de un modelo propio dial\u00f3gico de transformaci\u00f3n orga - nizacional, que incluya unos principios b\u00e1sicos, un itine - rario del proceso de transformaci\u00f3n y las herramientas y metodolog\u00edas a utilizar en los procesos de acompa\u00f1a- miento a empresas que tienen que afrontar este tipo de cambios transformacionales. Durante 2017 participarion en el equipo los siguientes investigadores: Investigadora principal: Susana Alonso P\u00e9rez Equipo: Pablo Romero Cagigal Francisco Fern\u00e1ndez Ferreras Sonia Gonz\u00e1lez Iglesias Jes\u00fas Garre Gerardo G\u00f3mez \u00c1lvarez Yolanda Cerezo (abril 2016-julio 2017) Consuelo (abril 2017) Jaime Urcelay (abril 2016-marzo 2017) Se consiguieron desarrollar los siguientes apartados del modelo propio de transformaci\u00f3n organizacional: Definici\u00f3n del modelo, su ADN y sus principios b\u00e1- sicos. Definici\u00f3n y par\u00e1metros de la relaci\u00f3n del consultor con el sistema cliente. Dise\u00f1o y descripci\u00f3n de Itinerario del cambio del modelo. Definici\u00f3n de aspectos del cambio: t\u00e9cnicos, organi- zacionales y humanos. Desarrollo de los siguientes modelos de an\u00e1lisis y herramientas del modelo: Visi\u00f3n del cambio. Diagn\u00f3stico readiness. Cuestionario y gr\u00e1fico. Tipolog\u00eda y alcance del cambio. Identificaci\u00f3n y matriz de clasificaci\u00f3n de stake - holders. Equipo de cambio. Selecci\u00f3n de los agentes de cambio. Impactos organizacionales: cuestionario Bur - ke-Litwin. Ficha World Caf\u00e9. Herramienta SCARF. Matriz RACI. Modelo de coordinaci\u00f3n de los proyectos de transformaci\u00f3n organizacional. Asimismo, la C\u00e1tedra ha cubierto las dos primeras fases de un estudio de validaci\u00f3n emp\u00edrica, mediante la rea- lizaci\u00f3n de un estudio Delphi a expertos en la materia, y la realizaci\u00f3n de focus groups, en los que se explor\u00f3 acerca de las hip\u00f3tesis del estudio, que sit\u00faan la calidad de las relaciones como importante palanca para el alto rendimiento de los equipos y su capacidad de cambio y adaptaci\u00f3n al entorno. A finales de diciembre, el estudio avanzaba seg\u00fan lo previsto y ya se estaba trabajando so - bre las conclusiones del mismo. Adem\u00e1s, la C\u00e1tedra consigui\u00f3 a lo largo del 2017: Realizaci\u00f3n con el IDDI de 5 talleres/desayunos de trabajo con empresas para el an\u00e1lisis de necesida- des de clientes potenciales y compartir conocimien- to de la investigaci\u00f3n: Cuestionario Readiness para los procesos de transformaci\u00f3n (febrero de 2017). Taller World Caf\u00e9 \u00abEmpresa Centrada en la Perso - na\u00bb (marzo de 2017). El equipo de cambio en los procesos de transfor - maci\u00f3n en las organizaciones (abril de 2017). Focus group: estudio de validaci\u00f3n emp\u00edrica sobre el impacto de las relaciones en el rendimiento de un equipo (junio de 2017). Diagnosticando la tipolog\u00eda y alcance del cambio (noviembre 2017). En colaboraci\u00f3n con el IDDI, se celebr\u00f3 el Primer En - cuentro Empresarial Empresas \u00c1giles Centradas en la Persona, en noviembre de 2017. El IDDI convoc\u00f3 a m\u00e1s de un centenar de representantes del mundo empresarial, referentes en casos de \u00e9xito de proce - sos de cambio, para compartir sus mejores pr\u00e1cticas relativas a la gesti\u00f3n de los aspectos humanos de los procesos de transformaci\u00f3n. Servicio de acompa\u00f1amiento en procesos reales de cambio: inicio de trabajo de consultor\u00eda Readiness para la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica, empresa partner de la C\u00e1tedra. Inicio del dise\u00f1o del programa de formaci\u00f3n para gestionar procesos de transformaci\u00f3n: \u00abAgente de cambio: liderando un reto real de transformaci\u00f3n\u00bb. Del mismo modo, durante el 2017 se desarroll\u00f3 el pro - grama de participaci\u00f3n de \u00abEmpresas Partner\u00bb a trav\u00e9s de actividades de investigaci\u00f3n, formaci\u00f3n, intercambio Irene Salinas Gabi\u00f1a Jos\u00e9 Antonio Gonz\u00e1lez Mart\u00edn Francisco Migu\u00e9l Mart\u00edn Bl\u00e1zquez99 98 2017-18 Vicerrectorado de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3nMemoria UFVrealizadas desde la UFV. Durante el curso se amplia - ron los premios a los art\u00edculos de cuartil cuarto. Los premios est\u00e1n contribuyendo a un crecimiento sos- tenido del n\u00famero y la calidad de nuestras publica - ciones cient\u00edficas, lo que aporta un valor importante a la sociedad. Convocatoria interna Plan Estatal. El objeto de esta nueva convocatoria es mejorar los proyectos dise\u00f1a - dos por los Investigadores Principales (IP) y sus equi - pos. Los proyectos liderados por el profesorado de la UFV acceden de esta forma a un servicio que facilita la adecuada concurrencia de nuestro profesorado a las distintas convocatorias anuales del Programa Es - tatal de Investigaci\u00f3n, Desarrollo e Innovaci\u00f3n Orien - tada a los Retos de la Sociedad y de Excelencia en el marco del Plan Estatal de Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica y T\u00e9cnica y de Innovaci\u00f3n 2017/2020. En la pasada edici\u00f3n del Plan Estatal, La UFV alcanz\u00f3 en el curso 2017/2018 el primer puesto entre las universidades privadas de Madrid en porcentaje de \u00e9xito de pro - yectos financiados por el Plan estatal de Investiga - ci\u00f3n, convocatoria de Excelencia y Retos. Por primera vez se ha recibido financiaci\u00f3n para tres proyectos de nuestros investigadores, lo que supone un 23,08 % de ratio de \u00e9xito, teniendo en cuenta los 13 proyectos presentados en la convo - catoria de este curso. Con estos nuevos proyectos ya son seis los que llevan el sello de proyectos de primer nivel. Debe tenerse en cuenta que el Minis - terio de Econom\u00eda, Competitividad y Turismo hace una selecci\u00f3n muy exhaustiva entre proyectos de las universidades y centros de investigaci\u00f3n de toda Espa\u00f1a. Convocatoria premio a patentes. Esta nueva iniciati - va de OTRI tiene como objetivo promover y premiar la difusi\u00f3n del conocimiento mediante la gene- raci\u00f3n de patentes como resultado de la investiga- ci\u00f3n cient\u00edfica de los miembros de la comunidad UFV, as\u00ed como ideas susceptibles de llegar a ser pa- tentes. Este premio podr\u00e1 ser solicitado de manera individual por profesores, investigadores, alumnos y personal. Tambi\u00e9n podr\u00e1n solicitarlo antiguos alum- nos de la Universidad. Actividades realizadas durante el curso 2017/2018 semana de la ciencia Coordinaci\u00f3n en la UFV de la XVII Semana de la Ciencia de la Comunidad de Madrid. T\u00cdTULO DE LA ACTIVIDAD RESUMEN DE LA ACTIVIDAD RESPONSABLE M\u00fasica y creatividad como estrategias para la sociabilidadSe han realizado din\u00e1micas colectivas para estimular la sociabilidad mediante ritmos musicales, motivar la improvisaci\u00f3n y gene - rar la creaci\u00f3n de texturas sonoras.Fidel Rodr\u00edguez C\u00f3mo ayudar ante un parto extrahospitalarioEn esta actividad se plante\u00f3 a los asistentes c\u00f3mo actuar si nos encontramos con una mujer que est\u00e1 teniendo un parto extrahos- pitalario (domicilio, en la v\u00eda p\u00fablica, etc.).Elia Fern\u00e1ndez La informaci\u00f3n sanitaria en la red Mesa redonda con profesionales y asociaciones de pacientes que han valorado la informaci\u00f3n presente en internet y redes sociales, su calidad y fiabilidad, y los nuevos retos que se plantean.Juan Antonio Sarri\u00f3n Vivir sin jefe: por qu\u00e9 emprender es posiblemente tu mejor opci\u00f3nEn esta actividad, los asistentes han podido descubrir c\u00f3mo ha cambiado el paradigma laboral y cu\u00e1les son las claves para tener \u00e9xito como emprendedor. Han aprendido las claves pr\u00e1cticas de desarrollo personal y profesional para conducir su vida.Teresa de Dios \u00bfEs este alimento transg\u00e9nico? Actividad de laboratorio en la que los alum- nos han podido analizar molecularmente la presencia de un transg\u00e9n en un alimento.Javier Sierra Aplicaci\u00f3n de simuladores empre - sariales y de marketing en la inno - vaci\u00f3n docente, bajo el lema \u00abNo es lo que estudias es lo que te pasa\u00bbSe ha puesto en pr\u00e1ctica una experiencia real a trav\u00e9s de un simulador y de un serious same: se han utilizado simuladores empresariales y de marketing en la innovaci\u00f3n docente.Inmaculada PueblaLecturas de tesis Eulisis Smith defendi\u00f3 su tesis titulada Efectos del programa Delfos en el desarrollo personal y el liderazgo a trav\u00e9s del deporte en alumnos de 5.\u00ba y 6.\u00ba de educaci\u00f3n pri- maria. Universidad de Albacete. Julio de 2018. Elia Fern\u00e1ndez Mart\u00ednez defendi\u00f3 su tesis titulada Evaluaci\u00f3n de competencias del enfermero especialista en enfermer\u00eda obst\u00e9trico-ginecol\u00f3gica, utilizando la Escala ECOEnf. Julio de 2018. Juan Fraile, profesor de CAFYD, defendi\u00f3 su tesis La autoevaluaci\u00f3n en el Grado de Ciencias de la Actividad F\u00edsica y del Deporte: Concepciones y pr\u00e1ctica de los do - centes en la Facultad de Ciencias de la Actividad F\u00edsica y del Deporte (INEF) de la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid. Transferencia de la investigaci\u00f3n OTRI, Oficina de Transferencia de Resultados de Inves - tigaci\u00f3n La Oficina de Transferencia de Resultados de Investi- gaci\u00f3n (OTRI) de la Universidad Francisco de Vitoria es un servicio t\u00e9cnico-administrativo para la promoci\u00f3n de la transferencia del conocimiento cient\u00edfico desde nuestra Universidad a toda la sociedad. Depende del Vicerrecto - rado de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n y est\u00e1 integrada en la red-OTRI de universidades espa\u00f1olas con la que mantie - ne objetivos comunes.Convocatorias Comisi\u00f3n Nacional Evaluadora de la Actividad In- vestigadora (CNEAI). Evaluaci\u00f3n de sexenios de investigaci\u00f3n del profesorado de la UFV: la Univer - sidad Francisco de Vitoria (UFV) considera que el reconocimiento y la evaluaci\u00f3n de la actividad in- vestigadora de su personal docente e investigador contratado permanente debe realizarse mediante la aplicaci\u00f3n de procedimientos y criterios equipa- rables a los que se siguen para la evaluaci\u00f3n de la actividad investigadora del personal docente e in- vestigador funcionario. Con este fin, se ha firmado por octavo a\u00f1o consecutivo un convenio de cola- boraci\u00f3n con la Comisi\u00f3n Nacional Evaluadora de la Actividad Investigadora (CNEAI) mediante el cual la trayectoria investigadora del profesorado con- tratado permanente de la UFV es evaluada por sus comit\u00e9s asesores. La OTRI presta este servicio desde hace ocho a\u00f1os e integra esta actividad dentro de los servicios de apoyo al profesorado que ofrece la UNARP en nuestra Universidad. Convocatoria abierta y permanente de premios por publicaciones de impacto en revistas cient\u00edficas para el a\u00f1o 2017/18. Con el prop\u00f3sito de difundir los resultados de investigaci\u00f3n cient\u00edfica sigue en marcha la convocatoria abierta y permanente de los premios econ\u00f3micos para reconocer y estimular las publicaciones cient\u00edficas de especial relevancia Eulisis Smith El\u00eda Fern\u00e1ndez Mart\u00ednez101 100 2017-18 Vicerrectorado de Investigaci\u00f3n Innovaci\u00f3nMemoria UFVPon ciencia para ayudar a los refu- giados. Certamen juvenil de cam- pa\u00f1as de marketing en solidaridad con los refugiadosLa actividad ha ofrecido a los j\u00f3venes una re - flexi\u00f3n sobre la crisis actual de los refugiados y la posibilidad de colaborar con las personas refugiadas mediante el uso de la ciencia del marketing social. Han participado estudian- tes universitarios que han sido finalistas del I Concurso de Marketing Social \u00abPonte en su lugar\u00bb. Estos estudiantes han expuesto sus trabajos de marketing social para concien- ciar a todos los j\u00f3venes asistentes a la activi - dad y a la sociedad en general.Miguel Osorio Raquel Ayestar\u00e1n Investigar en la UE Stand con roll ups, recursos audiovisuales, folletos y material promocional en el que se ofreci\u00f3 todo tipo de informaci\u00f3n sobre el Espacio Europeo de Investigaci\u00f3n y los pro - gramas europeos de investigaci\u00f3n. Se han organizado tambi\u00e9n 2 talleres participativos sobre oportunidades de investigaci\u00f3n en la Uni\u00f3n Europea.Eva Ram\u00f3n M\u00e9dicos por una noche La actividad permiti\u00f3 al p\u00fablico en general recibir un curso de RCP b\u00e1sica o realizar una rotaci\u00f3n hospitalaria en un entorno simula- do para enfrentarse a distintas situaciones cl\u00ednicas en espacios recreados con la m\u00e1xima fidelidad (salas de urgencias, quir\u00f3fano, uni - dad de cuidados intensivos...) y utilizar si- muladores cl\u00ednicos: maniqu\u00edes que permiten desarrollar competencias t\u00e9cnicas y espec\u00ed- ficas para simular casos cl\u00ednicos complejos.Patricia Chica Salvador Espinosa Game session Los asistentes han tenido la oportunidad de entrar en la mec\u00e1nica de exploraci\u00f3n de es - cenarios de videojuegos con realidad virtual, y han puesto en pr\u00e1ctica, desde una \u00f3ptica creativa, la construcci\u00f3n de escenarios en los que deb\u00edan encontrar la manera de resolver el enigma planteado por el dise\u00f1ador. El ta- ller ha incluido la pr\u00e1ctica digital del dise\u00f1o gr\u00e1fico de mundos de ficci\u00f3n en videojue - gos, donde se ha trabajado sobre las im\u00e1ge - nes de concepto que han dado lugar al arte de sagas m\u00edticas de videojuegos.Bel\u00e9n Mainer recursos Para la inves Tigaci\u00f3n 1. Unidad de Cultura Cient\u00edfica, UCC UFV Despu\u00e9s de adherirnos formalmente al Grupo de Tra- bajo de Divulgaci\u00f3n y Cultura Cient\u00edfica, creado en el marco de la Comisi\u00f3n Sectorial de I+D+I de Crue Univer - sidades Espa\u00f1olas, desde la OTRI se cre\u00f3 en 2017 la Uni - dad de Cultura Cient\u00edfica (UCC), que tiene su registro en la Fecyt. El objetivo de la UCC es agrupar y coordinar las iniciativas que ayuden a crear cultura de ciencia dentro y fuera de nuestro campus. Como ejemplos de este tipo de actividades est\u00e1n la Semana de la Ciencia o la Noche Eu -ropea de los Investigadores, el Tea Time, etc. que estamos llevando a cabo desde hace a\u00f1os en OTRI. De este modo, hemos pasado a formar parte del directorio de UCC+i de la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola para la Ciencia y la Tecnolog\u00eda, coordinadora de la Red. La OTRI ha continuado con sus campa\u00f1as de comu- nicaci\u00f3n para la promoci\u00f3n de la cultura cient\u00edfica, con la emisi\u00f3n de correos electr\u00f3nicos, mensajes virales y la creaci\u00f3n de la secci\u00f3n en la Comunicaci\u00f3n de la UFV \u00abHablemos de Ciencia\u00bb. Se trata de dar a conocer a toda la Comunidad Universitaria las noticias relacionadas con ciencia e investigaci\u00f3n. Huellas de la Guerra Civil y el franquismo en la sierra de MadridPaseo por los restos de arqueolog\u00eda militar de la Guerra Civil en el Alto del Le\u00f3n y en una vi - sita al Valle de los Ca\u00eddos donde se ha podido observar la ideolog\u00eda franquista expresada en su iconograf\u00eda.Javier Cervera Slow food: la apuesta por lo cercano Actividad cuyo principal objetivo fue dar a conocer el movimiento slow food y potenciar la cocina tradicional y regional fomentando la cooperaci\u00f3n con los productores. Los asisten - tes han podido contactar directamente con experiencias reales en este \u00e1mbito.Marta Garc\u00e9s y Alberto Carde\u00f1a Reeducaci\u00f3n y modulaci\u00f3n de neuronas usando energ\u00eda magn\u00e9tica y realidad virtualLos asistentes han podido escuchar la expli- caci\u00f3n de diferentes t\u00e9cnicas de neuromo - dulaci\u00f3n no invasivas, han asistido tambi\u00e9n a una demostraci\u00f3n de estimulaci\u00f3n mag- n\u00e9tica transcraneal y neurofeedback y a una sesi\u00f3n de neuromodulaci\u00f3n basada en reali - dad virtual.Juan Pablo Romero La identificaci\u00f3n dactilosc\u00f3pica Taller en el que se ha explicado la identi - ficaci\u00f3n dactilosc\u00f3pica y ense\u00f1ado sus t\u00e9cnicas.Jos\u00e9 C\u00e1rdenas Workshop, dirigido a promover proyectos internacionales entre alumnos de enfermer\u00edaSe han formado grupos para desarrollar proyectos de investigaci\u00f3n en el campo de la salud. La actividad ha constado de un pro - grama de 3 d\u00edas, bajo la tutor\u00eda de profesores de Enfermer\u00eda, apoyo de la Biblioteca y del Laboratorio de Inform\u00e1tica.Alina Renghea noche euro Pea de los inves Tigadores Coordinaci\u00f3n en la UFV de la Noche Europea de los Investigadores de la Comunidad de Madrid. Por se - gunda vez, la UFV ha participado en la Noche Europea de los Investigadores con 5 actividades. Es un evento coordinado por la Fundaci\u00f3n Madri+d para el Cono -cimiento, que transcurre a la vez en m\u00e1s de 340 ciu - dades europeas. Se celebra cada a\u00f1o el \u00faltimo viernes de septiembre y est\u00e1 financiado por la Uni\u00f3n Europea dentro del Programa Horizonte 2020 de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n de la UE bajo el acuerdo de subvenci\u00f3n n\u00famero 721631. T\u00cdTULO DE LA ACTIVIDAD RESUMEN DE LA ACTIVIDAD RESPONSABLE Esferificaciones: de los or\u00edgenes a la gastronom\u00eda molecularLos asistentes han podido tomar contacto con la esferificaci\u00f3n de alimentos. Se trata de una t\u00e9cnica empleada principalmente en la cocina moderna con el fin de encapsular en forma de esfera un alimento l\u00edquido en una membrana comestible, haciendo que tenga la apariencia s\u00f3lida y conservando un interior l\u00edquido. Con el fin de acercar estos concep - tos a los asistentes, se ha realizado un repaso por el mundo de las esferificaciones, desde sus or\u00edgenes hasta sus \u00faltimas aplicaciones gastron\u00f3micas, todo desde un punto de vista multidisciplinar englobando conceptos cien- t\u00edficos y culinarios. Marta Garc\u00e9s Alberto de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3nMemoria UFVCiencias Experimentales: 12 Ciencias de la Salud: 9 Escuela Polit\u00e9cnica Superior: 4 Ciencias de la Comunicaci\u00f3n: 11 Grupos de investigaci\u00f3n FACUL TAD DE CIENCIAS JUR\u00cdDICAS Y EMPRESARIALES GRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N SOBRE SOCIEDAD Y ECONOM\u00cdA DIGITAL Jos\u00e9 Mar\u00eda Ortiz Ibarz. Coordinador Sof\u00eda Borgia Sorrosal Zulema Calder\u00f3n Corredor Nieves Carmona Agueda Gil L\u00f3pez Mar\u00eda Go\u00f1i Rodr\u00edguez de Almeida Carlos Llorente Carlos Poza El grupo de investigaci\u00f3n busca describir el perfil de competencias y conocimientos digitales (tanto trans- versales como espec\u00edficos y transformacionales) que necesitamos desarrollar, a partir de las experiencias de proyectos de digitalizaci\u00f3n emprendidos por las princi- pales empresas, despachos, consultoras e instituciones de nuestro entorno. OBSERVATORIO DE ECONOM\u00cdA Y EMPRESA: ECONOM\u00cdAS EMERGENTES Y RESPONSABILIDAD SOCIAL CORPORATIVA Gloria Claudio Quiroga. Coordinadora Rebeca Antol\u00edn Prieto Nieves Carmona Gonz\u00e1lez Mar\u00eda Luisa Delgado Jal\u00f3n Beatriz Duarte Monedero Jos\u00e9 Luis Machetti Miguel \u00c1ngel Mart\u00edn Valmayor Carlos Mora Torrero Jos\u00e9 Mar\u00eda Pel\u00e1ez Marqu\u00e9s Mar\u00eda del Carmen Rapallo Serrano Jos\u00e9 Saavedra Ligne Mar\u00eda Pilar S\u00e1nchez Mart\u00edn Ignacio Temi\u00f1o Aguirre Responsabilidad social corporativa, econom\u00eda mun- dial, contabilidad, econom\u00eda de la empresa, sector ener - g\u00e9tico, sector bancario nacional e internacional. GRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N SOBRE FUNCI\u00d3N Y FUNDA - MENTO DE LOS DERECHOS HUMANOS. GARANT\u00cdAS INSTI - TUCIONALES Y PROCEDIMENTALES Beatriz Vila Ramos. Coordinadora M\u00f3nica Altarriba Garc\u00eda Asunci\u00f3n Garc\u00eda Mart\u00ednez Mar\u00eda de los \u00c1ngeles Garrote de MarcosAn\u00e1lisis desde un plano te\u00f3rico y pr\u00e1ctico del origen, evoluci\u00f3n y funci\u00f3n de los derechos humanos y funda- mentales en la organizaci\u00f3n del Estado Espa\u00f1ol. GRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N SOBRE EMPRESA Y HUMANISMO Rafael Al\u00e9 Ruiz. Coordinador Max Bonilla Nieves Carmona Gonz\u00e1lez Miguel Ortega de la Fuente Silvia Pradas Montilla Gerardo Trujillo Ca\u00f1ellas Estudio de fuentes bibliogr\u00e1ficas, definici\u00f3n y des- cripci\u00f3n de la empresa como realidad socioecon\u00f3mica, definici\u00f3n del mercado y de la competitividad desde el nuevo paradigma sugerido. GRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N EN CONTRATACI\u00d3N PRIVADA INTERNACIONAL Mar\u00eda P\u00e9rez Pereira. Coordinadora M\u00f3nica Altarriba Garc\u00eda Sof\u00eda Borgia Sorrosal Thais Cintia Carnio Francesco Scaglione Yasm\u00edn Torres Torres Beatriz Vila Ramos Derecho privado internacional, derecho contractual. GRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N PARA LA RECUPERACI\u00d3N DE LA ESENCIA DEL DERECHO Y LA RENOVACI\u00d3N DE SU EN- SE\u00d1ANZA Mar\u00eda Lacalle Noriega. Coordinadora M\u00f3nica Altarriba Garc\u00eda Marta As\u00edn S\u00e1nchez Sof\u00eda Borgia Sorrosal Zulema Calder\u00f3n Corredor Fernando Garrido Polonio Agustina Jutard Facio Antonio Mart\u00ednez Santos M\u00f3nica Mu\u00f1oz Alonso Mar\u00eda \u00c1ngeles Nogales Mar\u00eda P\u00e9rez Pereira Mar\u00eda Jos\u00e9 Puente Serrano Bego\u00f1a Rodr\u00edguez D\u00edaz Beatriz Vila Ramos Repensar la esencia del derecho. GRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N SOBRE EL PENSAMIENTO DE LA ESCUELA DE SALAMANCA Jos\u00e9 Luis Cendejas Bueno. Coordinador Rafael Al\u00e9 Ruiz Mar\u00eda Alf\u00e9rez S\u00e1nchez Cecilia Font de Villanueva2. \u00c1rea de Proyectos Europeos de Investigaci\u00f3n. Programa UE H2020 La OTRI sigue impulsando el \u00c1rea de Proyectos Europeos mediante el apoyo a los profesores en sus propuestas. Para ello, se da un servicio informativo de las oportunidades que existen de acceso a recursos y se ayuda en la tramitaci\u00f3n de las solicitudes en su administraci\u00f3n y justificaci\u00f3n. Contamos con el apo - yo de expertos que nos asesoran espec\u00edficamente so - bre cada una de las ayudas. El pasado curso tuvimos un nuevo proyecto financiado desde la UE y liderado por nuestra Escuela de Arquitectura. Adem\u00e1s, desa - rrollamos las actividades de la Noche Europea de los investigadores con apoyo de fondos de la convocato - ria Marie S. Curie. Tambi\u00e9n ha seguido con su participaci\u00f3n activa en las reuniones de EURAXESS la Red europea de centros de servicios que proporcionan informaci\u00f3n y asesora - miento a los investigadores que se desplazan dentro del espacio europeo. Actualmente, EURAXESS se ex - tiende por 40 pa\u00edses de Europa y cuenta con m\u00e1s de 300 centros de apoyo al investigador. Esta red trabaja mediante 4 instrumentos: EURAXESS Services, que asesora en materia de movilidad investigadora (tr\u00e1 - mites administrativos y requisitos legales); EURAXESS Jobs, que publica ofertas de empleo en I+D+i por par - te de la entidad interesada y curr\u00edculos de investiga - dores; EURAXESS Rights, que realiza recomendacio - nes de la CE para atraer talento investigador (C\u00f3digo de conducta para la contrataci\u00f3n de investigadores, Carta europea del investigador y visado cient\u00edfico) y EURAXESS Links, que conecta la comunidad investi - gadora europea a nivel mundial, ofrece acceso a fo - ros, bases de datos, boletines informativos, alertas de correo, etc. La OTRI es la encargada de divulgar las oportunidades que suponen pertenecer a la red para todos los investigadores. 3. \u00c1rea de Proyectos de Transferencia con Empresas y Entidades Externas Se desarrollan distintos proyectos cada a\u00f1o en cola - boraci\u00f3n con entidades externas en forma de contrato de servicio o acuerdo de colaboraci\u00f3n. A continuaci\u00f3n, exponemos tres de ellos: Aula ADECCO. El acuerdo alcanzado con la empresa ADECCO ha posibilitado el impulso del Grupo de In - vestigaci\u00f3n sobre Habilidades y Competencias de la Persona, HCP , as\u00ed como distintas actividades forma - tivas para alumnos. Apoyo a los acuerdos con empresas desarrollados por el Grupo de Investigaci\u00f3n de Biolog\u00eda Molecular. Apoyo a los acuerdos con entidades externas de - sarrollados por la Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas y Empresariales.4. Apoyo a acciones formativas en el \u00e1mbito de la investigaci\u00f3n y la transferencia Colaboraci\u00f3n en la elaboraci\u00f3n del curso de dise\u00f1o de proyectos. Reuniones informativas por \u00e1reas sobre recursos de investigaci\u00f3n y convocatorias. gesTi\u00f3n de informaci\u00f3n Para rankings universi Tarios Desde hace ocho a\u00f1os, la OTRI centraliza la elabora - ci\u00f3n, gesti\u00f3n y respuesta sobre los requerimientos de in - formaci\u00f3n solicitados por los impulsores de los rankings universitarios de m\u00e1s relevancia. Destacamos este curso: Se sigue trabajando en la secci\u00f3n de transparencia de la p\u00e1gina web de la Universidad dentro de la secci\u00f3n \u00abLa UFV\u00bb, donde se informa de los aspectos considerados por la Fundaci\u00f3n Compromiso y Transparencia como necesa- rios para ser una universidad transparente. En concreto, se detalla la informaci\u00f3n de la UFV sobre el personal, los \u00f3rganos de gobierno, la oferta y demanda acad\u00e9mica, el claustro docente, informaci\u00f3n econ\u00f3mica, resultados de investigaci\u00f3n, rendimiento acad\u00e9mico de los alumnos, presencia en ranking universitarios, instalaciones singu - lares y memorias de actividades realizadas. Fruto de este trabajo, en el \u00faltimo informe de transparencia voluntaria en la web de las universidades espa\u00f1olas la UFV ha subi - do varios puestos, entrando en el top 5 de las universida - des privadas espa\u00f1olas m\u00e1s transparentes. En lo que respeta al ranking del peri\u00f3dico El Mundo denominado \u00ab50 carreras\u00bb, por primera vez, este a\u00f1o el Grado en Biotecnolog\u00eda est\u00e1 entre las 5 mejores univer - sidades de Espa\u00f1a donde cursar este Grado, siendo la mejor privada. En el ranking de la Fundaci\u00f3n C y D, seguimos desta- cando por ser l\u00edderes en ense\u00f1anza y aprendizaje junto a otras dos universidades privadas, y seguimos siendo la universidad m\u00e1s destacada por su alto rendimiento en pr\u00e1cticas en empresas. En este \u00faltimo apartado, somos l\u00edderes entre todas las universidades, p\u00fablicas y privadas, de la Comunidad de Madrid. Por \u00faltimo, en el ranking IUNE la UFV es la universidad privada l\u00edder en sexenios de investigaci\u00f3n de la Comu- nidad de Madrid. El observatorio de la actividad investi- gadora IUNE, refleja el liderazgo regional de nuestra uni - versidad en la acreditaci\u00f3n de la carrera investigadora de nuestros profesores. Con el ratio del 9.96 % la UFV entra por primera vez entre las cinco universidades privadas de Espa\u00f1a con mejor porcentaje de sexenios por cada 100 profesores. Esto se deriva de la planificaci\u00f3n de un sistema de asesor\u00eda y preevaluaci\u00f3n que nos permite un resultado superior al 90 % de \u00e9xito en el diagn\u00f3stico de viabilidad de nuestros sexenios. Grupos estables de investigaci\u00f3n Jur\u00eddicas y Empresariales: 9 Educaci\u00f3n y Humanidades: 16105 104 2017-18 Vicerrectorado de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3nMemoria UFVGRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N SOBRE LA IMAGINACI\u00d3N NECE- SARIA: FUNDAMENTOS Y APLICACIONES DE LA NOCI\u00d3N DE \u00abMUNDOS POSIBLES\u00bb \u00c1lvaro Abell\u00e1n-Garc\u00eda Barrio. Coordinador Jos\u00e9 Mar\u00eda Alejos Bermejo Arturo Encinas Cantalapiedra Victoria Hern\u00e1ndez Ruiz Javier Rubio H\u00edpola Juan Serrano Vicente Ana del Valle Morilla Monique Villen L\u00edneas principales de investigaci\u00f3n: est\u00e9tica y filosof\u00eda de la comunicaci\u00f3n. GRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N IDEA: INNOVACI\u00d3N, DID\u00c1CTI- CA, EVALUACI\u00d3N Y APRENDIZAJE Francisco Jos\u00e9 Fern\u00e1ndez Cruz. Coordinador Juan Fraile Ruiz Francisco Loro Fern\u00e1ndez Salvador Ortiz de Montellano Fidel Luis Rodr\u00edguez Legendre Jos\u00e9 Manuel S\u00e1nchez Gal\u00e1n Innovaci\u00f3n y aprendizaje, estudios antropol\u00f3gicos y metodolog\u00eda de investigaci\u00f3n. GRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N PARA EL DESARROLLO DE LA ASIGNATURA HABILIDADES Y COMPETENCIAS DE LA PER - SONA (HCP) DE LA UFV Agustina Jutard Facio. Coordinador Patricia Casta\u00f1o Mu\u00f1oz Paula Cresp\u00ed Rup\u00e9rez Mar\u00eda Jos\u00e9 D\u00edaz L\u00f3pez Jos\u00e9 Manuel Garc\u00eda Ramos Mar\u00eda Fernanda Gambarini Jos\u00e9 Mar\u00eda Ortiz Ibarz Mar\u00eda del Pilar Rodr\u00edguez Gabriel Fernando Vi\u00f1ado Formaci\u00f3n integral. Acompa\u00f1amiento educativo. Edu - caci\u00f3n universitaria centrada en la persona. ENTRE MODERNIDAD Y POSTMODERNIDAD: LA LITERATU- RA COMO FORMA PRIVILEGIADA DE ACCEDER A LA VERDAD Vicente Lozano D\u00edaz. Coordinador Javier Barraca Mairal Jos\u00e9 Manuel Mora Fandos Carmen Romero S\u00e1nchez-Palencia Juana S\u00e1nchez-Gey Venegas Teor\u00eda literaria, filosof\u00eda. GRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N SOBRE METODOLOG\u00cdAS DIAL\u00d3 - GICAS PARA LA FORMACI\u00d3N INTEGRAL (DREAM) Mar\u00eda del Carmen de la Calle Maldonado. Coordina - dora \u00c1lvaro Abell\u00e1n-Garc\u00eda Barrio Patricia Casta\u00f1o Teresa de Dios Alija Pilar Gim\u00e9nez Armentia Sonia Gonz\u00e1lez Iglesias Olga Pe\u00f1alba Rodr\u00edguez Fidel Rodr\u00edguez Legendre Felipe Samar\u00e1n Sal\u00f3 Mar\u00eda S\u00e1nchez Barco Consuelo Valbuena Mart\u00ednez La antropolog\u00eda com\u00fan en consonancia con la filosof\u00eda perenne repensada en clave dial\u00f3gica, y desde su aproxi - maci\u00f3n a la pedagog\u00eda desarrollada por diversos autores. GRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N SOBRE EL SER HUMANO COMO FUNDAMENTO ANTROPOL\u00d3GICO Y MORAL: FORMACI\u00d3N, EDUCACI\u00d3N Y \u00c9TICA Carmen Romero S\u00e1nchez-Palencia. Coordinadora Jos\u00e9 \u00c1ngel Agejas Esteban Jes\u00fas Alcal\u00e1 Recuero Y olanda Cerezo L\u00f3pez Luc\u00eda Emilia Gu\u00ed\u00f1ez Santelices Vicente Lozano D\u00edaz Cristian Nazer Paloma Puente Ortega Guillermo Tobar Mar\u00eda Consuelo Valbuena Mart\u00ednez Definici\u00f3n de las competencias correspondientes a la formaci\u00f3n integral del alumno, identificaci\u00f3n de las evi- dencias que permiten evaluar las competencias alcan- zadas con la formaci\u00f3n integral, as\u00ed como el dise\u00f1o de indicadores que permitan medir el grado de formaci\u00f3n integral alcanzado. GRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N SOBRE LA MISI\u00d3N Y VOCACI\u00d3N DE LA UNIVERSIDAD EN EL SIGLO XXI Jos\u00e9 \u00c1ngel Agejas Esteban. Coordinador Salvador Antu\u00f1ano Alea Clemente L\u00f3pez Gonz\u00e1lez El objetivo es esbozar un desarrollo fenomenol\u00f3gi- co-cr\u00edtico de los elementos que constituyen la naturale - za y misi\u00f3n de la instituci\u00f3n universitaria en general, as\u00ed como reflexionar acerca de los elementos que constitu - yen la especificidad de la aportaci\u00f3n de la UFV. GRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N SOBRE LOS FUNDAMENTOS ANTROPOL\u00d3GICOS DE LA HISTORIA Francisco Javier G\u00f3mez D\u00edez. Coordinador Mar\u00eda Alf\u00e9rez S\u00e1nchez Nieves Carmona Gonz\u00e1lez Javier Cervera Gil Jorge Conde L\u00f3pez\u00c1gueda Gil L\u00f3pez Francisco Javier G\u00f3mez D\u00edez Clemente L\u00f3pez Gonz\u00e1lez Leopoldo Prieto L\u00f3pez Jes\u00fas Miguel Santos Rom\u00e1n Lorena Velasco Guerrero Juan Palao Uceda Escuela de Salamanca, pensamiento econ\u00f3mico espa\u00f1ol, historia econ\u00f3mica, ley y derechos naturales. GRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N SOBRE NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS APLICADAS - GINTA Ignacio Temi\u00f1o Aguirre. Coordinador Sof\u00eda Borgia Sorrosal Zulema Calder\u00f3n Corredor Luis Sanz de Galdeano Alb\u00edzua Oski Goldfryd Antonio Iglesias del R\u00edo Antonio Mart\u00ednez Santos Inmaculada Puebla S\u00e1nchez Jane Rodr\u00edguez del Tronco Mara S\u00e1nchez Benito Francisco Sola Alfonso Torres Mar\u00edn Bruno Zazo Carral\u00f3n Tecnolog\u00edas innovadoras de gesti\u00f3n y administraci\u00f3n en la econom\u00eda digital para la Administraci\u00f3n P\u00fablica lo - cal y su relaci\u00f3n con los ciudadanos, entidades financie - ras, banca, empresas de telecomunicaciones, energ\u00eda, etc. GRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N SOBRE CALIDAD Y ANTROPO - LOG\u00cdA (CIPA) Y olanda Cerezo L\u00f3pez. Coordinadora Teresa de Dios Alija Vicente Lozano D\u00edaz Carmen Romero S\u00e1nchez-Palencia Sandra Vill\u00e9n C\u00e1rdaba La calidad y sus fundamentos \u00e9ticos-antropol\u00f3gicos, cul - tura de calidad, calidad docente y nuestro proyecto edu - cativo, calidad y su evaluaci\u00f3n y red calidad UFV. GRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N SOBRE RESPONSABILIDAD SOCIAL CORPORATIVA DE LA UNIVERSIDAD A LA EMPRESA (RESCUE) Teresa de Dios Alija. Coordinadora Jos\u00e9 \u00c1ngel Agejas Esteban Y olanda Cerezo L\u00f3pez Mar\u00eda del Carmen de la Calle Maldonado Antonio Iturmendi Mac-Lellan Sandra Vill\u00e9n C\u00e1rdaba Fundamentos de la formaci\u00f3n en responsabilidad so - cial del universitario, investigaci\u00f3n sobre las verdaderas implicaciones que esta ense\u00f1anza tiene para el estudian- te, la organizaci\u00f3n empresarial y la sociedad. GRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N DE RELACIONES INTERNACIO - NALES Y SEGURIDAD Florentino Portero Rodr\u00edguez. Coordinador Ana Capilla Casco \u00d3scar El\u00eda Man\u00fa Carlota Garc\u00eda Encina Guillermo Gra\u00ed\u00f1o Ferrer Javier Gil Guerrero Lourdes L\u00f3pez Nieto Natalia Urig\u00fcen L\u00f3pez de Sandaliano Mar\u00eda Corr\u00e9s Illera Adriaan Philippe Vincent K\u00fchn Pol\u00edtica internacional, seguridad internacional. FACULTAD DE CIENCIAS DE LA EDUCACI\u00d3N Y HUMA - NIDADES GRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N SOBRE EL IMPACTO DE LA FOR - MACI\u00d3N INTEGRAL Carmen Romero S\u00e1nchez-Palencia. Coordinadora Jos\u00e9 \u00c1ngel Agejas Esteban Jes\u00fas Alcal\u00e1 Recuero Y olanda Cerezo L\u00f3pez Luc\u00eda Gu\u00ed\u00f1ez Vicente Lozano D\u00edaz Cristian Nazer Paloma Puente Ortega Guillermo Tobar Mar\u00eda Consuelo Valbuena Mart\u00ednez Definici\u00f3n de las competencias correspondientes a la formaci\u00f3n integral del alumno, identificaci\u00f3n de las evi- dencias que permiten evaluar las competencias alcan- zadas con la formaci\u00f3n integral, as\u00ed como el dise\u00f1o de indicadores que permitan medir el grado de formaci\u00f3n integral alcanzado. GRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N SOBRE ACOMPA\u00d1AMIENTO Y METODOLOG\u00cdA EXPERIENCIAL \u00c1ngel Jorge Barahona Plaza. Coordinador Cecilia Casta\u00f1era Ruth de Jes\u00fas Sonia Gonz\u00e1lez Iglesias Menchu de la Calle Maleny Medina Miguel Ortega Salvador Ortiz de Monetellanos Antonio Sastre Fernando Vi\u00f1ado El acompa\u00f1amiento como experiencia creativa y gene - radora de encuentros transformadores.107 106 2017-18 Vicerrectorado de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3nMemoria UFVGRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N EN CIENCIAS DE LA ACTIVIDAD F\u00cdSICA Y EL DEPORTE Gema S\u00e1ez Rodr\u00edguez. Coordinadora Jorge Acebes Juan Fraile Ruiz Mar\u00eda Merino Esther Morencos Mart\u00ednez Alejandro Mu\u00f1oz I\u00f1aki Quintana Carlos Rivera Ignacio Ros Patricia Ruiz Bravo Jos\u00e9 Manuel S\u00e1nchez Gal\u00e1n Innovaci\u00f3n educativa, psicolog\u00eda del deporte, AF, salud y entrenamiento. FACULTAD DE CIENCIAS DE LA SALUD GEI QU\u00cdMICA BIOL\u00d3GICA Isabel Garc\u00eda \u00c1lvarez. Coordinadora Ana Bonnin Bioslada Javier Calzada Funes Blanca Gonz\u00e1lez Lozano Susana Mart\u00edn Hern\u00e1ez Francisco Moreno Garz\u00f3 Elena Pascual Vega B\u00e1rbara Rodr\u00edguez Colinas Desarrollo de tecnolog\u00edas cl\u00ednicas para neuroimagen molecular funcional por resonancia magn\u00e9tica. GEI NEUROBIOLOG\u00cdA DE LOS TRASTORNOS ADICTIVOS Y DE LA ANSIEDAD Fernando Berrendero D\u00edaz. Coordinador Inmaculada Pereda P\u00e9rez Estudio de la adicci\u00f3n a cannabinoides y nicotina. Me - canismos neurobiol\u00f3gicos de regulaci\u00f3n del miedo. GEI BIOFISICA COMPUTACIONAL Mar\u00eda Arroyo Hern\u00e1ndez. Coordinadora Miguel \u00c1ngel Gonz\u00e1lez Gonz\u00e1lez Diego Herr\u00e1ez Aguilar Ramiro Perezzan Rodr\u00edguez GRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N SOBRE NEUROREHABILITACI\u00d3N Juan Pablo Romero Mu\u00f1oz. Coordinador Ana Bel\u00e9n Bravo Mart\u00edn Genny Lubrini Paulina Oliva Navarrete Marcos R\u00edos Lago Pedro Serrano L\u00f3pez Neurorehabilitaci\u00f3n de la enfermedad de Parkinson y da\u00f1o cerebral sobrevenido.GRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N DE NEUROPSICOLOG\u00cdA Y EDU- CACI\u00d3N Elena Bernab\u00e9u Brot\u00f3ns. Coordinadora Saray Bonete Rom\u00e1n Mar\u00eda Garc\u00eda Arias Genny Lubrini \u00c1ngela Osuna Benavides Marcos R\u00edos Lago Natalia Solano Pinto Profundizaci\u00f3n en el conocimiento de los procesos psicol\u00f3gicos, incluyendo la investigaci\u00f3n de los procesos b\u00e1sicos (percepci\u00f3n, atenci\u00f3n, memoria y aprendizaje), as\u00ed como de las funciones psicol\u00f3gicas de m\u00e1s nivel (eje - cutivas y de control, cognici\u00f3n espacial, pensamiento, lenguaje y procesamiento emocional). GRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N SOBRE ENDOCANNABINOIDES Y NEUROINFLAMACI\u00d3N Juli\u00e1n Romero Paredes. Coordinador Noelia Aparicio Mu\u00f1oz Mar\u00eda Asunci\u00f3n de la Barreda Manso Mar\u00eda Teresa Grande Rodr\u00edguez Ana Mar\u00eda Mart\u00ednez Relimpio Roc\u00edo Palenzuela Mu\u00f1oz Mar\u00eda Posada Ayala Mar\u00eda Rosa Tol\u00f3n Rafael Sistema endocannabinoide en la neuroinflamaci\u00f3n asociada a la enfermedad de Alzheimer. GRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N EN FISIOTERAPIA E IMAGEN IN- TERVENCIONISTA Jos\u00e9 Lu\u00eds Arias Bur\u00eda. Coordinador Alejandro Leal Qui\u00f1ones Juan Nicol\u00e1s Cuenca Zald\u00edvar Samuel Fern\u00e1ndez Carnero Aplicaciones de la ecograf\u00eda en fisioterapia, fisioterapia centrada en el paciente y procesos intervencionistas. GRUPO ESTUDIO Y CIRUG\u00cdA REGENERATIVA EN APARATO LOCOMOTOR Antonio Javier P\u00e9rez- Caballer. Coordinador Jos\u00e9 Antonio de Pedro Moro Fernando Garc\u00eda de Lucas Francisco Javier Garc\u00eda Esteo Francisco Javier Iglesias Mu\u00f1oz Marta L\u00f3pez Laguna Antonio Ros Felip Julio San Rom\u00e1n del Barrio Reparaci\u00f3n-regenerativa de lesiones articulares os - teocondrales y de lesiones tendinosas y del nervio pe - rif\u00e9rico.Luis Gonzalo D\u00edez Jos\u00e9 Jara Rasc\u00f3n Clemente L\u00f3pez Gonz\u00e1lez Vicente Lozano D\u00edaz Francisco Miguel Mart\u00edn Bl\u00e1zquez Bel\u00e9n Navajas Josa Cruz Javier Rodr\u00edguez Acevedo Fidel Rodr\u00edguez Legendre Carlos Romero D\u00edaz Ana Romero P\u00e9rez Mar\u00eda del Carmen Romero S\u00e1nchez-Palencia Juan Pablo Serra Gerardo Trujillo Ca\u00f1ellas Sandra Isabel Vill\u00e9n C\u00e1rdaba Teor\u00eda de la Historia: cambio hist\u00f3rico, tiempo hist\u00f3 - rico, vinculaci\u00f3n entre la condici\u00f3n humana y la ciencia hist\u00f3rica: la libertad en la Historia, objetividad y verdad en la Historia. GRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N \u00abATRIO DE LOS GENTILES\u00bb Susana Mir\u00f3 L\u00f3pez. Coordinadora Santiago Huvelle Juan Serrano Vicente Roc\u00edo Sol\u00eds Cobo Estudios que parten de la propuesta de Benedicto XVI de generar \u00abatrios de los gentiles\u00bb entre distintas comunidades. Publicaci\u00f3n de ensayos, art\u00edculos, etc. sobre cuestiones de fondo que posibiliten el di\u00e1logo entre creyentes y no creyentes. Generaci\u00f3n de nuestros \u00abpropios atrios\u00bb dentro de la Comunidad Universitaria, aprovechando la Universidad como el mayor encuentro intelectual entre personas. GRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N SOBRE EL CRISTIANISMO COMO CIENCIA DE LA VIOLENCIA. ESTUDIOS SOBRE RELIGI\u00d3N Y VIOLENCIA (CRISCRV) \u00c1ngel Jorge Barahona Plaza. Coordinador David Atienza de Frutos Francisco Jos\u00e9 Bueno Pimenta David Garc\u00eda D\u00edaz David Garc\u00eda-Ramos Gallego Santiago Huvelle Clemente L\u00f3pez Gonz\u00e1lez Desiderio Parrilla Mart\u00ednez Antropolog\u00eda, teolog\u00eda, filosof\u00eda y fenomenolog\u00eda de las religiones. Literatura comparada. GRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N SOBRE RESPONSABILIDAD SO - CIAL, MIGRACIONES Y DESARROLLO HUMANO Pilar Gim\u00e9nez Armentia. Coordinadora Miguel Osorio Garc\u00eda de Oteyza. Coordinador Mar\u00eda del Carmen de la Calle Maldonado Vicente Lozano D\u00edaz Miguel Osorio Garc\u00eda de Oteyza Jos\u00e9 Luis Parada Rodr\u00edguez Cristina Ruiz-Alberdi Fern\u00e1ndez Francisca Tomar Romero Responsabilidad social personal, empresarial e institu- cional, voluntariado, cooperaci\u00f3n internacional, mujer y desarrollo humano, la inmigraci\u00f3n desde la perspectiva de la doctrina social de la Iglesia. GRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N EN EDUCACI\u00d3N M\u00c9DICA, SIMU- LACI\u00d3N CL\u00cdNICA E INNOVACI\u00d3N DOCENTE Mar\u00eda Alonso Chamorro. Coordinadora Jos\u00e9 Manuel Blanco Canseco Patricia Chica Mart\u00ednez Fernando Caballero Salvador Espinosa Ram\u00edrez Cristina Garc\u00eda de Leonardo Irene Herruzo Priego Diana Monge V\u00edctor Juli\u00e1n Moreno Cuerda Luis \u00c1ngel P\u00e9rula de Torres Lara Picazo Pineda Roger Ruiz Moral Amalia \u00dabeda Simulaci\u00f3n cl\u00ednica y docencia de m\u00e9todos de comu- nicaci\u00f3n cl\u00ednica en el Grado en Medicina. Razonamiento cl\u00ednico y simulaci\u00f3n integrada en la resoluci\u00f3n de proble - mas cl\u00ednicos. Efecto de la inmersi\u00f3n cl\u00ednica precoz de los estudiantes de Medicina en el grado de empat\u00eda y sensi - bilidad \u00e9tica. GRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N SOBRE EDUCACI\u00d3N EMOCIO - NAL Consuelo Mart\u00ednez Moraga. Coordinadora Ruth de Jes\u00fas Diana Echeveste Francisco Jos\u00e9 Fern\u00e1ndez Cruz Francisco Loro Fern\u00e1ndez Laura Mart\u00edn Mart\u00ednez \u00c1lvaro Moraleda Ruano Gretchen Obernyer Fidel Rodr\u00edguez Legendre Taissa Queiz\u00e1n Angell Ignacio Ros Bernal Gemma Ruiz Varela Cristina Ruiz-Alberdi Xiana Sotelo Nuevas metodolog\u00edas en educaci\u00f3n. Redefinici\u00f3n de la competencia emocional y su viabilidad en las aulas a trav\u00e9s de materias de \u00edndole art\u00edstica. Impli - caciones educativas y psicol\u00f3gicas de la educaci\u00f3n emocional.109 108 2017-18 Vicerrectorado de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3nMemoria UFVGRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N EN PROCESOS PSICOL\u00d3GICOS Elena Bernabeu Brot\u00f3ns. Coordinadora Saray Bonete Rom\u00e1n Mar\u00eda Jos\u00e9 \u00c1lvarez Alonso \u00c1ngela Osuna Benavides Marcos R\u00edos Lago Genny Lubrini Cristina de la Pe\u00f1a \u00c1lvarez Profundizaci\u00f3n en el conocimiento de los procesos psicol\u00f3gicos, incluyendo la investigaci\u00f3n de los procesos b\u00e1sicos (percepci\u00f3n, atenci\u00f3n, memoria y aprendizaje), as\u00ed como de las funciones psicol\u00f3gicas de m\u00e1s nivel (eje - cutivas y de control, cognici\u00f3n espacial, pensamiento, lenguaje y procesamiento emocional). ESCUELA POLIT\u00c9CNICA SUPERIOR GRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N SOBRE PROCESOS ARQUITEC- T\u00d3NICOS Y ESTRATEGIAS URBANAS: ARQUITECTURAS OCA - SIONALES Mar\u00eda Antonia Fern\u00e1ndez Nieto. Coordinadora Jorge Gallego S\u00e1nchez-Torija Marta Garc\u00eda Carbonero Daniel Huertas Nadal Manuel de Lara Ruiz Joaqu\u00edn Mosquera Casares Carlos Pesqueira Eduardo Zamarro Flores Identificaci\u00f3n, activaci\u00f3n y gesti\u00f3n de nuevos meca- nismos proyectivos, desmarc\u00e1ndose de sistemas estable - cidos. Se interpreta la ciudad como dispositivo redistri- buidor de lo valioso, analizando los diferentes sistemas de reapropiaci\u00f3n y narraci\u00f3n del espacio urbano contem- por\u00e1neo. GRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N SOBRE H\u00c1BITAT URBANO/UR - BAN HABITAT (UH) Elena Farini de Orleans-Borb\u00f3n. Coordinadora Daniel Esguevillas Cuesta Joaqu\u00edn Mosquera Casares Jos\u00e9 Luis Parada Rodr\u00edguez Andr\u00e9s Walliser Paisajes urbanos reestructurados, factores de territo - rializaci\u00f3n del h\u00e1bitat globalizado, reducci\u00f3n de las des - igualdades urbanas, gobernanza urbana y sociedad de la informaci\u00f3n, y espacio p\u00fablico y cultura postindustrial. GRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N SOBRE LA TRANSFORMACI\u00d3N DE LA INFORMACI\u00d3N EN INTELIGENCIA (TI3) \u00c1lvaro Jos\u00e9 Garc\u00eda Tejedor. Coordinador Diego Bodas Sagi Juan Pueyo Candil Jos\u00e9 Luis Salmer\u00f3n Silvera\u00c1ngel Serrano S\u00e1nchez de Le\u00f3n Ignacio Serrano Brocano Big data y data science: aplicaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas de tratamiento de datos masivos para la obtenci\u00f3n de inte - ligencia y an\u00e1lisis de su impacto a nivel personal, social y tecnol\u00f3gico. GRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N HUMAN-CENTERED DIGITAL SOCIETY Olga Pe\u00f1alba Rodr\u00edguez. Coordinadora Francesco de Nigris Pablo Fern\u00e1ndez Blanco Ignacio Garc\u00eda Juli\u00e1 \u00c1lvaro Jos\u00e9 Garc\u00eda Tejedor Carlos Montero Llamas Being Human in the Digital Age: an\u00e1lisis y reflexi\u00f3n acerca del impacto que las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la revoluci\u00f3n digital est\u00e1n teniendo en el hombre y la sociedad. Human-Centered Computing (HCC): revisi\u00f3n de las metodolog\u00edas propias de la ingenier\u00eda inform\u00e1tica con el fin de dar soluciones y crear servicios y productos centrados en las personas. FACULTAD DE CIENCIAS DE LA COMUNICACI\u00d3N GRUPO SOBRE DIN\u00c1MICAS CREATIVAS: INVESTIGACI\u00d3N DE LOS PROCESOS CREATIVOS EN LAS NARRATIVAS TRANSME- DIA \u00d3scar Javier Estupi\u00f1\u00e1n Estupi\u00f1\u00e1n. Coordinador Raquel Caerols Mateo Paloma Fern\u00e1ndez Fern\u00e1ndez An\u00e1lisis, desde la multidisciplinaridad, de los proce - sos creativos para generar modelos de recreaci\u00f3n de los objetos de estudio de las artes y la comunicaci\u00f3n (com- munication arts), y profundizaci\u00f3n en el desarrollo de las narrativas transmedia. GRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N OBSERVATORIO DE MENSAJES PERIOD\u00cdSTICOS Humberto Mart\u00ednez-Fresneda Osorio. Coordinador Francisco Javier Davara Torrego H\u00e9ctor Molina Garc\u00eda Elena Pedreira Souto Javier de la Rosa Garc\u00eda Gabriel S\u00e1nchez Rodr\u00edguez El mensaje period\u00edstico. GRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N SOBRE INNOVACI\u00d3N Y AN\u00c1LISIS DE LA IMAGEN Pablo L\u00f3pez Raso. Coordinador Mar\u00eda del Carmen Bellido M\u00e1rquez GRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N SOBRE FISIOTERAPIA ESPECIAL Y VISCERAL Alejandro Leal Qui\u00f1ones. Coordinador Javier \u00c1lvarez Gonz\u00e1lez Jos\u00e9 Luis Arias Bur\u00eda D\u00f1a. Rosario Ariza Andres Nicol\u00e1s Cuenca Zald\u00edvar Samuel Fern\u00e1ndez Carnero Mar\u00eda Mercedes Franco-Hidalgo Chac\u00f3n Vanesa Gonz\u00e1lez Bellido Eric Lazar Zacar\u00edas S\u00e1nchez Mil\u00e1 Miguel Pablo Terr\u00f3n Manrique Davinia Vicente Campos \u00d3scar Y epes Entrenamiento de fuerza esc\u00e9ntrica, fisioterapia es- t\u00e9tica y fisioterapia respiratoria en pacientes con da\u00f1o cerebral (fisiocer). GRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N SOBRE FISIOPATOLOG\u00cdA CAR - DIOVASCULAR EXPERIMENTAL Carlos Zaragoza S\u00e1nchez. Coordinador Irene Herruzo Priego Mar\u00eda Jos\u00e9 Jim\u00e9nez Piedras Mar\u00eda del Carmen Turp\u00edn Sevilla Investigaci\u00f3n biom\u00e9dica transnacional enfocada hacia el estudio de patolog\u00edas cardiovasculares. Uso de mode - los animales de aterosclerosis, hipertensi\u00f3n arterial, res- tenosis, aneurismas abdominales de aorta e infarto de miocardio para la caracterizaci\u00f3n a nivel molecular de los mecanismos que inciden en el remodelado cardiovascu - lar durante el inicio y la progresi\u00f3n de dichas patolog\u00edas. FACULTAD DE CIENCIAS EXPERIMENTALES GRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N SOBRE BIOTECNOLOG\u00cdA MI- CROBIANA Cruz Santos Tejedor. Coordinador Javier Calzada Funes Raquel Francisco \u00c1lvarez Daniel Jes\u00fas Garc\u00eda Mart\u00ednez F\u00e1tima L\u00f3pez Fabal Estela P\u00e9rez Lago Olga Zafra Amor\u00f3s Estudio del potencial fermentativo y biotecnol\u00f3gico de levaduras v\u00ednicas de tipo no Saccharomyces. GRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N SOBRE NEURORREGENERACI\u00d3N Javier Sierra Ist\u00fariz. Coordinador Irene Herruzo Priego Mar\u00eda Carmen Turp\u00edn SevillaRegeneraci\u00f3n en lesiones del sistema nervioso central adulto: identificaci\u00f3n de nuevas dianas terap\u00e9uticas me - diante el uso de gl\u00eda envolvente humana. GRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N EN PSICOLOG\u00cdA, EDUCACI\u00d3N Y SOCIEDAD Noemy Mart\u00edn Sanz. Coordinadora M\u00edriam \u00c1lvarez Lorenzo Elena Bernab\u00e9u Brot\u00f3ns Teresa de Dios Alija Cristina de la Pe\u00f1a \u00c1lvarez Beatriz Gandarillas Guti\u00e9rrez Mar Mu\u00f1oz Alegre El objetivo del grupo de investigaci\u00f3n es estudiar qu\u00e9 factores biol\u00f3gicos, psicol\u00f3gicos, sociol\u00f3gicos y espiritua- les influyen en el contexto escolar, facilitando la emplea - bilidad de los estudiantes y su convivencia con el resto de los agentes de la sociedad. GRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N SOBRE PSICOLOG\u00cdA APLICADA (GIPSA) Saray Bonete Rom\u00e1n. Coordinadora M\u00edriam \u00c1lvarez Lorenzo Javier Andr\u00e9s Blumenfeld Olivares Virginia Fern\u00e1ndez Fern\u00e1ndez Cristina Fern\u00e1ndez Belinch\u00f3n Clara Molinero Caparr\u00f3s M.\u00aa del Mar Mu\u00f1oz Ana Osc\u00e1riz Arraiza \u00c1ngela Osuna Benavides Funcionamiento, desarrollo y entrenamiento cogniti- vo. An\u00e1lisis y tratamiento de problemas psicol\u00f3gicos en la infancia y adolescencia en trastornos generalizados del desarrollo (vinculado al grupo de investigaci\u00f3n HUM-129 Universidad de Granada). Regulaci\u00f3n emocional y suce - sos vitales a lo largo del ciclo vital. GRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N PSICO-SOCIAL EN ENVEJECI- MIENTO (IPSE) Octavio Luque Reca. Coordinador Virginia Fern\u00e1ndez Fern\u00e1ndez Mar\u00eda \u00c1ngeles Molina Mart\u00ednez Psicolog\u00eda de la vejez. GRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N SOBRE ONCOLOG\u00cdA Ana Bonnin Bioslada. Coordinadora Javier Gal\u00e1n Anto\u00f1anzas Blanca Gonz\u00e1lez Lozano Susana Mart\u00edn Hern\u00e1ez Noelia Valle Ben\u00edtez Nuevas drogas para el tratamiento del c\u00e1ncer: polioxo - metalatos (POMs). Caracterizaci\u00f3n fenot\u00edpica de c\u00e9lulas 110 2017-18 Vicerrectorado de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3nMemoria UFVPROYECTOS DE INVESTIGACI\u00d3N FINANCIADOS Proyectos de convocatoria interna (22 proyectos) Educaci\u00f3n y Humanidades: 3 Ciencias Experimentales: 9 Ciencias de la Salud: 5 Ciencias de la Comunicaci\u00f3n: 1 Ciencias Jur\u00eddicas y Empresariales: 3 Escuela Polit\u00e9cnica Superior: 1 PROYECTOS DE INVESTIGACI\u00d3N CON FINANCIACI\u00d3N PROPIA BIENALES 2016/2017 FACULTAD DE CIENCIAS DE LA SALUD Investigadores principales: Noemy Mart\u00edn Sanz y Teresa de Dios Alija T\u00edtulo del proyecto: Estudio de competencias transver - sales en el Grado en Psicolog\u00eda Investigadores: Beatriz Gandarillas Guti\u00e9rrez y Mar Mu - \u00f1oz Alegre Investigador principal: Alonso Mateos Rodr\u00edguez T\u00edtulo del proyecto: Resultado de las activaciones de donaci\u00f3n en asistolia IIA en Espa\u00f1a Investigadores: Fernando Caballero Mart\u00ednez, Elisabeth Coll Torres, Diana Monge Mart\u00edn, Jos\u00e9 Mar\u00eda Navalpotro Pascual y Alicia Villar Arias Investigadora principal: Mar\u00eda Torrente Regidor T\u00edtulo del proyecto: Evaluaci\u00f3n de la biopsia l\u00edquida como una nueva herramienta para el diagn\u00f3stico, trata - miento y seguimiento de pacientes de c\u00e1ncer de pulm\u00f3n no c\u00e9lula peque\u00f1a (CPNCP) Investigadores: Lourdes Guti\u00e9rrez Sanz, Beatriz Mar\u00eda Illescas Mart\u00ednez, Mariano Provencio Pulla, Raquel Reinal- dos Espejo, Atocha Romero Alfonso y Mar\u00eda del Carmen Turp\u00edn Sevilla Investigador principal: Carlos Zaragoza T\u00edtulo del proyecto: Complicaciones asociadas a la hi- pertensi\u00f3n arterial inducidas por Bisfenol-A en pacientes y modelos experimentales. Nuevas dianas diagn\u00f3sticas y pron\u00f3sticas Investigadores: Mar\u00eda Jos\u00e9 Garc\u00eda-Miguel Piedras, Ana Mart\u00edn de Ana, Marcelo San Mart\u00edn Fern\u00e1ndez y Marta Saura Redondo FACULTAD DE CIENCIAS EXPERIMENTALES Investigadores principales: Roc\u00edo Adelina Palazuela Mu - \u00f1oz y Juan Pablo Romero Mu\u00f1oz T\u00edtulo del proyecto: Caracterizaci\u00f3n de elementos del sistema endocannabinoide en exosomas de sistema nervioso central como marcados del da\u00f1o cerebral en el ictus isqu\u00e9mico Investigadora: Mar\u00eda Ruth Pazos Rodr\u00edguez Investigadores principales: Javier Calzada Funes y Cruz Santos T\u00edtulo del proyecto: Valoraci\u00f3n de mosto de uva con- centrada para su aplicaci\u00f3n alimentaria: determinaci\u00f3n de compuestos funcionales y control de adulteraci\u00f3n con az\u00facares a\u00f1adidos Investigadores: Estela P\u00e9rez Lago, Raquel Francisco \u00c1l- varez y Daniel Jes\u00fas Garc\u00eda Mart\u00ednez Investigadora principal: Marta Garc\u00e9s Rim\u00f3n T\u00edtulo del proyecto: Nuevas aplicaciones de pseudoce - reales y semillas en el desarrollo de nuevos productos para alimentaci\u00f3n sin gluten Investigadores: Alberto Carde\u00f1a Mond\u00e9jar, Javier Garc\u00eda Pe\u00f1a, Mar\u00eda Teresa Iglesias L\u00f3pez, Marta Miguel Castro, Mario Sandoval Huertas, David Battistessa y Silvia More - no Fern\u00e1ndez Investigadora principal: M.\u00aa Teresa Grande Rodr\u00edguez T\u00edtulo del proyecto: Papel protector del receptor canna- binoide 2 en la patol\u00f3gica hep\u00e1tica Investigadores: Juli\u00e1n Romero Paredes, Mar\u00eda Rosa To - l\u00f3n Rafael, Noelia Aparicio Mu\u00f1oz, Alicia L\u00f3pez Viv\u00f3 y Roc\u00edo Adelina Palenzuela Mu\u00f1oz Investigadora principal: Mar\u00eda del Pilar Mart\u00edn Duque T\u00edtulo del proyecto: Exosomas de MSCs de placenta y de leche materna humana como veh\u00edculos del simporter de yodo y sodio (hNIS): Una nueva estrategia antitumoral. Investigadores: Mar\u00eda Inmaculada Calvo S\u00e1nchez, Ale - jandra Crespo Barreda, Alba de Martino Rodr\u00edguez, Mar\u00eda del Mar Encabo Berzosa, Elvira Herrero de la Orden, Maite Iglesias Badiola, Lu\u00eds Ley Urdaiz y Miguel Quintanilla \u00c1vila Investigadora principal: Lourdes Rufo Nieto T\u00edtulo del proyecto: Caracterizaci\u00f3n de las respuestas ecofisiol\u00f3gicas de la especie hal\u00f3fila sarcocornia carinata y valoraci\u00f3n de la actividad antioxidante de sus extractos Investigadores: Ramiro Perezzan Rodr\u00edguez, Vicenta de la Fuente Garc\u00eda y Mar\u00eda Teresa Iglesias L\u00f3pez FACULTAD DE CIENCIAS DE LA COMUNICACI\u00d3N Investigador principal: Francisco Javier G\u00f3mez D\u00edez T\u00edtulo del proyecto: Identidad y funci\u00f3n pol\u00edtica de la historia en la historiograf\u00eda jesuita Investigadores: Jos\u00e9 Luis Cendejas Bueno, Cecilia Font de Villanueva, Le\u00f3n G\u00f3mez Rivas, Bel\u00e9n Navajas Josa y Sandra Isabel Vill\u00e9n C\u00e1rdaba Investigadora principal: Xiana Sotelo T\u00edtulo del proyecto: Representaciones art\u00edstico-literarias intermediales como herramientas de expresi\u00f3n y (de)Mar\u00eda Isabel Castro D\u00edaz Raquel C\u00f3zar LLad\u00f3 Elisa de la Torre LLorente Josu\u00e9 Ju\u00e1rez Ruiz Borja L\u00f3pez Barinaga Macarena Moreno Moreno Xiana Sotelo Garc\u00eda Historia y an\u00e1lisis del arte contempor\u00e1neo, arte y co - municaci\u00f3n, nuevos medios y lenguajes en el arte con- tempor\u00e1neo, trascendencia y espiritualidad en el arte contempor\u00e1neo, nuevas metodolog\u00edas en la ense\u00f1anza superior del arte y el dise\u00f1o. GRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N SOBRE COMUNICACI\u00d3N Y PRO - TOCOLO Miguel \u00c1ngel Poveda. Coordinador Carmen Thous Tuset Estudio de la tradici\u00f3n, la costumbre y las normas de protocolo y ceremonial de la Universidad Francisco de Vitoria. Potenciaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n de las ra\u00edces pro - tocolarias y edici\u00f3n del Manual de Protocolo de la Univer - sidad Francisco de Vitoria. GRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N SOBRE COMUNICACI\u00d3N, SEGU- RIDAD Y DEFENSA Pedro Javier G\u00f3mez Mart\u00ednez. Coordinador Jos\u00e9 M. Castillo Pomeda Luis Cevallos-Escalera Pablo Garrido Pintado Miguel \u00c1ngel Poveda Carmen Thous Tuset Las FAS (Fuerzas Armadas) en el cine espa\u00f1ol y la de - fensa nacional en los medios de comunicaci\u00f3n. GRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N SOBRE TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N, ESTUDIOS Y APLICACIONES H\u00e9ctor Molina Garc\u00eda. Coordinador Carlos Garc\u00eda Romero Concepci\u00f3n L\u00f3pez Rodr\u00edguez Carlos Montero Lamas Gabriel Rodr\u00edguez Mart\u00ed La actualidad de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n para generar un foco de ebullici\u00f3n en torno su sentido (en- marcado en un entorno universitario). Percepci\u00f3n de los cambios en las nuevas TIC y desarrollo de aplicaciones y software de gesti\u00f3n para la formaci\u00f3n en el \u00e1mbito uni - versitario. GRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N SOBRE UNIVERSIDAD, COMUNI- CACI\u00d3N Y NUEVA CULTURA \u00c1lvaro Abell\u00e1n-Garc\u00eda. CoordinadorConsuelo Mart\u00ednez Moragas Javier de la Rosa Garc\u00eda Elena Pedreira Souto La importancia esencial de la comunicaci\u00f3n en aras al desarrollo arm\u00f3nico e integral de las personas y las co - munidades humanas. GRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N SOBRE LENGUAJE AUDIOVI- SUAL. COMPOSICI\u00d3N DE LA IMAGEN Y TERMINOLOG\u00cdA DE LOS MEDIOS Jos\u00e9 Mar\u00eda Castillo Pomeda. Coordinador Javier Ambite Quesada Pedro G\u00f3mez Mart\u00ednez Luis Gonzalo D\u00edez Miguel \u00c1ngel Ortiz Sobrino Diego Portillo Aceituno Javier Montemayor Ruiz An\u00e1lisis, integrando la visi\u00f3n de pintores, fot\u00f3grafos y cineastas, de la evoluci\u00f3n del hecho composicional de la imagen desde el Renacimiento hasta el desarrollo de la tecnolog\u00eda 3D de nuestros d\u00edas. Comprensi\u00f3n de los medios audiovisuales, elaboraci\u00f3n de un corpus de t\u00e9r - minos empleados en los distintos medios audiovisuales: fotograf\u00eda, cine, radio, televisi\u00f3n e internet. GRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N \u00abOBSERVATORIO DEL SECTOR PUBLICITARIO ESPA\u00d1OL\u00bb Paloma Fern\u00e1ndez Fern\u00e1ndez. Coordinadora Raquel Ayestar\u00e1n Crespo Miguel Ba\u00f1os Gonz\u00e1lez Raquel Caerols Mateos \u00d3scar Estupi\u00f1\u00e1n Pablo Garrido Pintado Sheila Liberal Ormaechea An\u00e1lisis de la manera en que afecta el cambio tecno - l\u00f3gico, econ\u00f3mico y social al sector de la comunicaci\u00f3n y estudio del nuevo modelo publicitario que deriva de ese cambio. Cuantificaci\u00f3n y descripci\u00f3n con datos objetivos del sector publicitario del futuro a medio plazo, qu\u00e9 acti - vidades desarrollar\u00e1 y qu\u00e9 tipo de personas emplear\u00e1 en las funciones que ejerza. GRUPO DE NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS APLICADAS A LOS NUE- VOS MEDIOS Y NUEVOS LENGUAJES EN INFORMACI\u00d3N Y COMUNICACI\u00d3N PARA UN MUNDO NUEVO (NICOM) Daniela Musicco Nombela. Coordinadora Francisco Javier Davara Torrego Ana Mar\u00eda del Valle Bel\u00e9n Mainer Blanco Humberto Mart\u00ednez-Fresneda Osorio Elena Pedreira Souto TIC, nuevos medios de comunicaci\u00f3n, redes sociales, pr\u00e1cticas sociocomunicativas.113 112 2017-18 Vicerrectorado de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3nMemoria UFVInvestigador principal: Juli\u00e1n Romero Paredes T\u00edtulo del proyecto: Caracterizaci\u00f3n fenot\u00edpica de la mi - crogl\u00eda positiva para el receptor cannabinoide CB2 en el contexto de la enfermedad de Alzheimer Investigadores: Rosa Mar\u00eda Tol\u00f3n Rafael, Roc\u00edo Palen - zuela Mu\u00f1oz, Mar\u00eda Posada Ayala, Ana Mar\u00eda Mart\u00ednez Relimpio y Mar\u00eda Teresa Grande Rodr\u00edguez Investigadores principales: Cruz Santos Tejedor y Olga Zafra Amor\u00f3s T\u00edtulo del proyecto: Estudio de la prevalencia y disemi - naci\u00f3n de factores de resistencia a antibi\u00f3ticos en bacte - rias pat\u00f3genas aisladas de pacientes con sepsis hospita - lizados en la Comunidad de Madrid Investigadores: Estela P\u00e9rez Lago, Javier Calzada Funes, F\u00e1tima L\u00f3pez Fabal y Raquel Francisco \u00c1lvarez ESCUELA POLIT\u00c9CNICA SUPERIOR Investigadora principal: Marta Garc\u00eda Carbonero T\u00edtulo del proyecto: Arquitectura dom\u00e9stica I-Arqui- tectura y jard\u00edn en el proyecto dom\u00e9stico: Espa\u00f1a (1953- 1975) Investigadores: Mar\u00eda Antonia Fern\u00e1ndez Nieto, Manuel de Lara Ruiz, Carlos Pesqueira Calvo y Ana Luengo A\u00f1\u00f3n FACULTAD DE CIENCIAS DE LA COMUNICAC\u00d3N Investigador principal: Salvador Antu\u00f1ano Alea T\u00edtulo del proyecto: Seminario de investigaci\u00f3n \u00abImagi - naci\u00f3n+Verdad+Raz\u00f3n\u00bb: Escatolog\u00eda y Gloria Investigadores: Susana Mir\u00f3 L\u00f3pez, Francisco Javier Rubio H\u00edpola, Juan Serrano Vicente y Jos\u00e9 Mar\u00eda Alejos Bermejo Investigador principal: Miguel Osorio de Oteyza T\u00edtulo del proyecto: Hibridaci\u00f3n cultural e identidades digitales: El papel de los j\u00f3venes latinoamericanos en la transformaci\u00f3n de los espacios urbanos en la ciudad de Madrid Investigadores: \u00d3scar Estupi\u00f1\u00e1n Estupi\u00f1\u00e1n, Raquel Cae - rols Mateo, Pablo Garrido Pintado, Mirian Jim\u00e9nez Sosa y Roc\u00edo Gasset Mart\u00edn-Laborda 112 6 613 FCEH FCJE FCS FCC FCE EPSPROYECTOS CON FINANCIACI\u00d3N EXTERNA Fernando Berrendero. Director T\u00edtulo del proyecto: Orexinas/hypocretinas y memoria aversiva: mecanismos neurobiol\u00f3gicos y utilidad poten- cial en modelos animales de resistencia a la extinci\u00f3n del miedo Financiador: MINECO Javier Cervera Gil. Director T\u00edtulo del proyecto: Lealtades sinceras o forzadas: Condicionantes ideol\u00f3gicos, profesionales, geogr\u00e1fi - cos o familiares en el posicionamiento de las fuerzas de orden p\u00fablico y de seguridad ante la Guerra Civil (1936-1939) Financiador: MINECO Pablo L\u00f3pez Raso. Director T\u00edtulo del proyecto: Actividades de investigaci\u00f3n en mi - tocr\u00edtica cultural Financiador: CAM Leopoldo Prieto y Jos\u00e9 Luis Cendejas. Directores T\u00edtulo del proyecto: Sociedad, pol\u00edtica y econom\u00eda: pro - yecciones de la Escol\u00e1stica Espa\u00f1ola en el pensamiento brit\u00e1nico y anglosaj\u00f3n Financiador: MINECO Juan Pablo Romero. Director T\u00edtulo del proyecto: Desarrollo de terapias y evaluaci\u00f3n de la evidencia cl\u00ednica e impacto motor y cognitivo del sistema NeuroMOD en la rehabilitaci\u00f3n de pacientes con enfermedad de Parkinson Financiador: MINECO Juli\u00e1n Romero Paredes. Director T\u00edtulo del proyecto: Modulaci\u00f3n del sistema endocan- nabinoide en el contexto de la neuroinflamaci\u00f3n asocia - da a la enfermedad de Alzheimer: focus en el receptor CB2 y la enzima FAAH Financiador: MINECO Carlos Zaragoza S\u00e1nchez. Director T\u00edtulo del proyecto: Control de la remodelaci\u00f3n cardia - ca, mediante de nanotecnolog\u00eda aplicada la regulaci\u00f3n de la respuesta inflamatoria en el coraz\u00f3n de modelos animales de isquemia/reperfusi\u00f3n Financiador: MINECO Carlos Zaragoza S\u00e1nchez. Director T\u00edtulo del proyecto: Inhibici\u00f3n de la degradaci\u00f3n de la matriz extracelular como herramienta preventiva frente al ictus isqu\u00e9mico de origen ateroscler\u00f3tico y su evalua - ci\u00f3n mediante imagen molecular no invasiva Financiador: MINECOconstrucci\u00f3n de una identidad y valores europeos en es - tudiantes universitarios Investigadores: Mar\u00eda Isabel Castro D\u00edaz, Juan Gonz\u00e1lez Etxeberr\u00eda, Pablo L\u00f3pez Raso, Asunci\u00f3n L\u00f3pez-Varela Az - c\u00e1rate y Fabio L. Vericat P\u00e9rez- M\u00ednguez ANUALES 2017 FACULTAD DE CIENCIAS DE LA SALUD Investigadora principal: Elena Bern\u00e1beu Brot\u00f3ns T\u00edtulo del proyecto: Creatividad, funciones ejecutivas, inteligencia emocional y su relaci\u00f3n con el rendimiento acad\u00e9mico en poblaci\u00f3n universitaria. Competencias para empleabilidad Investigadores: Cristina de la Pe\u00f1a \u00c1lvarez, Octavio Lu - que Reca y Mateu Palmer Ferragut FACULTAD DE CIENCIAS EXPERIMENTALES Investigadora principal: Ana Bonnin Bioslada T\u00edtulo del proyecto: Nuevas tratamiento del c\u00e1ncer: polioxometalatos (POMs) Investigadoras: Noelia Valle Ben\u00edtez, Susana Mart\u00edn Her - n\u00e1ez y Blanca Gonz\u00e1lez Lozano Investigador principal: Javier Sierra Ist\u00fariz T\u00edtulo del proyecto: Papel de la v\u00eda de Wnt y de su mo - dulador negativo SFRP4 en la capacidad neuroregenera - tiva de l\u00edneas inmortalizadas de gl\u00eda envolvente olfativa (OEG) Investigadoras: Mar\u00eda Teresa Moreno Flores, M.\u00aa Carmen Turp\u00edn Sevilla y Mar\u00eda Portela Lomba Investigadora principal: Mar\u00eda del Carmen Turp\u00edn Sevilla T\u00edtulo del proyecto: Estudio de la expresi\u00f3n diferencial de prote\u00ednas en membrana en distintos tipos de c\u00e1ncer de col\u00f3n y su relaci\u00f3n con la respuesta inmune Investigadores: Irene Rosario Herruzo Priego, Jos\u00e9 Gar - c\u00eda Solano y Pablo Conesa Zamora FACULTAD DE CIENCIAS DE LA COMUNICAC\u00d3N Investigador principal: Salvador Antu\u00f1ano Alea T\u00edtulo del proyecto: Seminario de investigaci\u00f3n \u00abImagi - naci\u00f3n+Verdad+Raz\u00f3n\u00bb: Escatolog\u00eda y Gloria Investigadores: Susana Mir\u00f3 L\u00f3pez, Francisco Javier Rubio H\u00edpola, Juan Serrano Vicente y Jos\u00e9 Mar\u00eda Alejos Bermejo Investigador principal: Miguel Osorio de Oteyza T\u00edtulo del proyecto: Hibridaci\u00f3n cultural e identidades digitales: El papel de los j\u00f3venes latinoamericanos en la transformaci\u00f3n de los espacios urbanos en la ciudad de Madrid Investigadores: \u00d3scar Estupi\u00f1\u00e1n Estupi\u00f1\u00e1n, Raquel Cae - rols Mateo, Pablo Garrido Pintado, Mirian Jim\u00e9nez Sosa y Roc\u00edo Gasset Mart\u00edn-LabordaBIENALES 2017/2018 FACULTAD DE CIENCIAS JUR\u00cdDICAS Y EMPRESARIALES Investigador principal: Jos\u00e9 Luis Cendejas Bueno T\u00edtulo del proyecto: Justicia y econom\u00eda en el pensa- miento de la Escuela de Salamanca Investigadores: Clemente L\u00f3pez Gonz\u00e1lez, Francisco Javier G\u00f3mez D\u00edez, Cecilia Font de Villanueva, \u00c1gueda Gil L\u00f3pez, Mar\u00eda Alf\u00e9rez S\u00e1nchez y Lorena Velasco Guerrero Investigadora principal: Teresa de Dios Alija T\u00edtulo proyecto: Transformaci\u00f3n del modelo educativo universitario a trav\u00e9s de las comunidades docentes de aprendizje y el flipped classroom Investigadores: Clemente L\u00f3pez Gonz\u00e1lez, Carmen de la Calle Maldonado, Beatriz Duarte Monedero, Mar\u00eda Go\u00f1i Rodr\u00edguez de Almeida, Francisco Jos\u00e9 Fern\u00e1ndez Cruz, Car - los Poza Lara, Mar\u00eda Jos\u00e9 Puente Serrano, Raquel Ayestar\u00e1n Crespo, Francisco Loro Fern\u00e1ndez y Stefano Cazzanelli FACULTAD DE EDUCACI\u00d3N Y HUMANIDADES Investigadores principales: Jos\u00e9 Manuel S\u00e1nchez Gal\u00e1n y Juan Fraile Ru\u00edz T\u00edtulo del proyecto: Elementos clave para el desarrollo positivo e integral de los estudiantes universitarios: im- plicaci\u00f3n en la evaluaci\u00f3n y calidad de la relaci\u00f3n profe - sor-alumno como elementos determinantes Investigadores: Ignacio Ros Bernal, Alberto Lorenzo Cal- vo, Ernesto Panadero Calder\u00f3n y Anders J\u00f6nsson FACULTAD DE CIENCIAS DE LA SALUD Investigador principal: Carlos Zaragoza S\u00e1nchez T\u00edtulo del proyecto: B\u00fasqueda de nuevas dianas mo - leculares y homodin\u00e1micas para el tratamiento de la insuficiencia cardiaca aguda grave, asociado al control de frecuencia ejercido por la ivabradina, en un modelo porcino de shock cardiogen\u00e9tico Investigadores: Marta Garantilla, Marcelo San Mart\u00edn y Marta Saura Redondo FACULTAD DE CIENCIAS EXPERIMENTALES Investigadores principales: Virginia Fern\u00e1ndez Fern\u00e1n- dez y M.\u00aa \u00c1ngeles Molina Mart\u00ednez T\u00edtulo del proyecto: El papel de las variantes psicol\u00f3gi - cas en el envejecimiento activo: modelo emp\u00edrico y pro - grama de intervenci\u00f3n Investigadores: Octavio Luque Reca, Marta Santacreu Ivars y Lorena Patricia Gallardo Investigadores principales: M.\u00aa Pilar Mart\u00edn Duque y \u00c1gueda Mercedes Tejeda T\u00edtulo del proyecto: Combinaci\u00f3n de la viroterapia y exoxo - mas de c\u00e9lulas troncales para el tratamiento de los tumores Investigadores: Ester Mart\u00edn Villar, Javier Gal\u00e1n Anto - \u00f1anzas, Maite Iglesias Badiola, Alejandra Crespo Barreda, Elvira Herrero de Laorden y Carlos Segovia Sanz115 114 2017-18 Vicerrectorado de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3nMemoria UFVin Language Education, IGI Global, London School of Economics and Political Science, Hershey (Reino Uni - do), 2017. Javier Gil Guerrero \u00abPropaganda Broadcasts and Cold War Politics: The Carter Administration's Outreach to Islam\u00bb. En Jour - nal of Cold War Studies, vol. 19, n.\u00ba 1, 2017, 4-37. Saddam's Iraq\u00bb. En Ciencias Pol\u00edti- cas y Relaciones Internacionales, vol. 6, no. 6, septiem - bre/octubre 2017, 121-146. \u00abEl largo brazo de samiento of Karbala in the context of Khomeini's Struggle with the Shah\u00bb. En Journal of South Asian and Middle Eastern Studies, vol. 40, n.\u00ba 2, 2017. Sonia Hern\u00e1ndez Pradas \u00abLa protecci\u00f3n especial del ni\u00f1o en el Derecho Inter - nacional Humanitario\u00bb. En Derecho Internacional Hu - manitario, Tirant lo Blanch, Valencia, 2017, pp. 867-880. Pilar L\u00f3pez S\u00e1nchez \u00abMotivaci\u00f3n y estrategias de aprendizaje en contabi - lidad: \u00bfhay diferencias entre los estudiantes que reali- zan sus estudios en ingl\u00e9s y los que lo hacen en espa- \u00f1ol?\u00bb, en Revista de Contabilidad. Spanish accounting Review (RC-SAR), volumen 21, n.\u00ba 1, enero-junio 2018. Jos\u00e9 Olivares Santamar\u00eda \u00abCultivando la coherencia de marca en la comuni- caci\u00f3n transmedia\u00bb. En A. \u00c1lvarez Ruiz, La Magia del Planning: c\u00f3mo la planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica puede potenciar la comunicaci\u00f3n persuasiva, ESIC Editorial, Madrid, 2017, pp. 265-278. Leopoldo Prieto L\u00f3pez \u00abEstudio introductorio\u00bb de J. Locke, La razonabilidad del cristianismo, Tecnos-Cl\u00e1sicos del pensamiento, Madrid, 2017. \u00abEl drama de las cantidades\u00bb. En L. Guerra, R. Pas- cual, A. Colombo, Proceedings of the Summer Course \u00abScience and Faith in Stanley Jaki\u00bb, APRA, Roma 2017, pp. 69-90. ISBN 978-88-6788-105-5. \u00abActualidad del pensamiento de Su\u00e1rez: en el cuarto centenario de su \u00f3bito (1617/2017)\u00bb, en Comunica- ci\u00f3n y hombre, 13, 2017, pp. 167-180. \u00abLa noci\u00f3n de ley en Su\u00e1rez y Locke\u00bb, en Daimon. Re - vista internacional de Filosof\u00eda, 71, 2017, pp. 137-156. \u00abLa soberan\u00eda pol\u00edtica en Vitoria en el nacimiento del Estado moderno: algunas consideraciones sobre el De potestate civili\u00bb, en Doxa. Cuadernos de Filosof\u00eda del Derecho, 40, 2017, pp. 223-247.\u00abLa impronta escotista en la metaf\u00edsica de Su\u00e1rez\u00bb, en Logos. Anales del Seminario de Metaf\u00edsica 50, 2017, pp. 207-227. Mar\u00eda Go\u00f1i Rodr\u00edguez de Almeida \u00abLos deberes de informaci\u00f3n precontractual en los contratos de pr\u00e9stamo\u00bb. En M. Cuena Casas (dir.), La prevenci\u00f3n del sobreendeudamiento privado. Hacia un pr\u00e9stamo y consumo responsable , Aranzadi, Pam- plona 2017, 763, 2017, pp. 2646-2661. \u00abLa garant\u00eda hipotecaria en n.\u00ba 762, julio-agosto 2017, pp. 2006-2024. \u00abLa inmatriculaci\u00f3n en virtud del t\u00edtulo p\u00fablico tras la reforma de la Ley 13/2015: an\u00e1lisis cr\u00edtico\u00bb, en Revista cr\u00edtica de derecho inmobiliario, a\u00f1o 93, n.\u00ba 760, mar - zo-abril 2017, pp. 976-989. ISSN 0210-0444. I\u00f1igo Sagardoy Aspectos laborales y de Seguridad Social de las asigna- ciones internacionales, Foro Espa\u00f1ol de Expatriaci\u00f3n, Madrid, 2017. \u00abDesarrollo de la robotizaci\u00f3n y justo reparto de la ri- queza\u00bb. En El futuro del trabajo que queremos, Confe - rencia Nacional Tripartita, volumen II, OIT y Ministerio de Empleo y Seguridad Social, marzo 2017, pp. 123- 133. ISBN: 978-84-8417-522-3. \u00abTendencias de reforma del r\u00e9gimen de cotizaciones so - ciales: el dilema entre suficiencia y generaci\u00f3n de em - pleo\u00bb. En Retos de la Fiscalidad Espa\u00f1ola: Cuestiones Con - trovertidas en Materia Tributaria, Aranzadi y Thomson Reuters, 2017, pp. ISBN: 978-84-9152-184-6. Cuadernos de no - viembre de 2017. \u00abLa regulaci\u00f3n laboral que exige la revoluci\u00f3n digi - tal\u00bb, Expansi\u00f3n, 7 de noviembre de 2017. \u00abLas nuevas formas de trabajo en la era digital\u00bb, Ex- pansi\u00f3n, 31 de octubre de 2017. \u00abEl \u00faltimo lustro laboral\u00bb, La Raz\u00f3n, 29 de octubre de 2017. \u00abEPA favorable\u00bb, La Raz\u00f3n, 27 de octubre de 2017. \u00abTecnolog\u00eda: \u00bfOportunidad o amenaza para el em- pleo?\u00bb, Expansi\u00f3n, 24 de octubre de 2017. \u00abReforma laboral a la francesa\u00bb, FAES, 20 de octubre de 2017. \u00abInicio de oto\u00f1o con buen pie\u00bb, La Raz\u00f3n, 4 de octu- bre de 2017. \u00abA prop\u00f3sito de la mochila austriaca\u00bb, ABC, 10 de sep - tiembre de 2017.Carlos Zaragoza S\u00e1nchez. Director T\u00edtulo del proyecto: Nanotecnolog\u00eda aplicada a la ima- gen molecular por resonancia para la visualizaci\u00f3n no invasiva Financiador: MINECO Varios autores. Dirigido desde la OTRI T\u00edtulo del proyecto: Noche europea de los investigadores Financiador: CE PRODUCCI\u00d3N CIENT\u00cdFICA LIBROS Y CAP\u00cdTULOS, ART\u00cdCULOS EN REVISTAS, PUBLI- CACIONES PERI\u00d3DICAS, PONENCIAS FACULTAD CIENCIAS JURIDICAS Y EMPRESARIALES Anabel Amores \u00abSexual dimorphism in of Torrenueva (3rd-4th cen- tury CE, Granada, Spain)\u00bb, en International Journal of 18, 2017, pp. 26-37. Sof\u00eda Borgia Sorrosal La vivienda: impuestos y otras pol\u00edticas fiscales. La ex- periencia europea, Fundaci\u00f3n Impuestos y Competiti - vidad, Madrid, 2017. ISBN: 978-84-617-9339-6. \u00c1ngel Barahona Plaza Pr\u00f3logo del libro de John F. Crosby, El personalismo de John Henry Newman, Edcs. Palabra, Madrid, 2017. \u00abIdentidad y rivalidad de las nacionalidades a la luz de la recepci\u00f3n en Espa\u00f1a de Girard\u00bb, en Anthropos. La construcci\u00f3n social de la identidad en tiempos de crisis, Col. Pensamiento cr\u00edtico, Barcelona, 2017, pp. 173-197. Zulema Calder\u00f3n Corredor Principios Impositivos de justicia y eficiencia: funda- mentos, conflicto y proyecci\u00f3n. Un enfoque transdis Colecci\u00f3n Fiscalidad, Edit. Dykinson, Madrid 2017. Monograf\u00eda. \u00abFiscalidad de la filantrop\u00eda y el mecenazgo: otra fun - damentaci\u00f3n es posible\u00bb. En Entidades con valor so - cial: nuevas perspectivas tributarias, Ministerio de Ha - cienda, Instituto de Estudios Fiscales, Madrid, 2017. \u00abEl arte de la resoluci\u00f3n extrajudicial de conflictos tri- butarios. Propuestas desde un sistema de Common Law\u00bb, en Revista Espa\u00f1ola de Derecho Financiero, 2017, pp. 145-169. \u00abExperiencias de respuesta fiscal para el alojamien- to colaborativo desde los contextos europeo y de la OCDE\u00bb, en Nueva Fiscalidad, 2017, pp. 103-130.Mar\u00eda Jos\u00e9 Casta\u00f1\u00f3n \u00c1lvarez \u00abCiberterrorismo: principio de justicia en Diario LA LEY, n.\u00ba 8920, Editorial Wolters Kluwer, 13 de Cendejas Bueno \u00abEconomics, chrematistics, oikos and polis in Aristot - le and St. Thomas Aquinas\u00bb, en The journal of philoso - phical economics: Reflections on economic and pp. 5-46. \u00abIntroducci\u00f3n bibliogr\u00e1fica al pensamiento econ\u00f3 - mico de la de Salamanca (I)\u00bb. Documento de Trabajo (DT) 2017. #1 Grupo de Investigaci\u00f3n sobre Francisco de Vitoria y la Escuela Espa\u00f1ola de Pensa- miento (UFV). (Prepublicaci\u00f3n). \u00abPoderes p\u00fablicos en la en el keynesianismo neocl\u00e1sico\u00bb. DT 2017 #4 Grupo de Investigaci\u00f3n sobre Francisco de Vitoria y la Escue - la Espa\u00f1ola de Pensamiento (UFV). (Prepublicaci\u00f3n). \u00abJusticia y mercado en Francisco de Vitoria\u00bb. DT 2017 #5 Grupo de Investigaci\u00f3n sobre Francisco de Vitoria y la Es - cuela Espa\u00f1ola de Pensamiento (UFV). (Prepublicaci\u00f3n). \u00abIntroducci\u00f3n bibliogr\u00e1fica al pensamiento econ\u00f3 - mico de la Escuela de Salamanca (II) (y ap\u00e9ndice po - l\u00edtico-jur\u00eddico)\u00bb. DT 2017 #6 Grupo de Investigaci\u00f3n sobre Francisco de Vitoria y la Escuela Espa\u00f1ola de Pensamiento (UFV). (Prepublicaci\u00f3n). Javier Cervera Gil \u00abNo todos eran iguales: chequistas anarquistas, che - quistas comunistas y chequistas entre las fuerzas del orden\u00bb. En A. C. Moreno Cantano (coord.), Checas. Miedo y odio en la Espa\u00f1a de la guerra civil, Ediciones TREA, Gij\u00f3n (Principado de Asturias), 2017, pp. 91- 116. \u00abHistorias m\u00ednimas; las cartas en la Guerra Civil Es- pa\u00f1ola\u00bb, en HISPANIA NOVA, n.\u00ba 15, Getafe (Madrid), 2017, pp. 125-146. DOI: https://Doi.org/10.20318/ hn.2017.3483. Gloria Claudio Quiroga \u00abIntercambios educativos entre China y Espa\u00f1a en la universidad: plataforma de acercamiento entre los dos pa\u00edses\u00bb, en Anuario jur\u00eddico y econ\u00f3mico escurialense, n.\u00ba 50, 2017, pp. 475-498. ISSN: 1133-3677. Teresa de \u00abApproaches and economic and social perspectives of corporate responsibility\u00bb, en Cuadernos de Admi - nistraci\u00f3n, En Ca- therine Hua Xiang (ed.), Cases on Audio-Visual Media 117 116 2017-18 Vicerrectorado de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3nMemoria UFVT. de Dios Alija, J. M. Garc\u00eda Ramos y S. Mu\u00f1oz \u00abDise\u00f1o de un modelo de evaluaci\u00f3n y desarrollo do - cente en una universidad privada\u00bb, en Revista Complu- tense de Educaci\u00f3n, Madrid, 2017. B. Duarte Monedero, M. A. S\u00e1nchez de Lara y J. S\u00e1n- chez Toledano An\u00e1lisis de la evoluci\u00f3n en financiaci\u00f3n, operaciones y costes del sector p\u00fablico del transporte urbano colecti- vo en Espa\u00f1a. Per\u00edodo 2008-2014, European Acade - mic Madrid, 2017. ISSN: 9788469737262. F. Fern\u00e1ndez M\u00e9ndez de And\u00e9s y C. Poza Lara \u00abLa fiscalidad como instrumento de pol\u00edtica econ\u00f3 - mica en Espa\u00f1a: reforma tributaria y crecimiento econ\u00f3mico\u00bb. En La fiscalidad espa\u00f1ola ante la encru- cijada: algunas cuestiones controvertidas en materia tributaria, Thomson Reuters Aranzadi, Madrid, 2017, pp. 29-72. L. Prieto L\u00f3pez y L. Rodr\u00edguez Dupl\u00e1 Traducci\u00f3n y anotaci\u00f3n cr\u00edtica de J. Locke, La razo - nabilidad del cristianismo, Tecnos-Cl\u00e1sicos del pensa - miento, Madrid, 2017. ISBN 978-84-309-7073-5. PONENCIAS Y COMUNICACIONES EN CONGRESOS Rafael Al\u00e9 micro-organizational, entrepreneurial settings: some preliminary Family Enterprise Research International Conference (EFERIC). Badajoz, Espa\u00f1a, 4-6 de sep - tiembre de 2017. Sof\u00eda Borgia \u00abEl derecho a una vivienda digna: el gran olvidado de las pol\u00edticas p\u00fablicas, tanto fiscales como de gasto, tras la crisis econ\u00f3mica\u00bb. International Conference on legal aspects of housing. Ensuring the effective exercise of the right to housing in the EU. Access to adequate and affordable housing for all. Universitat Rovira i Virgili, Tarragona, Espa\u00f1a, 27 y 28 de abril de 2017. Zulema Calder\u00f3n Corredor \u00abCompartici\u00f3n asistencial de vivienda. La experien- cia canadiense. Realidad y aspectos fiscales\u00bb. Garan - tizando el ejercicio efectivo del derecho a la vivienda en la UE el acceso a una vivienda adecuada y asequi - ble. Tarragona, Espa\u00f1a, 27-28 de abril de 2017. Nieves Carmona Gonz\u00e1lez \u00abEl desarrollo sociecon\u00f3mico en Latinoam\u00e9rica. Un an\u00e1lisis a la luz de los objetivos de desarrollo soste - nible de las Naciones Unidas\u00bb. III Reuni\u00f3n Iberoame -ricana de Socieconom\u00eda - RISE. Cartagena de Indias, Colombia, 16-18 de noviembre de 2017. Jos\u00e9 Luis Cendejas \u00abEconom\u00eda y Ley natural\u00bb. Jornada Acad\u00e9mica Plura ut Unum, el pensamiento del profesor Jos\u00e9 Mar\u00eda Petit Sull\u00e1. Berit Cultural - IIES \u00abFrancisco de Vitoria\u00bb, Madrid, Espa\u00f1a, 9 de junio de 2017. \u00abPoderes p\u00fablicos en la teor\u00eda econ\u00f3mica neocl\u00e1si- ca y en la teor\u00eda econ\u00f3mica keynesiana\u00bb. Seminario IIES-AEDOS: Econom\u00edas con mercados, poderes p\u00fa - blicos y desarrollo humano. Universidad Francisco de Vitoria, Madrid, Espa\u00f1a, 17 de noviembre de 2017. Cecilia Font de Villanueva \u00abJuan de Mariana economista\u00bb. Congreso \u00abLa actua - lidad del P . Juan de Mariana\u00bb, UNED-UFV. Talavera de la Reina, Toledo, Espa\u00f1a, 22-24 de marzo de 2017. Javier Gil Guerrero \u00abComing to Terms with a Qom, Ir\u00e1n, 26 de agosto de 2017. Mar\u00eda Go\u00f1i Rodr\u00edguez de Almeida \u00abTensiones entre la regulaci\u00f3n civil de la propiedad horizontal y el alojamiento colaborativo\u00bb I Congreso internacional sobre regulaci\u00f3n del alojamiento cola- borativo, Universidad de Valencia, Valencia, Espa\u00f1a, 25 y 26 de octubre de 2017. \u00abEl principio de especialidad registral\u00bb, II Congreso iberoamericano de derecho inmobiliario. La trans- misi\u00f3n de la propiedad. Principios hipotecarios. Una visi\u00f3n internacional y comparada, Universidad Carlos III de Madrid, Espa\u00f1a, noviembre de 2017. \u00abLa progresiva debilitaci\u00f3n de la hipoteca como instrumento de cr\u00e9dito territorial\u00bb, en International Conference on legal aspects of housing. Ensuring the effective exercise of the right to housing in the EU. Access to adequate and affordable housing for all. Universitat Rovira i Virgili, Tarragona, Espa\u00f1a, 27 y 28 de abril de 2017. Antonio Mart\u00ednez Santos \u00abLa configuraci\u00f3n org\u00e1nica de la futura Fiscal\u00eda Eu- ropea: prospectiva sobre su impacto en el sistema procesal penal espa\u00f1ol\u00bb. Congreso El nuevo proceso penal sin c\u00f3digo procesal penal. Santiago de Com- postela, Espa\u00f1a, 9-10 de noviembre de 2017. Carlos Poza Lara \u00abLa realizaci\u00f3n de v\u00eddeos mircoeconomicos como ex - periencia de aprendizaje\u00bb. IX Jornadas de docencia en econom\u00eda. M\u00e1laga, Espa\u00f1a, 1-2 de junio de 2017.\u00abTodo por el empleo\u00bb, La Raz\u00f3n, 28 de julio de 2017. \u00abEmpleo \"gig\"\u00bb, El Mundo, 8 de julio de 2017. \u00abEs el momento de volver a incrementar los salarios\u00bb, Expansi\u00f3n, 12 de junio de 2017. \u00abEmpleo y futuro\u00bb, Cinco D\u00edas, 12 de junio de 2017. \u00abInvierno laboral\u00bb, La Raz\u00f3n, 28 de abril de 2017. \u00abSi ha hecho los deberes en materia de prevenci\u00f3n de riesgos laborales, benef\u00edciese\u00bb, Expansi\u00f3n, 7 de abril de 2017. \u00abEmpleo estable y mochila austriaca\u00bb, Expansi\u00f3n , 4 de junio de 2017. \u00abEl siempre controvertido derecho de huelga\u00bb, Ex- pansi\u00f3n, 24 de marzo de 2017. \u00abNuevas tecnolog\u00edas y mercado de trabajo\u00bb, ABC, 10 de marzo de 2017. \u00abA por un buen a\u00f1o de empleo\u00bb, La Raz\u00f3n, 3 de mar - zo de 2017. \u00abNueva cultura de trabajo\u00bb, ABC, 12 de febrero de 17. \u00abEl empleo como prioridad\u00bb, El Confidencial, 24 de enero de 2017. \u00abM\u00e1s cerca del objetivo\u00bb, La Raz\u00f3n, 27 de enero de 2017. Mar\u00eda del Pilar S\u00e1nchez Mart\u00edn \u00abEstudiantes mejor informados: mejores resultados acad\u00e9micos\u00bb, en Revista de Contabilidad-Spanish Ac- counting Review (RC-SAR), vol. 20, Issue 1, enero-junio 2017, pp. 47-54. Juan Pablo Serra \u00abEsp\u00edas desde el cielo\u00bb. En Alberto Fijo (ed.), Cine pen- sado 2016, Fila Siete, Sevilla, 2017. \u00abThe Waldo Moment o la democracia de pulgar en una \u00e9poca iracunda\u00bb, en Jorge Mart\u00ednez Lucena y Ja - vier Barraycoa (eds.), Black Mirror: porvenir y tecnolo - g\u00eda, Editorial UOC, Barcelona, 2017, pp. 165-177. \u00abAh\u00ed tienes tu casa. Ad\u00f3rnala Una reflexi\u00f3n conceptual y existencial sobre reformismo y progresismo\u00bb, en Re - vista Empresa y Humanismo, XX/1, 2017, pp. 97-126. \u00abMiguel Catal\u00e1n, La \u00e9tica de la democracia\u00bb, en Re - vista internacional de pensamiento pol\u00edtico, 11, 2017. Ignacio Temi\u00f1o Aguirre Lectura Empresarial Amazon, Esic Editorial, Col. Lec - tura Empresarial, Madrid, 2017. ISBN: ISBN 978-84- 17024-74-1. Lectura Empresarial Grupo Repsol, Esic Editorial, Col. Lectura Empresarial, Madrid, 2017. ISBN 978-84- 17129-23-1. D. Aguado, M. Ant\u00fanez, T. de Dios Alija y A. Antonio Gonz\u00e1lez \u00abEvaluaci\u00f3n de Competencias Transversales en Uni - versitarios. Propiedades Psicom\u00e9tricas Iniciales del Cuestionario de Competencias Transversales\u00bb, en REICE, Revista Iberoamericana sobre Calidad, Efica- cia y Cambio en Educaci\u00f3n, 15 (2), 2017, (en prensa). DOI:10.15366/reice. S. Advani, L. Prieto L\u00f3pez y Villagrasa Su\u00e1rez, between Modernity and Tradi- de Ciencias Ecle - si\u00e1sticas, 12, 2017, pp. 63-92. R. Aranda Rodr\u00edguez, M.\u00aa R. D\u00edaz Romero, M. Go\u00f1i Ro - dr\u00edguez de Almeida, P . L\u00f3pez Pel\u00e1ez, M.\u00aa I. Mond\u00e9jar Pe\u00f1a, M.\u00aa P . P\u00e9rez \u00c1lvarez (coords.) Casos pr\u00e1cticos de Derecho sucesorio: con pautas y ma- teriales para su resoluci\u00f3n, Dykinson, Madrid, 2017. ISBN 978-84-9148-164-5. Z. Calder\u00f3n Corredor y M.\u00aa Go\u00f1i Rodr\u00edguez de Al - meida \u00abImplicaciones jur\u00eddicas de la vivienda familiar como objeto de especial protecci\u00f3n\u00bb, en Revista de Derecho Inmobiliario, Editorial Metropolitana, volumen 1-1, Chile, 2017, pp. 347-367. ISBN/ISSN: 0719-871X. D. Carrasco et al. Informe del observatorio de costes y financiaci\u00f3n del transporte urbano colectivo: an\u00e1lisis sectorial 2013- 2015, Gecosol, M\u00e1laga, 2017. ISSN: 978-84-941823- 8-9. IV Informe del observatorio de costes y financiaci\u00f3n del transporte urbano colectivo: an\u00e1lisis de los indicadores de coste y financiaci\u00f3n del periodo 2014-2015, Gecosol, M\u00e1laga, 2017. ISSN: 978-84-941823-7-2. S. Cazzanelli, T. de Dios Alija y F. Loro Recuperar el asombro, Cuadernos de Innovaci\u00f3n n.\u00ba 1 UFV, Madrid, 2017. ISBN: 987-84-16552-26-9. J. L. Cendejas, N. Fern\u00e1ndez de Pinedo y F. F. Mu\u00f1oz \u00abA contribution to the analysis n.\u00ba 1, 2017, pp. 93-125. T. de Dios Alija, C. de la Calle Maldonado, P . Gim\u00e9nez Armentia y F. Vi\u00f1ado Oteo \u00abImpacto de la asignatura de responsabilidad social en la formaci\u00f3n integral del alumno\u00bb. En A. Andr\u00e9s Mart\u00ednez, S. Barber\u00e1 Forcadell, D. Pallar\u00e9s Dom\u00edn- guez (eds.), Nuevas perspectivas en la gesti\u00f3n de la responsabilidad social en las universidades, Colecci\u00f3 Humanitats, Castell\u00f3 de la Plana: Publicacions de DOI: e Innovaci\u00f3nMemoria UFVComunicaci\u00f3n en la Profesi\u00f3n y en la Universidad de hoy: Contenidos, Investigaci\u00f3n, Innovaci\u00f3n y Docen - cia. Madrid, Espa\u00f1a 25-26 de octubre de 2017. Consuelo Mart\u00ednez Moraga \u00abArticulaci\u00f3n del storytelling en los nuevos formatos digitales\u00bb. XXIII Congreso Internacional de la SEP: Mediamorfosis. Perspectivas sobre la innovaci\u00f3n en periodismo. Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche. Comunidad Valenciana, Espa\u00f1a. Alejandro Mu\u00f1oz Moreno \u00abRunners for Ethiopia-UFV\u00bb. Jornada Conocimiento y Pr\u00e1ctica del Aprendizaje-Servicio. Universidad de Navarra, Espa\u00f1a. \u00abII Semana de Deporte para el Cambio-CAFyD\u00bb. Jor - nada Conocimiento y Pr\u00e1ctica del Aprendizaje-Servi - cio. Universidad de Navarra, Espa\u00f1a. Leopoldo Jos\u00e9 Prieto L\u00f3pez \u00abLa g\u00e9nesis teol\u00f3gica de las Meditationes metaphysi- cae Encontro Internacional Pensar Barroco. Oporto-Coimbra, Portugal 26-28 de junio de 2017. \u00abUna clave de de las Disputationes Metaphy - el actualismo suareciano y cotista\u00bb. LIII Reuniones filos\u00f3ficas: Francisco Su\u00e1rez, Escol\u00e1stica y Mundo Moderno. Pamplona, Espa\u00f1a, 26-28 de abril de 2017. Patricia Ruiz Bravo \u00ab\u00bfC\u00f3mo son los canales de informaci\u00f3n en la pre - venci\u00f3n del dopaje? Estudio de deportistas de alto rendimiento de hockey\u00bb. V Congreso internacional: deporte, dopaje y sociedad. Madrid, Espa\u00f1a 15-17 de febrero de 2017. Carmen Romero S\u00e1nchez-Palencia \u00abSentido y unidad de la Torino de Clint Eastwood\u00bb. CUICIID 2017, Congreso Universita - rio Internacional sobre la Comunicaci\u00f3n en la Profe - si\u00f3n y en la Universidad de hoy: Contenidos, Investi - gaci\u00f3n, Innovaci\u00f3n y Docencia. Madrid, Espa\u00f1a 25-26 de de 2017. Xiana Sotelo \u00abNew narrative ties: thinking\u00bb. 10th International Conference of Education, Research & Innovation. Sevilla, Espa\u00f1a 16-18 de noviembre de 2017. J. \u00c1. Agejas Esteban, F. Rodr\u00edguez Legendre y G. Ruiz Varela \u00abLa m\u00fasica como metodolog\u00eda para una educaci\u00f3n en el encuentro\u00bb. Congreso Internacional de Edu-caci\u00f3n y Aprendizaje 2017. Universit\u00e0 delle Tre Et\u00e0 (UNITRE)-Milan, Italia. formativa en \u00e9tica\u00bb, en Eudonovatic2017, Publisher-Adaya Press, Eindhoven, 2017, pp. 241-249. J. Fern\u00e1ndez, J. Fraile, M. Gil, E. Medina, E. Panadero y J. M. S\u00e1nchez \u00abEfecto de las r\u00fabricas y los guiones de autoevalua- ci\u00f3n sobre el rendimiento acad\u00e9mico y la autorregu- laci\u00f3n en la resoluci\u00f3n de problemas\u00bb. VI Congreso Internacional Multidisciplinar de Investigaci\u00f3n Edu- cativa. Bilbao, Espa\u00f1a 29-30 de junio de 2017. J. Fraile y M. Gil \u00abCreaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de productos innovadores para el fomento de la creatividad en Educaci\u00f3n Su- perior\u00bb. III Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n y Docencia de la Creatividad. Granada, Espa\u00f1a. J. Fraile, M. Gil, E. Panadero, R. Pardo, I. Ros, y J. M. S\u00e1nchez \u00abDesarrollando la autorregulaci\u00f3n del aprendizaje a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n de productos innovadores\u00bb. VI Congreso Iberoamericano de Calidad Educativa. Bar - celona, Espa\u00f1a, 6-8 de julio de 2017. J. Fraile, E. Panadero y R. Pardo \u00abThe effect - rence (EARLI). Tampere, Finlandia. \u00abEstableciendo los criterios de evaluaci\u00f3n con los estudiantes: cocreaci\u00f3n de r\u00fabricas\u00bb. X Congreso In - ternacional de Evaluaci\u00f3n Formativa y Compartida. Le\u00f3n, Espa\u00f1a, 3-4 de julio de 2017. J. Fraile, E. Panadero y R. Pardo y J. M. S\u00e1nchez \u00abStudent self-assessment Research on Learning and Instruction Conference (EARLI). Tampere, Fin - landia. J. Fraile y R. Pardo \u00abThe current situation of 'History Of Physical Activity And Sport' courses in the Degree Of Sports Sciences in Spain\u00bb. 21st Congress of the European Committee for Sports History (CESH). Estrasburgo, Francia. J. Fraile, I. Ros Bernal y J. M. S\u00e1nchez Gal\u00e1n \u00abTactical creativity development through matches of sport improvisation\u00bb. III Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n y Docencia de la Creatividad. Granada, Espa\u00f1a 16-18 de marzo de 2017.Alfonso Jes\u00fas Torres Mar\u00edn \u00abLa financiaci\u00f3n de las start ups en Espa\u00f1a y el Ciclo Econ\u00f3mico en el periodo 2007/2015\u00bb. XIII Jornadas Internacionales de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica. Madrid, Espa - \u00f1a, 25-26 de mayo de 2017. \u00abGaming as a transversal tool for integral training centered in the person: a collaborative experience of use of business simulator\u00bb. 10th International Con- ference of Education, Research & Innovation. Sevilla, Espa\u00f1a, 16-18 de noviembre de 2017. N. Carmona Gonz\u00e1lez, B. Duarte Monedero y M.\u00aa P . S\u00e1nchez Mart\u00edn \u00abElaboraci\u00f3n de casos pr\u00e1cticos en equipo para el apren - dizaje de la normativa contable\u00bb. VII Congreso Interna - cional de Investigaci\u00f3n en Comunicaci\u00f3n e Informaci\u00f3n Digital. Zaragoza, Espa\u00f1a, 8-10 de noviembre de 2017. FACULTAD DE EDUCACI\u00d3N Y HUMANIDADES Mill\u00e1n Aguilar Navarro \u00abThirteen years of the fight against doping in figu - res\u00bb, en Drug, testing and In on lear - performance establishing - sessment criteria with students\u00bb, en Studies 69-76. ISSN: 0191-491X. \u00ab\u00bfC\u00f3mo emplear las r\u00fabricas para implementar una evaluaci\u00f3n formativa?\u00bb, en Revista Com- de Educaci\u00f3n, 28(4), Madrid, pp. 1321-1334. ISSN: 1988-2793. \u00abAprendizaje basado en proyectos y su evaluaci\u00f3n for - mativa a trav\u00e9s de r\u00fabricas\u00bb en Infancia, Educaci\u00f3n y Aprendizaje, Valpara\u00edso, pp. 1024-1029. Moraga y B. Mainer Blanco \u00abLa ret\u00f3rica digital: El discurso period\u00edstico de los nuevos medios\u00bb. En Retos del periodismo para el ejer - cicio responsable y libre de la profesi\u00f3n, SEP-Univer - sidad Camilo Jos\u00e9 Cela, Madrid, 2017, pp. 153-167. ISBN 978-84-95891-67-9. Michelle Matos Duarte \u00abEstudio longitudinal de la flexibilidad funcional en mayores f\u00edsicamente activos\u00bb, en Revista Internacio - nal de Medicina y Ciencias de la Actividad, F\u00edsica y el Deporte, vol. 17, n\u00fam. 65, Espa\u00f1a. ISSN: 1577-0354. Alejandro Mu\u00f1oz Moreno \u00abEstudio de caso: An\u00e1lisis de la distribuci\u00f3n del tiem - po en Educaci\u00f3n F\u00edsica\u00bb, en Journal of Sport Science , 13(2), Espa\u00f1a, pp. 167-174. ISSN: 1885-7019. PONENCIAS Y COMUNICACIONES EN CONGRESOS Mill\u00e1n Aguilar Navarro \u00abPrevalencia de dopaje en los deportes ol\u00edmpicos\u00bb. Vth International Congress \u00abSport, Doping and so - ciety\u00bb. Madrid, Espa\u00f1a. Premio mejor investigador Joven. \u00abEl atletismo en la formaci\u00f3n profesional: Enfoque constructivista de las pruebas combinadas con dis- ciplina referente para la ense\u00f1anza del atletismo en el grado superior de t\u00e9cnico en animaci\u00f3n de activi - dades f\u00edsico-deportivas\u00bb. I Congreso Internacional de formaci\u00f3n de profesorado e innovaci\u00f3n educativa. Madrid, Espa\u00f1a. \u00abEnse\u00f1anza del atletismo en la educaci\u00f3n secunda - ria. Los lanzamientos: innovaci\u00f3n y creatividad meto - dol\u00f3gica\u00bb. I Congreso Internacional de formaci\u00f3n de profesorado e innovaci\u00f3n educativa. Madrid, Espa\u00f1a. \u00abLas pruebas combinadas como referente pedag\u00f3 - gico en el atletismo\u00bb. I Congreso Internacional de formaci\u00f3n de profesorado e innovaci\u00f3n educativa. Madrid, Espa\u00f1a. \u00abInstitutos de ense\u00f1anza secundaria con proyectos educativos vinculados a la actividad f\u00edsica: el caso de los institutos de especializaci\u00f3n deportiva\u00bb. I Con- greso Internacional de formaci\u00f3n de profesorado e innovaci\u00f3n educativa. Madrid, Espa\u00f1a. Francisco Jos\u00e9 Fern\u00e1ndez Cruz \u00abReforming Education and the Imperative of Conference Dinamarca, 15-21 de agosto de 2017. \u00abIntegraci\u00f3n y uso de las TIC en secundaria y su re - laci\u00f3n con los resultados en la competencia cient\u00ed- fica de las pruebas PISA 2015\u00bb. AIDIPE 2017 - XVIII Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Educativa. Universidad de Salamanca, Espa\u00f1a, 28-30 de junio de 2017. Pilar Jerez Villanueva \u00abDesempe\u00f1o profesional como psic\u00f3loga en un club alto rendimiento: At. Madrid\u00bb. II Congreso Internacio - nal de F\u00fatbol y Psicolog\u00eda. Santiago de Compostela, Espa\u00f1a, 26-30 de junio de 2017. Vicente Lozano D\u00edaz \u00abLiteratura y filosof\u00eda en Albert Camus\u00bb. CUICIID 2017, Congreso Universitario Internacional sobre la 121 de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3nMemoria 5th Congress of ultrasound in medical education. Montreal, Canad\u00e1, 11-15 de octubre de 2017. \u00c1lvaro L\u00f3pez Samanes \u00abAcute effects of Dynamic versus Foam Rolling Warm Up strategies on physical performance in professio - nal tennis players\u00bb. X Simposium Internacional de fuerza. Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid, Espa\u00f1a, 15-16 de diciembre de 2017. Octavio Luque Reca \u00abEl papel de la resiliencia y las autoevaluaciones cen - trales sobre los niveles de estr\u00e9s\u00bb. IV Congreso inter - nacional de investigaci\u00f3n en salud. Murcia, Espa\u00f1a, 29-30 de junio de 2017. \u00abPersonal resources and mental health in young adults: emotion Portugal, 20-22 de julio de 2017. FACULTAD DE CIENCIAS EXPERIMENTALES gru Po de Tera Pia g\u00c9nica Y celular del c\u00c1ncer . m.\u00aa P ilar marT\u00edn duque A. Concell\u00f3n, R. Gonz\u00e1lez Pastor, A. Lancelot, P . Mar- t\u00edn Duque, J. L. Serrano y T. Sierra \u00abDNA transfection to mesenchymal stem cells using a bis-MPA\u00bb, gru Po endocannabinoides Y neuroinflamaci\u00f3n J. Romero Paredes, M. A. Barreda Manso, M. Nieto Sampedro y L. Romero Ram\u00edrez \u00abIntegrated Stress Response as a Therapeutic Target for Internatio - abril 27. Review. Doi: 10.1155/2017/6953156. M. Jonathan E. Draffin, J. A. Esteban, Guti\u00e9 - rrez, Coli\u00e9, R. Corpas, C. G. Dotti, J. A. Esteban, I. Garc\u00eda, A. Matheu, \u00c1. R. Nebreda, R. Palenzuela, C. con -trolling -amyloid production\u00bb, en Scientific number: 45306. Doi: 10.1038/srep45306. K. Q. Le, neurorehabili Tacion . Juan Pablo romero mu\u00f1oz J. \u00c1lvarez Linera, J. Benito Le\u00f3n, F. Bermejo Pareja, L. Collado, \u00c1. Domingo Santos, E. D. Louis, J. A. Hern\u00e1n- dez Tamames, V. Mato Abad y J. P . Romero \u00abWhite Matter Scientific Reports, 7 de junio de 2017. J. Benito Le\u00f3n, M.\u00aa D. del Castillo, E. D. Louis, E. Rocon, J. P . Romero y J. I. Serrano \u00abA mining ber: 2190. gru Po bioTecnolog\u00eda . cruz sanTos Te- Jedor I. Antonucci, S. Bartolucci, J. Berenguer, A. Blesa, P . Contursi, I. Del Giudice, G. Fiorentino, G. Gallo, D. Li- mauro y A. L. Ribeiro Arenas, G. Barcia, A. Bl\u00e1zquez, A. Delmiro, R. Fran- cisco \u00c1lvarez, M. T. Garc\u00eda Silva, M. \u00c1. Mart\u00edn, E. Mart\u00edn Hern\u00e1ndez, F. Mart\u00ednez Azor\u00edn, P . Quijada Fraile, M. E. Rodr\u00edguez Garc\u00eda, C. Santos y P . Tejada Palacios \u00abThe homozygous R504C mutation responsible Genet, 91 (1), pp. 46-53. Doi: 10.1111/cge.12815. Epub 4 de ju - lio de 2016. I. Baquedano, J. Berenguer, A. Blesa, J. R. Cast\u00f3n, C. P . Mata la formaci\u00f3n uni- versitaria\u00bb. III Congreso Internacional de Investiga - ci\u00f3n y Docencia de la Creatividad. Granada, Espa\u00f1a 16-18 de marzo de 2017. J. Fraile y J. M. S\u00e1nchez \u00abAprendizaje basado en proyectos y su evaluaci\u00f3n for - mativa a trav\u00e9s de r\u00fabricas\u00bb. X Congreso Internacional de Evaluaci\u00f3n Formativa y Compartida. Le\u00f3n, Espa\u00f1a. J. M. Garc\u00eda Ramos, M. de la Calle, T. de Dios Alija y C. Valbuena \u00abDesarrollo curricular de la competencia: responsa- bilidad social del estudiante universitario\u00bb. AIDIPE 2017 - XVIII Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n Educativa. Universidad de Salamanca, Espa\u00f1a 28-30 de junio de 2017. FACULTAD DE CIENCIAS DE LA SALUD Ignacio Crist\u00f3bal Garc\u00eda \u00abThe new LNG-releasing IUS: a new opportunity to reduce the burden of unintended pregnancy\u00bb, en European Journal of Obstetrics & Gynecology and Re - productive Biology. \u00abMitos y realidades de los anticonceptivos reversibles de Ginecol Obstet Mex. 5mg (Esmya\u00ae) como primera op - ci\u00f3n en el manejo terap\u00e9utico de los miomas uterinos sintom\u00e1ticos\u00bb, Progresos patients with syndrome\u00bb, en Journal of American en Journal of American College of Cardiology. M.\u00aa del Mar Gil Mira \u00abAnalysis of cell-free DNA in maternal blood in scree death\u00bb, en Elservier. Federico Gordo Vidal \u00abEvolution to the early detection of severity. Where are 5691(17)30205-X. ICU opportunity for patients and critical care management\u00bb, en Journal of critical care . http://www.jccjournal.org/article/S0883- 9441(17)31076-6/fulltext. \u00abEvoluci\u00f3n a la detecci\u00f3n precoz de gravedad d\u00f3nde vamos?\u00bb, en Elsevier. \u00abComplicaciones infecciosas de la ventilaci\u00f3n. - cesidad de estrategias de prevenci\u00f3n\u00bb, en Infectio. ACIN, 22 de agosto de 2017. \u00abSituaci\u00f3n funcional como factor independiente aso - ciado con el mal pron\u00f3stico de pacientes ancianos ingresados en Cuidados Intensivos\u00bb, en Revista Espa- \u00f1ola de Geriatr\u00eda y Gerontolog\u00eda, 4 P\u00e9rez Caballer \u00abContribution of bioactive hyaluronic Methodologies preparation applications\u00bb, en Euro - pean Polymer Journal, Elsevier, 28 de de octubre de 2017. \u00abEdad y deseos de reanimaci\u00f3n cardiopulmonar en pacientes cardiol\u00f3gicos\u00bb, en Revista Espa\u00f1ola de Ge - riatr\u00eda y Gerontolog\u00eda, 27 de octubre de 2017. \u00abAccordion Coronary Artery Disease, 1 de noviembre de 17. PONENCIAS Y COMUNICACIONES EN CONGRESOS Carlos Zaragoza S\u00e1nchez \u00abDifferential expressions of Mirna, in Bog. 3 imitation carriers cardiomyophaty\u00bb. International AHA scientific a swine mo - del of coronary ischemia/reperfusion\u00bb. Congreso de la Sociedad Europea de Cardiolog\u00eda (ESC Barcelona 2017). Barcelona, Espa\u00f1a, 26-30 de agosto de y M. Prieto Urs\u00faa \u00abIndicadores de psicopat\u00eda mediante el Ror - schach. Comparativa espa\u00f1ola entre valores normativos y poblaci\u00f3n drogodependiente\u00bb, en Revista de la Sociedad Espa\u00f1ola del Rorschach y M\u00e9todos Proyectivos, 30, SERYMP , 2017, pp. 68-79. C. Fern\u00e1ndez Belinch\u00f3n, J. C. Pel\u00e1ez \u00c1lvarez y L. Ro - dr\u00edguez Moya \u00abFunciones ejecutivas en el TDAH: una mirada a tra - v\u00e9s del test de Rorschach\u00bb, en ReiDoCrea, 6(2), 2017, pp. 1-8. M. Mu\u00f1oz Alegre \u00abEl an\u00e1lisis de contenidos en el Test de Rorschach. Estudio comparativo sobre las tem\u00e1ticas preferentes aludidas por dos grupos de personas en situaci\u00f3n o riesgo de exclusi\u00f3n social (exreclusos y no exre - clusos)\u00bb, en Revista de la Sociedad Espa\u00f1ola del Ror - schach y M\u00e9todos Proyectivos, 30, SERYMP en enve Je- cimien To (iPse). ocTavio luque A. Bustillos, R. Fern\u00e1ndez Ballesteros, M. A. Molina, R. Olmos y M. Santacreu \u00abThe role of perceived discrimination ger.2017.02.004. J. L. Ca\u00f1adas Reche, M. A. Molina y Serrano del Rosal \u00abSocial Participation of the Elders in Europe: 1-17. Doi:10.1007/ s12126-017-9300-z. gru Po de qu\u00edmica biol\u00f3gica . isabel garc\u00eda \u00c1lvarez J. Arrizon, L. Amaya-Delgado, A. O. Ballesteros, A. Gschaedler, F. J. Plou, B. Rodr\u00edguez Colinas y C. M. Avia, V. Mart\u00edn, E. Pascual, J. M. Rojas, y N. Sevilla \u00abVaccination with recombinant adenovirus expres - sing peste 79.A. Bribian, F. de Castro, A. Fern\u00e1ndez Mayoralas, I. Garc\u00eda \u00c1lvarez, L. Garrido, R. Lebron Aguilar, E. M. Medina Rodr\u00edguez, J. E. Quintanilla L\u00f3pez y M. Pinta- do Sierra \u00abA comprehensive profiling of pp. 89-98. J. L. Carrascosa, J. R. Cast\u00f3n, C. P . Mata y E. Pascual \u00abAssembly/disassembly of a complex icosahedral to incorporate E. Chenoll, F. Codo\u00f1er, L. I. de Eugenio, M. J. Mart\u00ednez. M. Nieto Dom\u00ednguez, E. Pardo, F. J. Plou, B. Rodr\u00ed- guez-Colinas y M. J. Y xylanase\u00bb, en 232, 2017, pp. 105- 113. PUBLICACIONES OTROS PROFESORES/GRUPOS EMERGENTES Francisco M. Aliaga \u00abDemanda de autonom\u00eda en la relaci\u00f3n entre los adolescentes y sus padres: normalizaci\u00f3n del conflic - to\u00bb, en Estudios Sobre Educaci\u00f3n, 33, 2017, pp. 77-101. DOI: 10.15581/004.33.77-101. \u00abEducar para la equidad, creando un hogar co - m\u00fan\u00bb, Quaderns de politiques familiars, 3, 2017, pp. 28-36. M. Bermejo y E. Torres \u00abCrisis y Terapia Familiar Sist\u00e9mica: La crisis vincular\u00bb, en Mosaico, vol. 68, pp. 68-78. P . Alonso A. typology\u00bb, en Journal of child and family studies, 1-11. DOI 10.1007/s10826-017-0980-5. Mar\u00eda Arroyo Hern\u00e1ndez M. Arroyo Hern\u00e1ndez, M. Elices, G. V. Guinea, J. Nieto M\u00e1rquez Calvo y J. P\u00e9rez-Rigueiro \u00abStability and activity of pp. 965-970.I. Baselga, R. Francisco \u00c1lvarez, E. P\u00e9rez Lago, G. Ro - dr\u00edguez Tarduchy, C. Santos y O. Zafra \u00abAn the culture\u00bb, en In- ternational journal of pp. 89-97. cro.2016.09.014. Blesa, J. R. C. P . Mata y N. G. Quint\u00e1ns \u00abRole of archaeal in the biology bacterium Thermus thermophilus\u00bb, en Genes, 8 (5), 2017, p. 130. A. Blesa y J. Berenguer \u00abM\u00e1s all\u00e1 de la conjugaci\u00f3n. Nuevos mecanismos de transferencia horizontal g\u00e9nica\u00bb, en Sem@foro (Re - vista de la Sociedad Espa\u00f1ola de Microbiolog\u00eda), 63, mar. 2017, p. 50. Doi: 10.1371/journal.pgen.1006669. eCollection 2017. M. de Vega, L. P\u00e9rez de Ayala y O. Zafra \u00abThe anti/syn conformation of 8-oxo-7,8-dihy - A. L. Ib\u00e1\u00f1ez de Aldecoa y O. Zafra \u00abMechanisms and Regulation of Extracellular DNA Release and Its Biological Roles in Microbial Com - munities\u00bb, en educaci\u00f3n . elena bernab \u00c9u \u00abLa atenci\u00f3n y la memoria como claves del proceso de aprendizaje. Aplicaciones para el entorno esco - lar\u00bb, en Revista ReiDoCrea , Universidad de Granada, Monogr\u00e1fico 2017, pp. 16-23. ISSN: 2254-5883. E. Bernab\u00e9u y C. de la Pe\u00f1a \u00abDilexia y discalculia. Una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica actual desde la neurogen\u00e9tica\u00bb, en Universitas Psychologica 16 (4), 2017. E. Bernab\u00e9u, C. de la Pe\u00f1a y Solano \u00abNeuropsicolog\u00eda y trastorno de la conducta ali- mentaria\u00bb. En Nu\u00f1ez et al. (eds.), Temas actuales de investigaci\u00f3n en las \u00e1reas de la Salud y la Educaci\u00f3n, SCINFOPER, Oviedo, 2017.E. Bernab\u00e9u, C. de la Pe\u00f1a, J. Fern\u00e1ndez Medina y N. Parra Bola\u00f1os \u00abDiferencias neuropsicol\u00f3gicas entre subtipos de deterioro cognitivo leve\u00bb, en Revista Mexicana de Neurociencia, 14 (8), 2017, pp. 4-14. O. D\u00edez Ascaso, E. D\u00edez Tejedor, G. Lubrini y A. Mart\u00edn Montes T\u00edtulo de la connectivity, Neurologia, 25. pii: S0213- 4853(17)30143-3. E. D\u00edez Tejedor, B. Fuentes. V. E. Garc\u00eda Concejero, A. M. Haro Mart\u00ednez, A. L\u00f3pez Ramos, J. L\u00f3pez T\u00e1ppero, G. Lubrini y E. Mat\u00e9 1333-43. G. Lubrini, M. R\u00edos Lago, L. Rodr\u00edguez Blanco y C. Vidal Mari\u00f1o \u00abEfficacy of cognitive rehabilitation of attention, exe - working psychotic A systematic review\u00bb. Actas Esp Psiquiatr, 45(4): pp. Po de Psicolog\u00eda , educaci\u00f3n Y sociedad . noem Y marT\u00edn P . Bri\u00f1ol, B. Gandarillas, L. Garc\u00eda, B. Paredes, B. Re - quero y D. Santos \u00abEl efecto del foco regulatorio sobre el rendimiento y la evaluaci\u00f3n de la formaci\u00f3n en el contexto de las organizaciones\u00bb, en Revista Mexicana de Psicolog\u00eda, 34, 2016, pp. 134-141. JCR: 0.541 Q4. C. Izquierdo, N. Mart\u00edn, A. P . Patricia y G. Rodrigo In\u00e9s \u00abExploring Academic Performance: Looking beyond Numerical Grades\u00bb, en Universal Educatio - nal Research, 5(7), 2017, pp. 1105-1112. J. L\u00f3pez, N. Mart\u00edn, C. Noriega y G. P\u00e9rez Rojo \u00abPsychometric properties of & pp. 1-9. gru Po de Psicolog\u00eda aPlicada (giPsa). sara Y bone Te S. Bonete y C. Molinero \u00abSocialization Programs for Adults with Autism Spec - trum Disorders\u00bb. En J. L. Matson (Ed.), T he Handbook of Autism treatments, Springer International Publishing (Autism and Child Psychopathology Series), Suiza, 2017.125 124 2017-18 Vicerrectorado 20176276. Doi: 10.1038/s41598-017-06528-x. Ana M. Mart\u00ednez J. L. Ant\u00f3n Pacheco, C. M. Garc\u00eda Herrero, A. P . G\u00e1mez, M. Grau, A. M.\u00aa Mart\u00ednez, I. Mart\u00ednez, J. L. Pablos, J. L. Rodr\u00edguez Peralto y A. Usategui \u00abTGF- antagonist en The Laryngoscope, 127, 3, 2017, pp. 561-567. Jes\u00fas Mendieta M. Calleja, C. M. Dom\u00ednguez, J. L. Fierro, J. Mendieta, J. I. Mendieta Moreno, D. Ramos y J. Tamayo \u00abEffect of water-DNA interactions on elastic proper Sci Rep. Apr 3;7(1), 2017, p. 536. M. C. Gil Rodr\u00edguez, P . G\u00f3mez Puertas, M. Hern\u00e1ndez Marcos, I. Marcos Alcalde, J. Mendieta, J. I. Mendie - ta Moreno, J. Ortega, J. Pi\u00e9, B. Puisac, F. J. Ramos y D. Soler Polo \u00abTwo-step ATP-driven opening of cohesin 7(1), 2017, p. 3266. Lourdes Rufo R. Amils, A. Franco, V. Fuente, N. Rodr\u00edguez y L. Rufo \u00abComparison of iron localization in wild plants DOI 10.1007/s11104- 017-3251-8. V\u00edctor S\u00e1nchez Ar\u00e9valo B. Breant, E. Carrillo de Santa Pau, J. Cendrowski, I. Cobo, N. D. Brot\u00f3ns Pozo Meg\u00edas, L. C. Fern\u00e1ndez, M. Magnuson, U. Moreno, F. X. Real, L. Richart, V. J. S\u00e1n- chez Ar\u00e9valo Lobo y C. homeostasis\u00bb, en Gut. http://doi.org/10.1136/gutjnl-2016-312306. PONENCIAS Y COMUNICACIONES EN CONGRESOS Elena Bernab\u00e9u Brotons \u00abImportancia de la creatividad en el entorno educati- vo\u00bb. Primer Congreso Internacional de Psicolog\u00eda, Sa- lud y Educaci\u00f3n\u00bb. Oviedo, Espa\u00f1a, 8-11 de noviembre de 2017. Coordinadora de Simposio: \u00abCreatividad y habilida- des cognitivas en la ense\u00f1anza universitaria\u00bb. 5th International Congress of Educational Sciences and Development. Santander, Espa\u00f1a, 25-27 de junio de 2017. Mar\u00eda del Carmen Turp\u00edn Sevilla \u00abCorrelation of CIMP status with clinico-pathologi- cal the Floren - cia, Italia, 24-27 de junio de 2017. XXII Congreso Internacional de la Sociedad del Rorschach y M\u00e9todos Proyectivos. Paris, Francia ,17-21 de julio de 2017. M. Amores, N. Aparicio, M. A. de la Barreda Manso, M. T. Grande, A. L\u00f3pez, R. Palenzuela, M. R. Pazos, J. Ro - mero, G. Ruiz, R. M. Tol\u00f3n y C. V\u00e1zquez \u00abSynaptic plasticity and in 5xfad/faah-/- mice\u00bb. P\u00f3ster P24. 18.\u00aa Reuni\u00f3n Anual de la Sociedad Espa\u00f1ola de Investigaci\u00f3n sobre Canna - binoides. Bilbao, Espa\u00f1a, 23-25 de noviembre de 2017. J. M. Augusto Landa y O. Luque Reca \u00abPersonal resources and mental health in young adults: de julio de 2017. J. M. Augusto Landa, E. L\u00f3pez Zafra, O. Luque Reca y M. Pulido Martos \u00abThe role of perceived emotional intelligence on life satisfaction and health in unemplo - yed\u00bb. 6th de julio de 2017. I. Baselga, J. Calzada, R. Francisco, D. Garc\u00eda, E. P\u00e9rez, C. Santos y O. Zafra \u00abAFLP characterization of microorganism for a rapid and accurate food European Microbiologists. Valencia, Espa\u00f1a, 9-13 de julio de 2017. J. Benito Le\u00f3n, R. L\u00f3pez Blanco, J. P . Romero Mu\u00f1oz y M. Sierra Verdasco \u00abCuantificaci\u00f3n del temblor esencial basada en el uso combinado de un smartphone y smartwatch: siste - ma NetMD\u00bb. LXIX Congreso Anual Sociedad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda. Valencia, Espa\u00f1a, 21-15 de noviembre de 2017. Fernando Berrendero F. Berrendero, A. Busquets Garc\u00eda, A. Flores, R. de la Torre, V. Di Marzo, y R. Maldonado, G. Marsicano, A. Ozaita, A. Pastor, A. Plaza Zabala y Herry y R. Maldonado \u00abHypocretins/orexins and addiction: role in cannabis dependence\u00bb. En Victor R. Preedy (ed.), Hand- book of and activation of specific amygdala cell Maldonado y E. Mart\u00edn Garc\u00eda \u00abCannabinoides y drogodependencia\u00bb. En Efectos terap\u00e9uticos de los cannabinoides, Instituto tario Investigaci\u00f3n en Neuroqu\u00edmica de la UCM, 2017, pp. 169-186. C. Chaves A. Bustillos, C. Chaves, R. Fern\u00e1ndez Ballesteros, C. Huici, R. Olmos, J. M. Rivera, M. Santacreu y R. Sche - ttini (4), 2017. C. Chaves y M. Kern \u00abBienestar emocional y educaci\u00f3n positiva\u00bb. En J. Garc\u00eda-Campayo Y M. Mondrego (Eds), Bienestar Emocional y Mindfulness en la Educaci\u00f3n, Alianza Edi- torial, Madrid. C. Chaves, I. L\u00f3pez-G\u00f3mez y C. V\u00e1zquez \u00abLife satisfaction\u00bb. En B. J. Carducci (Ed.), The Wiley Encyclopedia Personality and Individual Area Processes and Individual Differences, Wiley, Nueva York, 2017. C. Chaves, I. L\u00f3pez G\u00f3mez, C. V\u00e1zquez y G. Herv\u00e1s \u00abA comparative study on the efficacy of a in positive education\u00bb. En M. White, Slemp y S. Murray (Eds.), Fifty Essays on Wellbeing, Springer International Publishing, Mel - bourne 2017. Isabel Garc\u00eda \u00c1lvarez A. Bribian, F. de Castro, A. Fern\u00e1ndez Mayoralas, I. Garc\u00eda \u00c1lvarez, L. Garrido, R. Lebr\u00f3n Aguilar, E. M. Medina Rodr\u00edguez, M. Pintado Sierra y J. E. Quinta- nilla L\u00f3pez \u00abA comprehensive profiling Acta 2017, 951, pp. 89-98. Mar\u00eda Teresa Grande Rodr\u00edguez M. Clemente-Lorenzo, F. de Pablo, L. Gamella Pozuelo, M. T. Grande, C. Hern\u00e1ndez S\u00e1nchez, J. M. L\u00f3pez No - voa y C. Murillo G\u00f3mez \u00abTyrosine hydroxylase haploinsufficiency prevents 2017, pp.113-120. M. Jim\u00e9nez Astudillo Realizado por un grupo amplio de investigadores: VV. AA. \u00abFormaci\u00f3n para la inclusi\u00f3n de personas con disca - pacidad intelectual\u00bb. En Entornos y estrategias edu- cativas para la inclusi\u00f3n social, Comares, Granada, 2017. ISBN: 9788490455180. Ester Mart\u00edn Villar I. L. da Silva, E. Ferreira, J. Mart\u00edn P\u00e9rez, E. Mart\u00edn Vi- llar, L. Montero Montero, M. C. de Oliveira, M. Quinta- nilla, B. Renart, J. Sainz, C. Salviano de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3nMemoria UFVnacional y XV Nacional de Psicolog\u00eda Cl\u00ednica. Santia - go de Compostela, Espa\u00f1a, 16-19 de noviembre de 2017. C. \u00c1ngel, M. Bermejo, y E. Torres \u00abPresentaci\u00f3n de un caso infantil desde la terapia fa - miliar sist\u00e9mica\u00bb. XXXVIII Congreso Nacional de FEA - TF. Cartagena. Espa\u00f1a, 26 de octubre de 2017. M. X. Frox\u00e1n Parga, E. N. Galv\u00e1n Dom\u00ednguez, C. Mar- chena Gir\u00e1ldez, Ru\u00edz Sancho y C. Trujillo \u00abDoes it matter?: and Cognitive Therapies. Liubliana, Eslovenia, septiembre de 2017. ESCUELA POLIT\u00c9CNICA SUPERIOR ARQUITECTURA Mar\u00eda Antonia Fern\u00e1ndez Nieto Cullera. Pasado, presente... estrategias de futuro..., Edi - torial UFV, Madrid, 2017. ISBN 978-84-16552-11-5. Carlos Pesqueira Calvo \u00abEl color en el espacio\u00bb. En XXVII Obra pl\u00e1stica de los Arquitectos. Cat\u00e1logo, Editorial ea!, ediciones pp. En 7.\u00ba encuentro bid ense\u00f1anza y dise\u00f1o-territorio dise\u00f1o, Fundaci\u00f3n Dise\u00f1o Madrid, 2017, pp. 216-217. ISBN 978-84-697-8784-7. (Actas). \u00abColor construido y deconstruido en Luis Barrag\u00e1n. Dispositivos de transfiguraci\u00f3n del espacio en la casa Gilardi y el convento de las Capuchinas\u00bb. En I Congre - so Iberoamericano redfundamentos - Experiencias y M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n, redfundamentos S. L., Ma- drid, 2017, pp. 739-752. ISSN: 25-1840. (Actas). Pablo Ramos Alderete \u00abBreve Historia de las columnas exentas. Sobre el Museo de San Isidro de Francisco Alonso. Estudo pr\u00e9vio\u00bb, en Centro de Estudos de Arquitetura, Cidade e Territ\u00f3rio da Universidad de Aut\u00f3noma Ramos Alderete, Utilitas, Firmitas, Venus - tas. Alberto Campo Baeza, Editorial UFV Colecci\u00f3n Arquitectura, Madrid, 2017, pp. ISBN 16552-21-4. INGENIER\u00cdA INFORM\u00c1TICA Borja Barinaga L\u00f3pez \u00abLa narrativa hipermedia en el museo. El presente del futuro\u00bb, en Obra Digital 12, 2017. ISSN 2014-5039. \u00abEl videojuego y la tradici\u00f3n del juego. Educaci\u00f3n y sombras de la sociedad digital\u00bb, en Revista Opci\u00f3n, a\u00f1o 32, especial 9, 2017. ISSN 1012- 158. \u00abEl videojuego, limitaciones y ventajas para la difu- si\u00f3n del patrimonio cultural\u00bb. En II Congreso Interna - cional. Patrimonio Nacional, Guerra Civil y Posguerra (16 y 17 de noviembre de 2017). (Actas, pendiente de publicaci\u00f3n). Mary Luz Mourente L\u00f3pez \u00abOptimizing the Spare Parts Management Process in a Communication Network\u00bb, en Journal of Network and Systems Management, 2017, pp. 1-20. Juan Pablo Serra \u00abEsp\u00ed as desde el cielo\u00bb. En Alberto Fijo (ed.), Cine pen- sado 2016, Fila Siete, Sevilla, 2017. \u00abThe Waldo Moment o la democracia de pulgar en una \u00e9poca iracunda\u00bb. En Jorge Mart\u00ednez-Lucena y Javier Barraycoa (eds.), Black Mirror: porvenir y tec- nolog\u00eda, Editorial UOC, Barcelona, 2017, pp. 165-177. \u00abAh\u00ed tienes tu casa. Ad\u00f3rnala Una reflexi\u00f3n conceptual y existencial sobre reformismo y progresismo\u00bb, en Re - vista Empresa y Humanismo, XX/1, 2017, pp. 97-126. \u00abMiguel Catal\u00e1n, la \u00e9tica de la democracia\u00bb, en Re- vista internacional de pensamiento pol\u00edtico 11, 2017. (Rese\u00f1a). A. da Silva Fari\u00f1a, A. B. Garc\u00eda Hernando y M . L. Mou- ronte L\u00f3pez \u00abResidential Wireless Interfaces Virtualization: a Feasibility Study\u00bb. En The Thirteenth International Conference on Wireless and Mobile Communications (ICWMC 201), Niza (Francia), julio de 2017, pp. 67-72. (Premio al mejor paper presentado en el Congreso). C. de la Calle, P . Gim\u00e9nez y T. de Dios \u00abResponsabilidad social universitaria: nuevas pers - pectivas en la gesti\u00f3n de la responsabilidad social en las universidades\u00bb. En Impacto de la asignatura de res - ponsabilidad social en la formaci\u00f3n integral del alum- no, Editorial Humanitas vol. 53, Universidad Jaume I, Castell\u00f3n, 2017. ISBN 978-84-16546-79-4. E. Delgado Martos y M. Hern\u00e1ndez Ca\u00f1adas \u00abExperiencias docentes aplicadas al dise\u00f1o estructu - ral\u00bb. En VV. AA., 7.\u00ba Encuentro BID ense\u00f1anza y dise\u00f1o. Res\u00famenes, experiencias docentes e investigaci\u00f3n y dise\u00f1o, Fundaci\u00f3n Dise\u00f1o Madrid, Madrid, 2017, pp. 145-146. ISBN 978-84-697-8784-7. (Actas).M. Benito Miguel, M.\u00aa bonds\u00bb. XIII Congreso de la sociedad espa\u00f1ola de farmacia industrial y gal\u00e9nica. Alcal\u00e1 de Henares, Es - pa\u00f1a, 23-25 de enero 2017. M.\u00aa D. Blanco Gait\u00e1n, A. M.\u00aa Mart\u00ednez Relimpio, N. Montero Pastor, R. Olmo L\u00f3pez, E. P\u00e9rez Izquierdo y C. Teij\u00f3n L\u00f3pez \u00abS\u00edntesis y caracterizaci\u00f3n de nanopart\u00edculas quito - funcionalizadas con f\u00f3lico para la vehiculizaci\u00f3n de doxorrubicina\u00bb. XIII Congreso de la sociedad espa\u00f1ola de farmacia industrial y gal\u00e9nica. Alcal\u00e1 de Henares, Espa\u00f1a, 23-25 de enero de 2017. E. Bernab\u00e9u Brot\u00f3ns, C. de la Pe\u00f1a \u00c1lvarez y M. Pal- mer Ferragut \u00abCreatividad y rendimiento acad\u00e9mico en univer - sitarios\u00bb. 5th International Congress of Educational Sciences and Development. Santander, Espa\u00f1a, 25- 27 de junio de 2017. E. Bernab\u00e9u Brot\u00f3ns y C. de la Pe\u00f1a \u00c1lvarez \u00abVariables neuropsicol\u00f3gicas implicadas en la creativi - dad: un estudio con poblaci\u00f3n universitaria\u00bb. 5th In - ternational Congress of Educational Sciences and De - velopment. Santander, Espa\u00f1a, 25-27 de junio de 2017. E. Bernab\u00e9u Brot\u00f3ns, J. de Felipe, C. de la Pe\u00f1a \u00c1lva- rez y M. Mu\u00f1oz Alegre \u00abCreatividad y soluci\u00f3n de problemas a trav\u00e9s del Test de Rorschach\u00bb. 5th International Congress of Educational Sciences and Development. Santander, Espa\u00f1a, 25-27 de junio de 2017. E. Bernab\u00e9u Brot\u00f3ns, C. de la Pe\u00f1a \u00c1lvarez y M. Pal- mer Ferragut \u00abEstudio sobre la relaci\u00f3n de la ingesta de alcohol, flexibilidad cognitiva y control inhibitorio en pobla- ci\u00f3n universitaria\u00bb. 5th International Congress of Educational Sciences and Development. Santander, Espa\u00f1a, 25-27 de junio de 2017. C. Chaves V\u00e9lez y O. Luque Reca \u00abEl papel de la resiliencia y las autoevaluaciones cen - trales sobre los niveles de estr\u00e9s percibido en j\u00f3venes desempleados\u00bb. IV Congreso Internacional de Investi - gaci\u00f3n en Salud. Murcia, Espa\u00f1a, 30 de julio de 2017. V. Fern\u00e1ndez Fern\u00e1ndez, O. Luque Reca y M. A. Molina Mart\u00ednez \u00abDiferencias en bienestar psicol\u00f3gico y variables de salud en mayores institucionalizados y no institu-cionalizados\u00bb. Comunicaci\u00f3n oral en el IV Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n en Salud. Murcia, Es - pa\u00f1a, 30 de junio de 2017. C. Fern\u00e1ndez Belinch\u00f3n, J. C. Pel\u00e1ez \u00c1lvarez, S. P\u00e9rez Aranda y L. Rodr\u00edguez Moya \u00abInfluencia de las dimensiones de la personalidad en la informaci\u00f3n obtenida de los padres en pacientes con TDAH\u00bb. Avances en el manejo cl\u00ednico del TDAH. II curso de actualizaci\u00f3n. Madrid, Espa\u00f1a 17 de febrero de 2017. M.\u00aa P . Fern\u00e1ndez Lozano, G. Garc\u00eda Escobar, J. Pe\u00f1a Casanova, C. P\u00e9rez Enr\u00edquez y G. S\u00e1nchez Benavides \u00abEstudio de Normalizaci\u00f3n de Instrumentos de Eva- luaci\u00f3n de Cognici\u00f3n Social: NEURONORMA-ToM: Datos normativos en poblaci\u00f3n espa\u00f1ola del Test de la Lectura de la Mente a trav\u00e9s de la Mirada (Reading the Eyes in the Mind Test)\u00bb. LXIX Congreso Anual So - ciedad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda. Valencia, Espa\u00f1a, 21- 15 de noviembre de 2017. V. Fuente, E. Ram\u00edrez, L. Rufo e I. S\u00e1nchez Gavil\u00e1n \u00abBiomineralization processes in halophyte annual symposium. Palermo, Italia, junio de 2017. V. Fuente, N. Rodr\u00edguez, L. Rufo y D. S\u00e1nchez Mata \u00abUpdated data on the genus Sarcocornia A. J. Scott (Chenopodiaceae) and its plant communities in West Europe\u00bb. 60th IAVS annual symposium. Palermo, Ita - lia, junio de 2017. M. T. Moreno Flores, M. Portela, J. Sierra, D. Sim\u00f3n y M. C. Turp\u00edn Sevilla \u00abRole of Wnt European Meeting on Glial Cells in Health and Disease. Edimburgo, Reino Unido, 8-11 de julio de 2017. E. P\u00e9rez Lago, C. Santos y O. Zafra \u00abDynamization of bacterial metabolism and taxo - nomy study University\u00bb. Congress of European Mi - crobiologists. Valencia, Espa\u00f1a 9-13 de julio de 2017. APORTACIONES A CONGRESOS DE OTROS PROFESORES J. Alonso Vega, N. Galv\u00e1n Dom\u00ednguez y C. Marchena Gir\u00e1ldez \u00abM\u00e1s Pavlov y menos palos: procesos pavlovianos y control la conducta\u00bb. X Congreso Inter -129 128 2017-18 Vicerrectorado de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3nMemoria UFVeficaz\u00bb. En Comunicaci\u00f3n y Salud, Editorial Dextra, Madrid, 2017. \u00abLa evoluci\u00f3n en la comunicaci\u00f3n pol\u00edtica en EE. UU.: desde el Tea Party Hasta Donald Trump\u00bb. En Discursos comunicativos persuasivos hoy, Editorial Tecnos, Col. Ediciones Universitarias, 2017. \u00abLos l\u00edmites a la libertad de expresi\u00f3n en Espa\u00f1a\u00bb, en Revista Conishremi , Revista Universitaria Arbitrada de Investigaci\u00f3n y Di\u00e1logo Acad\u00e9mico. Escuela Ibe - roamericana Cooperativa de Estudios Avanzados, n.\u00ba 2, vol. 14, 2017. Javier Cervera Gil \u00abNo todos eran iguales: chequistas anarquistas, che - quistas comunistas y chequistas entre las fuerzas del orden\u00bb. En Antonio C. Moreno Cantano, Checas. Miedo y odio en la Espa\u00f1a de la Guerra Civil , Editorial TREA, Gij\u00f3n, 2017. \u00abHistorias m\u00ednimas. Las cartas en la Guerra Civil Espa- \u00f1ola\u00bb, en Revista Hispania Nova, Universidad Carlos III de Madrid, Facultad de Humanidades, Comunicaci\u00f3n y Documentaci\u00f3n, vol. 15, 2017, pp. 125-146. Ana Mar\u00eda Brot\u00f3ns Valle Morilla \u00abPropuesta de un modelo de an\u00e1lisis cinematogr\u00e1- fico integral y aplicaci\u00f3n del modelo a Rear Window de Alfred Hitchcock\u00bb, en Revista Comunicaci\u00f3n y Hombre, n.\u00ba 13, 2017. \u00abPropuesta de nueva clasificaci\u00f3n de la obra cinema - togr\u00e1fica de Alfred Hitchcock a la luz de las implica- ciones morales de la posici\u00f3n de c\u00e1mara y el monta - je. Estilos de unidad y de fragmentaci\u00f3n\u00bb, en Revista Relectiones, n.\u00ba 4, 2017. Pablo Garrido Pintado \u00abLa publicidad tur\u00edstica de las comunidades aut\u00f3no - mas. An\u00e1lisis de las estrategias creativas\u00bb. En Discursos comunicativos persuasivos hoy, Editorial Tecnos, 2017. Pedro Javier G\u00f3mez Mart\u00ednez \u00abGuion adaptado: transmedia y versiones\u00bb. En P . Al- ves, F. Garc\u00eda Garc\u00eda, (cords.), Oficios del cine. Manual para pr\u00e1cticas cinematogr\u00e1ficas, Icono 14, C\u00edtcem, 2017, pp. 85-104. Sheila Javier Sierra S\u00e1nchez y Sheila Liberal Ormaechea. Uso y aplicaci\u00f3n de las redes sociales en el mundo audiovisual y publicitario, McGraw-Hill, 2017. ISBN 978-84-486-1357-0. Pablo L\u00f3pez Raso \u00abVicisitudes de lo sagrado en el arte contempor\u00e1neo: del silencio al neomisticismo\u00bb, en RELECTIONES, N.\u00ba 4, nov. 2017.Jos\u00e9 Manuel Marchal Mart\u00ednez \u00abTrento y la redefinici\u00f3n del catolicismo. Los procesos de canonizaci\u00f3n\u00bb. En Memoria honrosa de un Caballe - ro. Estudios en el V Centenario del Caballero de Gracia, Real Oratorio del Caballero de Gracia, Madrid 2017. \u00abFray Francisco Jim\u00e9nez de Cisneros, cardenal re - formador\u00bb, en Revista Teolog\u00eda y Catequesis, n.\u00ba 139, Universidad San D\u00e1maso, 2017. \u00abEl ermita\u00f1o y los libros del obispo: el licenciado Pe - dro de Jes\u00fas de Quesada, ermita\u00f1o en Chircales, y el expolio del obispo Mart\u00ednez de Ceniceros (1619)\u00bb, en Revista Pasi\u00f3n y Gloria, n.\u00ba 35, 2017. Macarena Moreno Moreno \u00abGrabado no t\u00f3xico. Las planchas fotosensibles. Nuevas t\u00e9cnicas art\u00edsticas en el aula universitaria\u00bb, en ArDIn. Arte, Dise\u00f1o e Ingenier\u00eda, Servicio de vol. 06, 2017. ISNN Publicaci\u00f3n: 2254-831. \u00abNarciso\u00bb, en Revista Acis & Galatea, 6 de julio de 2017. http://acisgalatea.com/narciso/. Ilustraci\u00f3n art\u00edculo web. \u00abApolo\u00bb, en Revista Acis & Galatea, 25 de mayo de 2017. http://acisgalatea.com/apolo/. Ilustraci\u00f3n ar - t\u00edculo web. \u00abEl ni\u00f1o de la Espina\u00bb, en Revista Acis & Galatea, 11 de mayo de 2017. http://acisgalatea.com/nino-la-espi- na/. Ilustraci\u00f3n art\u00edculo web. \u00abVertumno\u00bb, en Revista Acis & Galatea, 20 de abril de 2017. http://acisgalatea.com/vertumno/. Ilustraci\u00f3n art\u00edculo web. \u00abBaco\u00bb, en Revista Acis & Galatea, 29 de marzo de 2017. http://acisgalatea.com/baco/. Ilustraci\u00f3n art\u00ed- culo web. Entrevista con Luc\u00eda Rodr\u00edguez, en Asteria. Asocia- ci\u00f3n internacional de mitocr\u00edtica, 7/4/2017.http:// asteriamyth.com/entrevista-lucia-rodriguez/. H\u00e9ctor Puente Bienvenido 2016 e-patient Report. A new way of classifying illnes - ses from the Cient\u00edficas Complutenses. ISSN: 1549-2230. Juan Pablo Serra \u00abEsp\u00edas desde el cielo\u00bb. En Alberto Fijo (ed.), Cine pen- sado 2016, Fila Siete, Sevilla, 2017. \u00abThe Waldo Moment o la democracia de pulgar en una \u00e9poca iracunda\u00bb. En Jorge Mart\u00ednez-Lucena y Javier Barraycoa (eds.), Black Mirror: porvenir y tec- nolog\u00eda, Editorial UOC, Barcelona, 2017, pp. 165-177. \u00abAh\u00ed tienes tu casa. Ad\u00f3rnala. Una reflexi\u00f3n concep - tual y existencial sobre reformismo y progresismo\u00bb, J. Orondo, L. A. Alonso y C. Bedoya \u00abHerramienta de evaluaci\u00f3n para la toma de decisio - nes sostenibles, durante el anteproyecto arquitect\u00f3 - nico\u00bb, en Anales de la Edificaci\u00f3n, vol. 3, n.\u00ba 1, 2017, pp. 51-61. ISSN: 2444-1309. M. X. Zu- lueta Odr\u00edozola \u00abAplicaci\u00f3n Web de Apoyo a la Ense\u00f1anza de Estad\u00edstica en Educaci\u00f3n Primaria\u00bb. En J. Ruiz Palmero, J. S\u00e1nchez Rodr\u00edguez, E. S\u00e1nchez Rivas, (Eds.), Innovaci\u00f3n docente y uso de las TIC en educaci\u00f3n, UMA Editorial, M\u00e1laga, 2017. C. Pesqueira Calvo y P . Ramos Alderete Venustas. Alberto Campo Baeza, V\u00e1zquez Hu\u00e9scar/Hu\u00e9scar Home\u00bb. En Colecci\u00f3n Casas Internacional 167 /Casas/ Houses. Casas en Madrid, Editorial KLICZKOWSKI, Buenos Aires, 2017, pp. 66- 71. ISBN: 978-987-4160-45-4. PONENCIAS Y COMUNICACIONES EN CONGRESOS Susana Bautista \u00abA real application of RRI: FoTRRIS Horizon Innovation Systems\u00bb. Universidad Polit\u00e9cnica de Cartagena. Murcia, Espa\u00f1a, octubre de 2017. Conferencia. Mar\u00eda Antonia Fern\u00e1ndez Nieto \u00abEspacio participativo de recuperaci\u00f3n urbana: in- vestigaci\u00f3n y acci\u00f3n en el perif\u00e9rico barrio de Puerta Bonita en Carabanchel (Madrid)\u00bb. Curso de Verano de la Universidad del Pa\u00eds Vasco/Euskal Herriko Unibert - sitatea: \u00abRegeneraci\u00f3n urbana: ordenaci\u00f3n del terri- torio y recuperaci\u00f3n de \u00e1reas degradadas\u00bb. Espa\u00f1a, 11-12 de julio de 2017. Conferencia. \u00c1lvaro Garc\u00eda Tejedor \u00abPresente y Futuro de la IA\u00bb. Ciclo de conferencias \u00abXataka Live Citizen 2017\u00bb. Madrid, Espa\u00f1a, 23 de noviembre de 2017. Participaci\u00f3n en mesa redonda. \u00ab\u00bfQu\u00e9 tecnolog\u00eda de IA nos afecta m\u00e1s?\u00bb. Ciclo de conferencias La IA que viene, Foro del Futuro Pr\u00f3xi- mo. Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid, Espa\u00f1a 26 de octubre de 2017. Participaci\u00f3n en mesa redonda. Mary Luz Mouronte L\u00f3pez \u00abGesti\u00f3n de proyectos fin de grado mediante TIC\u00bb. EDUTEC2017, XX Congreso Internacional. Investiga-ci\u00f3n, innovaci\u00f3n, tecnolog\u00eda. La tr\u00edade para trasfor - mar los procesos educativos. Universidad Santiago del Chile, Chile, 8-10 de noviembre de 2017. \u00abLa visi\u00f3n de la tecnolog\u00eda en la primera regulaci\u00f3n te - lef\u00f3nica espa\u00f1ola\u00bb. XIII Congreso de la SEHCYT, Alcal\u00e1 de Henares, Madrid, Espa\u00f1a, 23-25 de junio de 2017. Olga Pe\u00f1alba Rodr\u00edguez \u00abAraTraductor: Text Language Processing Techniques\u00bb. 18th In- ternational Conference of the Spanish Human Com - puter Interaction Association. Canc\u00fan, M\u00e9xico, sep - tiembre de 2017. Conferencia. S. Bautista, M. C\u00e1rdenas y J. Mazaj \u00abDeveloping RRI practices: the role of the ICT in Stakeholders' Knowledge Exchange and Co-Creation Processes\u00bb. RRI-SIS2017: International Conference on Responsible Research and Innovation in Science, Innovation and Society. Roma, Italia, septiembre de 2017. Conferencia. S. Bautista y M. Garc\u00eda \u00abPresentaci\u00f3n de uso de la App Linea Accesibilidad en la UCM\u00bb. Jornadas CRUE_TIC. Universidad Poli- t\u00e9cnica de Cartagena, Murcia, Espa\u00f1a, noviembre de 2017. Presentaci\u00f3n. S. Bautista, N. Garc\u00eda y M. Lara Accesibilidad, museos UCM y nuevas tecnolog\u00edas\u00bb. Seminario del Proyecto \u00abArte, accesibilidad y museo - graf\u00eda integradora en los museos y colecciones UCM\u00bb. Madrid, Espa\u00f1a, diciembre de 2017. Presentaci\u00f3n. S. Bautista, R. Herv\u00e1s, G. M\u00e9ndez, A. Rabad\u00e1n y T. Ro - dr\u00edguez Ferreira \u00abExploring the Behaviour of Classic REG Algorithms in the Description of Characters in 3D Images\u00bb. Inter - national Natural Language Generation Conference (INLG2017). Santiago de Compostela, Espa\u00f1a, sep - tiembre de 2017. Conferencia. O. Pe\u00f1alba Rodr\u00edguez, T. de Dios Alija, M. de la Calle, J. M. Mohedano Mart\u00ednez \u00abAprendizaje-servicio y mentoring: claves para la for - maci\u00f3n en responsabilidad social de los ingenieros inform\u00e1ticos\u00bb. 1st International Conference on En- gineering Education for the XXI century. Castell\u00f3n, Espa\u00f1a, 6-7 de julio de 2017. FACULTAD CIENCIAS DE LA COMUNICACI\u00d3N Rafael Barber\u00e1 Gonz\u00e1lez \u00abLos efectos beneficiosos del aceite de oliva virgen para la salud. La importancia de una comunicaci\u00f3n 131 130 2017-18 Vicerrectorado de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3nMemoria UFVTeaching International Conference. Badajoz, Espa\u00f1a, 21-13 de junio de 2017. Humberto Mart\u00ednez-Fresneda Osorio \u00abLas nuevas competencias comunicativas de las re - des sociales en el periodismo digital\u00bb. VII Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n en Comunicaci\u00f3n e Informaci\u00f3n Digital. Zaragoza, Espa\u00f1a 8-10 de no - viembre de 2017. Mary Luz Mouronte \u00abAplicaci\u00f3n web de apoyo a la ense\u00f1anza de estad\u00eds - tica en educaci\u00f3n primaria\u00bb. 6.\u00ba Congreso Internacio - nal sobre buenas pr\u00e1cticas con TIC. Universidad de M\u00e1laga, Espa\u00f1a, 18-20 de octubre de 2017. Gabriel Pe\u00f1as Rodr\u00edguez Pose Using Virtual Reality Devices\u00bb. Congreso (ACE 2017 Londres), revista internacional (Springer Link). Mateusz Pietraszek \u00abEnglish as a Lingua Franca in the Internationalisa- tion of Spanish Universities\u00bb. X Congreso de la Aso - ciaci\u00f3n de Centros de Lenguas en la Ense\u00f1anza Supe - rior (ACLES). Universidad de Vigo, Espa\u00f1a. \u00abEnglish as an International Language in Bilingual Education. The Intelligibility of Spanish University Students\u00bb. II UCM on for Future CLIL/EMI Teachers: English as a Lingua Franca Research\u00bb. IV Con- greso Internacional de Ense\u00f1anza Biling\u00fce en Cen - tros Educativos: el biling\u00fcismo a debate, Universidad Rey Juan Carlos. Madrid, Espa\u00f1a. \u00abA Lexical Study of Differential Object Marking in Polish\u00bb. XXXII International Congress of the Young Linguists' Association, Universidad de Sevilla. Sevilla, Espa\u00f1a. H\u00e9ctor Puente Bienvenido \u00abLa otra cara del espejo: ciencia contrastada y ficci\u00f3n especulativa\u00bb. XXXV Edici\u00f3n del Congreso Hispacon. \u00abIdentitas ex machina: un an\u00e1lisis de las resistencias a la muerte y del deseo de trascendencias hibridadas\u00bb. V Congreso de Sociolog\u00eda Ordinaria - Resistencias Cotidianas. J. Davara Torrego y E. Pedreira Souto \u00abRetos y actualidad en el periodismo digital en Es - pa\u00f1a: el Huffington Post como modelo de referencia en el sistema de medios digitales\u00bb. XIII Congreso In - ternacional de la Sociedad Espa\u00f1ola de Period\u00edstica \u00abMediamorfosis Perspectivas sobre la innovaci\u00f3n en periodismo\u00bb. Universidad Miguel Hern\u00e1ndez, Elche, Alicante, Espa\u00f1a, 9-10 de junio de 2017. Bel\u00e9n Mainer Blanco y Consuelo Mart\u00ednez Morada \u00abArticulaci\u00f3n del storytelling de los nuevos formatos digitales\u00bb. XIII Congreso Internacional de la Sociedad Espa\u00f1ola de Period\u00edstica \u00abMediamorfosis Perspecti- vas sobre la innovaci\u00f3n en periodismo\u00bb. Universidad Miguel Hern\u00e1ndez, Elche, Alicante, Espa\u00f1a, 9-10 de junio de 2017. Humberto Mart\u00ednez-Fresneda Osorio y Laura Zazo Correa \u00abEl papel formativo de las redes sociales en la so - ciedad actual\u00bb. XIII Congreso Internacional de la Sociedad Espa\u00f1ola de Period\u00edstica \u00abMediamorfosis Perspectivas sobre la innovaci\u00f3n en periodismo\u00bb. Universidad Miguel Hern\u00e1ndez, Elche, Alicante, Es- pa\u00f1a, 9-10 de junio de 2017. PUBLICACIONES EN REVISTAS JCR PRIMER CUARTIL Mar\u00eda Jos\u00e9 Garc\u00eda-Miguel Piedras y Carlos Zaragoza S\u00e1nchez Medicina \u00abRole of NOD1 in Heart Failure Progression via Re - gulation of Ca2\u00fe Handling\u00bb. Journal of the American College of Cardiology. 1 de enero de 2017. Pablo Garc\u00eda Pav\u00eda Medicina \u00abTime delays in the diagnosis and treatment of Fabry disease\u00bb. Int J Clin Pract. 13 de enero de 2017. Mar\u00eda Jos\u00e9 Garc\u00eda-Miguel Piedras y Carlos Zaragoza S\u00e1nchez Medicina Efectos de la Ivabradina en la frecuencia card\u00edaca y los par\u00e1metros hemodin\u00e1micos en un modelo por - cino de shock cardiog\u00e9nico. Revista Espa\u00f1ola de Car - diolog\u00eda. 1 de marzo de 2017. Pablo marzo de 2017. Eduardo Alegr\u00eda Barrero Medicina \u00abUse of the Instantaneous Wave-Free Ratio or Fractional Flow Reserve in PCI\u00bb. New England Journal of Medicine . 19 de marzo de 2017.en Revista Empresa y Humanismo, XX/1, 2017, pp. 97-126. te lucha\u00bb, de actua- lidad, cultura y pensamiento. \u00abMiguel Catal\u00e1n, la \u00e9tica de la democracia\u00bb, en Revis - ta internacional de pensamiento pol\u00edtico, noviembre de 2017. \u00abPensamos mejor sin memor\u00edstica, pero no sin me - moria\u00bb, en UniverS\u00cddad, 12 de junio de 2017. Art\u00edculo de opini\u00f3n en blog. R. Barber\u00e1 Gonz\u00e1lez y V. Cuesta \u00abThe Mistakes of a Public Communication in the Ebo - la Crisis in Spain\u00bb, en European Journal of Social Scien- ces Education and Research, vol. 11, n.\u00ba 2, EUSER, 2017. M\u00f3nica Vi\u00f1ar\u00e1s Abad, Juan Enrique Gonz\u00e1lvez Vall\u00e9s, Raquel Caerols Mateo. \u00abCultura de las redes & cultura en las redes\u00bb. En Cua - dernos Latina de Comunicaci\u00f3n. R. Caerols Mateo, J. E. Gonz\u00e1lvez Vall\u00e9s y M. Vi\u00f1ar\u00e1s Abad \u00abRedes sociales y museos: an\u00e1lisis de la campa\u00f1a en Twitter para el D\u00eda Internacional de los Museos y No - che de los Museos\u00bb, en Revista Latina de Comunica- ci\u00f3n Social, 72, 2017, pp. 220-234. R. Caerols Mateo, S. Verd\u00fa Ruiz y M. Vi\u00f1ar\u00e1s Abad \u00abLas artes en la educaci\u00f3n superior: la evaluaci\u00f3n en Espa\u00f1a de la actividad investigadora en BB. AA. a trav\u00e9s de los indicadores de calidad\u00bb, en Revista Espa- \u00f1ola de Documentaci\u00f3n Cient\u00edfica. R. Caerols Mateo y B. Escribano Belmar Media Art in the Ibero-American Context. 23rd ISEA2017/16th International Imagen Festival, (11-18 junio 2017). Manizales (Colombia). P\u00f3ster. \u00d3. Estupi\u00f1\u00e1n, P . Fern\u00e1ndez y P . Garrido \u00abEl concepto de marca-ciudad y sus nuevas l\u00edneas de investigaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n en el universo trans- media\u00bb. En Medios de Comunicaci\u00f3n. Tendencias y futuro, XVII Foro de Investigaci\u00f3n en Comunicaci\u00f3n, Universidad de Murcia, 2017, pp. 179-186. ISBN: 978- 84-617-8185-0. P . P . J. G\u00f3mez Mart\u00ednez \u00abEl radiosketch en Espa\u00f1a. De la narrativa tradicional a la participaci\u00f3n de las audiencias\u00bb, en \u00c1rea Abierta, vol 17, n.\u00ba1, febrero de 2017, pp. 57-71. ISSN: 1578-8393. Fontdevila Gasc\u00f3n, S. Liberal Ormaechea y J. Sierra S\u00e1nchez \u00abRedes sociales y crisis alimentarias: el caso de la car - ne roja y sus efectos cancer\u00edgenos seg\u00fan la OMS\u00bb, en Doxa Comunicaci\u00f3n: revista interdisciplinar de estudios de comunicaci\u00f3n y ciencias sociales, n.\u00ba. 24, 2017, pp. 127-148. ISSN 1696-019X. F. Cabezuelo Lorenzo y S. Liberal Ormaechea \u00abAn\u00e1lisis de las claves del \u00e9xito de la serie audiovisual El tiempo entre costuras de Atresmedia\u00bb, en Javier Sierra S\u00e1nchez, Mar\u00eda Cadaval San Rom\u00e1n (coords.). En el punto de mira: investigaciones sobre comuni- caci\u00f3n en la era digital, McGraw-Hill, 2017. ISBN 978- 84-486-1361-7, pp. 143-156. PONENCIAS Y COMUNICACIONES EN CONGRESOS Rafael Barber\u00e1 Gonz\u00e1lez \u00abLos medios y la pol\u00edtica en Estados Unidos: del Tea Party y la Fox a Trump y Twitter\u00bb. CUICIID 2017. Ma- drid, Espa\u00f1a. \u00abLa comunicaci\u00f3n de crisis en el caso de atentados terroristas\u00bb. Congreso Internacional de Comunica- ci\u00f3n, Conflictos y cambio social 2017. Universidad Jaume I. Castell\u00f3n, Espa\u00f1a. \u00abThe mistakes of a public communication in the ebo - la crisis in Spain\u00bb. ICSS XIII. 13th International Confe - rence on Social Sciences 2017. Viena, Austria. Raquel Mateo \u00abMedia Art in the Ibero-American Context\u00bb. ISEA 2017. Manizales, Colombia 11-18 de junio de 2017. Paloma Fern\u00e1ndez Fern\u00e1ndez \u00abNuevos perfiles profesionales del sector publicita- rio\u00bb (mesa redonda). XVIII Foro para la Investigaci\u00f3n y Conocimiento de la Comunicaci\u00f3n, Universidad Jaume I. Castell\u00f3n, Espa\u00f1a, febrero de 2017. Pablo Garrido Pintado \u00abAn\u00e1lisis de estrategias cualitativas en la publicidad de marcas territorio\u00bb. Congreso Universitario sobre Comunicaci\u00f3n en la Profesi\u00f3n y la Universidad de hoy. Madrid, Espa\u00f1a, 25-26 de octubre de 2017. Pedro Javier G\u00f3mez Mart\u00ednez \u00abLos efectos del Fave en la era de la posverdad: el adoctrinamiento medi\u00e1tico a la reactividad\u00bb. CUICI- ID 2017, Congreso Universitario Internacional sobre la Comunicaci\u00f3n en la Profesi\u00f3n y en la Universidad de hoy: Contenidos, Investigaci\u00f3n, Innovaci\u00f3n y Do - cencia. Madrid, Espa\u00f1a, 25-26 de octubre de 2017. Pablo L\u00f3pez Raso \u00abThe communicative dimensions of art Pinterest\u00bb. e Innovaci\u00f3nMemoria UFVPablo Garc\u00eda Pav\u00eda Medicina of in hypertrophic cardiomyopa - thy\u00bb. de Pablo Garc\u00eda Pav\u00eda Medicina \u00abDirect oral agosto 2017. Pablo Garc\u00eda Pav\u00eda Medicina \u00abAnimal models of arrhythmogenic right ventricular cardiomyopathy: what have we learned and where do we go? Insight for therapeutics\u00bb. Basic Res Cardiol. 1 de septiembre de 2017. C. Garc\u00eda de Leonardo, D. Monge Mart\u00edn, F. Caballero Mart\u00ednez y R Ruiz Moral Medicina \u00abTeaching medical students to express empathy by exploring 14 Mu\u00f1oz \u00abMAP1B AMPA Receptor Intracellular Trapping\u00bb. The Journal of Neuroscience. 11 de octubre de 2017. Pablo Garc\u00eda Pav\u00eda Medicina \u00abGenetically confirmed in patients with acute coronary syndrome\u00bb. Jour - nal of American College of Cardiology. 14 de octubre de 2017. Pablo Garc\u00eda Pav\u00eda Medicina \u00abThe wide spectrum of variants with multiple cancer types\u00bb. European 1 de 2017. Saborido Medicina \u00abEfficacy and safety ta-analysis\u00bb. Thorax. 13 de noviembre de 2017. Alonso Antonio Mateos Rodr\u00edguez Medicina \u00abUncontrolled donation programs after out-of-hos - pital of potential do - nors\u00bb. Resuscitation. 25 de noviembre de 2017. SEGUNDO CUARTIL Roger Ruiz Moral Medicina \u00abCribado oportunista de fibrilaci\u00f3n auricular frente a detecci\u00f3n de pacientes sintom\u00e1ticos de 65 a\u00f1os o m\u00e1s: ensayo cl\u00ednico controlado por cl\u00faster\u00bb. Medicina Clinica (Barc). 15 de enero de 2017. Mar\u00eda del Mar Gil Mira Obstetricia y Ginecolog\u00eda Mart\u00edn Sanz Psicolog\u00eda \u00abPsychometric de febrero de 2017. M.\u00aa Asunci\u00f3n de la Barreda Manso Farmacia \u00abIntegrated as a Therapeutic Target for CNS Injuries\u00bb. BioMed Research International. 27 de abril de Bur\u00eda Fisioterapia After Dry Active Trigger Point in Individuals with Subacromial Pain Syndrome\u00bb. PM & R : the journal of injury, function, and rehabilitation. 5 de mayo de 2017. Mar\u00eda del Pilar Mart\u00edn Duque Biotecnolog\u00eda \u00abPolymer functionalized gold nanoparticles as nonvi- ral gene delivery reagents\u00bb. Journal of Gene Medicine. 19 de junio de 2017. Covdonga Almudena Chaves V\u00e9lez Psicolog\u00eda \u00abComparing the acceptability psycholo monodeprotected glycals\u00bb. The Royal Society Chemistry 2017. by con - trolling -amyloid production\u00bb. Scientific Reports. 31 de marzo de 2017. Lourdes Rufo Nieto Farmacia \u00abComparison of iron localization in wild plants P Plant & Soil. 14 de abril de 2017. Mar\u00eda del Pilar Mart\u00edn Duque Biotecnolog\u00eda \u00abDNA Transfection to Mesenchymal Stem Cells Using Based 2,2-Bis(hydroxymethyl)propionic Chem- \u00abFacilitation of contextual fear extinction orexin-1 of amygdala cell subpopulations\u00bb. Inter - national Journal of Neuropsychopharmacology. 27 de abril de 2017. Pablo Garc\u00eda Pav\u00eda Medicina factors of infective endocarditis in pa- tients hemodialysis: A case series from a National Multicenter Registry\u00bb. International Journal of Cardio - logy. 29 de abril de 2017. Pablo Garc\u00eda ultrasound as a for preserved ejection fraction in mice\u00bb. Cardio - vascular Research 4 mayo de 2017. Jos\u00e9 Luis Arias Bur\u00eda Fisioterapia Effectiveness of Inclusion of Dry Needling Therapy Program for Patellofemoral Pain: A Randomized Parallel-Group Trial. Journal of Orthopae - dic & Sports Physical Therapy. 13 de mayo de 2017.Juan Pablo Romero Mu\u00f1oz Farmacia \u00abA data mining Scientific Reports. 19 de and Vascular Biology. 25 de mayo de 2017. Alonso Mateos Rodr\u00edguez Medicina \u00abFactores que influyen en la evoluci\u00f3n de los injertos de donantes tras muerte cardiaca extrahospitalaria\u00bb. Emergencias. 1 de junio de 2017. Juan Pablo Romero Mu\u00f1oz Farmacia \u00abWhite matter coronary heart-disease patients\u00bb. International Journal of Cardiology. 11 de junio de 2017. Federico Gordo Vidal Medicina \u00abAssessment of pulmonary mechanics in mechanical ventilation\u00bb. Critical Care. 20 de junio de 2017. Yasmina Mart\u00edn Mart\u00ednez Medicina \u00abChanges in the axon terminals of primary afferents from a single vibrissa in rat trigeminal nuclei after active touch deprivation exposure environ - ment\u00bb. Brain Structure and Function. 12 de julio de 2017. Mar\u00eda del Pilar Mart\u00edn Duque Biotecnolog\u00eda \u00abThe effect of PEGylated hollow gold nanoparticles on stem application in tissue re generation\u00bb. Nanoscale . 20 de julio de 2017. 2040-3372. Mar\u00eda Mar Gil Mira Obstetricia y Ginecolog\u00eda \u00abAnalysis of cell-free DNA in maternal aneuploidies: updated meta-analysis\u00bb. Ultrasound in Obstetrics 2017-18 Vicerrectorado de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3nMemoria UFVPUBLICACIONES CIENT\u00cdFICAS Relectiones Dirigida por Jos\u00e9 \u00c1ngel Agejas Esteban, en noviembre de 2017 se public\u00f3 el cuarto n\u00famero de la revista Relectiones. Re- vista de Humanidades y Filosof\u00eda para el di\u00e1logo interdisciplinar, con el t\u00edtulo Convocar las ra\u00edces de lo humano: hacia una nue - va educaci\u00f3n. Se trata una publicaci\u00f3n de periodicidad anual, que nace como uno de los frutos que ha ido madurando el trabajo de investigaci\u00f3n y difusi\u00f3n del conocimiento llevado a cabo por el Departamento de Humanidades. Puede consultarse en l\u00ednea: http://www.relectiones.com Estudios Elena Dobre, C. \u00abLa hospitalidad como fundamento de una \u00e9tica inclusiva en relaci\u00f3n con los animales\u00bb. Relectiones. 2017, n.\u00ba 4, pp. 115-133. Del Prado Flores, R. \u00abDescomunicar la pobreza: Un an\u00e1lisis filos\u00f3fico (geneal\u00f3gico) sobre las formas de transmisi\u00f3n de la pobreza y la desigualdad\u00bb. Relec- tiones. 2017, n.\u00ba 4. Prepublicaci\u00f3n. L\u00f3pez Raso, \u00abVicisitudes de lo sagrado en el arte contempor\u00e1neo: del silencio al neomisticismo\u00bb. Re - lectiones. 2017, n.\u00ba 4. Prepublicaci\u00f3n. A. M. \u00abPropuesta de nueva clasifica- ci\u00f3n de la obra cinematogr\u00e1fica de Alfred Hitchcock a la luz de las implicaciones morales de la posici\u00f3n de c\u00e1mara y el montaje. Estilos de Unidad y Frag- mentaci\u00f3n\u00bb. Relectiones. 2017, 4. Prepublicaci\u00f3n. Investigaciones Fernando Relectiones. 2017. Prepublicaci\u00f3n. Sarri\u00f3n Bravo, J. A. y Abengozar Muela, R. \u00abCuidado de lo \u00edntimo: concepto de persona y propuesta de formaci\u00f3n en el grado de enfermer\u00eda\u00bb. Relectiones. 2017. Prepublicaci\u00f3n. Granados, C. \u00abEl coraz\u00f3n y la claves para una regeneraci\u00f3n sapiencial la formaci\u00f3n\u00bb. nes. 2017. Prepublicaci\u00f3n. J. \u00c1. \u00abEl personalismo de de Crosby, J. F. Relectiones. 2017, n.\u00ba 4. Prepublicaci\u00f3n. Barahona Plaza, \u00c1. \u00abLa construcci\u00f3n de la identi- dad en tiempos de crisis: El papel de la violencia y la religi\u00f3n\u00bb. Anthropos, de Atienza de Frutos, D. M. Relectiones. 2017, n.\u00ba 4, pp. Prepublicaci\u00f3n. Barahona Plaza, \u00c1. \u00abLa edad de la ira. Una Barraca, 2017, n.\u00ba 4. Prepublicaci\u00f3n. Mir\u00f3 L\u00f3pez, S. \u00abEstudio introductorio de Alfonso L\u00f3pez Quint\u00e1s. El arte y la moral\u00bb, de De Maeztu, R. Relectiones. 2017, n.\u00ba. Prepublicaci\u00f3n. Mir\u00f3 L\u00f3pez, S. \u00abDios D\u00edaz, I. Relectiones. H\u00edpola, F. J. \u00abYo no morir\u00e9, la vida despu\u00e9s de la muerte\u00bb, de Fern\u00e1ndez, A. Relectiones. 2017, n.\u00ba 4. Prepublicaci\u00f3n. Comunicaci\u00f3n y Hombre En enero de 2018 se present\u00f3 el nuevo n\u00famero de la revista CyH, bajo el t\u00edtulo Engagement: el compromiso en Comunicaci\u00f3n y Humanidades. La direcci\u00f3n de este n\u00fa- mero 14 corri\u00f3 nuevamente a cargo de la directora, Da- niela Musicco Nombela, que ha definido el compromiso como uno de los tesoros m\u00e1s buscados del siglo XXI, en todos los \u00e1mbitos de la comunicaci\u00f3n humana. Puede consultarse en l\u00ednea: http://comunicacion- yhombre.com/ En este n\u00famero de la revista se ha apostado por el valor la interdisciplinaridad de la publicaci\u00f3n y se han buscado investigadores que pudieran abordar el tema de estudio propuesto desde diferentes disciplinas: la publicidad, el de - recho, la psicolog\u00eda, el periodismo, el cine, la empresa. Los autores se han adentrado en distintos campos de teor\u00eda y \u00e1mbitos profesionales y nos abren, desde sus \u00e1reas del co - nocimiento, sus ideas acerca del engagement/compromiso. Tambi\u00e9n se ha querido rescatar para las Humanidades y la Comunicaci\u00f3n el t\u00e9rmino engament/compromiso, que en estas primeras d\u00e9cadas del siglo XXI hab\u00eda queda- do preso en estudios y reflexiones meramente utilitarias: c\u00f3mo conseguir el engagement, factores que lo favore - cen, porcentajes de presencia... En CyH las preguntas que se han abordado son muy distintas a las habituales propuestas en la Comunicaci\u00f3n actual: por qu\u00e9 es tan importante el engagement , por qu\u00e9 escasea tanto en nuestra cultura contempor\u00e1nea, qu\u00e9 ha hecho que desapareciera, hay algo que podamos hacer para que regrese, etc. En 2017 se ha continuado con el Plan de Comunicaci\u00f3n CyH para proseguir con el camino de mejora de notoriedad de la revista en la Comunidad Universitaria UFV, para colocar -Jos\u00e9 Luis Arias Bur\u00eda Fisioterapia Migraine\u00bb. Clin J Pain. 20 de julio de 2017. Federico Gordo Vidal Medicina \u00abCode ICU - A great opportunity for patients and cri - tical care management\u00bb. Journal of Critical Care. 20 de Julio de 2017. Alejandro Mu\u00f1oz Moreno CAFyD \u00abPerformance characteristics of soccer players rela - tion to their playing position and playing half at very high intensities in the 2013-14 Spanish La Liga season\u00bb. Human Movement Science. 6 de septiembre de 2017. TERCER CUARTIL M.\u00aa \u00c1ngeles Molina Mart\u00ednez de febredo de 2017. C. Mart\u00edn Saborido y C. Ant\u00f3n Rodr\u00edguez Unidad de Evaluaci\u00f3n de Tecnolog\u00edas Sanitarias \u00abPrediCTC, liquid biopsy in Translational Oncology. de octubre Medicina in implementing do-not-resuscitate or - ders for cardiac Revista Cl\u00ednica Espa\u00f1ola. 9 de enero Apoptotic Pathway\u00bb. Mo players\u00bb. Nutrici\u00f3n Hospitalaria. 19 de diciembre de 2017. Carlos Mart\u00edn Saborido Medicina \u00abPharmacoeconomic study comparing carbetocin fo cesarean delivery in Lima, Peru\u00bb. Journal of comparative effectiveness research. 21 de diciembre de 2017. 137 136 2017-18 Vicerrectorado de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3nMemoria UFVOtro de los retos de este a\u00f1o ha sido el de reforzar las redes sociales. Para ello se ha redise\u00f1ado el blog y reac - tualizado la presencia de CyH en YouTube realizando v\u00ed- deos y entrevistas sobre los contenidos de la revista; se ha incrementado el uso de Twitter y actualizado Facebook. Se ha realizado un v\u00eddeo sobre el compromiso y un pro - yecto visual de comunicaci\u00f3n de CyH. Un reto para el futuro inmediato es aumentar el n\u00fa - mero de miembros de los dos consejos de la revista, para incrementar el n\u00famero de participantes del Consejo de Edici\u00f3n y as\u00ed ampliar n\u00famero de revisores. Finalmente, se ha presentado un proyecto de comunica - ci\u00f3n global para este n\u00famero 14 de la revista con el t\u00edtulo de \u00abENGAGEMENT: Eng\u00e1nchate al compromiso\u00bb, que ha sido galardonado con el Premio Nacional Dircom 2018 y que ha sido seleccionado como candidato para Espa\u00f1a en los premios Internacionales de Comunicaci\u00f3n FUNDACOM. Textos publicados en el n.\u00ba 14 de la revista CyH Enga- gement: el compromiso en Comunicaci\u00f3n y Humanidades: PRESENTACI\u00d3N: \u00abEl compromiso en Comunicaci\u00f3n y Humanidades del siglo XXI\u00bb. Daniela Musicco. ESTUDIOS: \u00abEn torno al significado originario de los t\u00e9rminos \"compromiso\" y \"engagement\" en el derecho y su sentido actual\u00bb. Juan Manuel Blanch Nougu\u00e9s. \u00abEngagement y compromiso humano: los \"lugares\" de la promesa\u00bb. Juan de Dios Larr\u00fa. \u00abEngagement, una plataforma para el desarrollo de la persona\u00bb. Francisco Javier L\u00f3pez C\u00e1novas y Carlos Chiclana. \u00abC\u00f3mo la publicidad est\u00e1 cambiando la forma de crear engagement: estudio de las campa\u00f1as inte - gradas del Festival el Sol de 2015 y 2016\u00bb. Mar\u00eda Jos\u00e9 Carretero Velasco y Celia Rangel P\u00e9rez. \u00abLocura y compromiso del h\u00e9roe en Homeland y Su- lly. Lorenzo J. Torres Hortelano. \u00abEngagement y modos humanos de la espera en la antropolog\u00eda de la esperanza de Pedro La\u00edn Entral- go\u00bb. Antonio Pi\u00f1as Mesa. \u00ab\u00bfDos caras de la misma moneda?: una reflexi\u00f3n so - bre la relaci\u00f3n entre engagement y participaci\u00f3n en medios\u00bb. Ignacio Bergillos. \u00abEngagement y Fuerzas Armadas: Una reflexi\u00f3n acer - ca del compromiso y la lealtad de lo militar con la opini\u00f3n p\u00fablica\u00bb. \u00c1ngel Luis Cervera Fantoni. \u00abLa imagen como fuente de reflexi\u00f3n y compromiso \u00e9tico\u00bb. Javier Barraca Mairal. INVESTIGACIONES: \u00abCultura, internacionalizaci\u00f3n y \u00e9tica empresarial\u00bb. Cristina D\u00edaz de la Cruz y Jos\u00e9 Luis Fern\u00e1ndez Fer - n\u00e1ndez. \u00abEl contexto de los medios y la nueva racionalidad\u00bb. Juan Benavides Delgado. \u00abValores familiares y comunitarios en el cine de John Ford\u00bb. Ana Lanuza Avello, Francisco y ciuda - dan\u00eda permanente\u00bb. Silvia Rinc\u00f3n. \u00abLa Historia a trav\u00e9s de los mass media. Prensa, cine y moda (siglos XXI y XXI)\u00bb. Cristina Barreiro. \u00abLa religi\u00f3n en el espacio p\u00fablico: los s\u00edmbolos religiosos ante el derecho\u00bb. Cruz Javier Rodr\u00edguez Acevedo. RIJE - Revista Internacional Jur\u00eddica y Empresarial RIJE es una revista de periodicidad anual que nace como iniciativa de la Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas y Empresaria - les de la Universidad Francisco de Vitoria en julio de 2017. Esta publicaci\u00f3n pretende ofrecer un espacio de re - flexi\u00f3n, difusi\u00f3n e intercambio de los estudios e investiga - ciones que se hacen en las distintas \u00e1reas de conocimiento de Derecho, ADE, Marketing y Criminolog\u00eda, siempre en el \u00e1mbito internacional. Pretende facilitar la colaboraci\u00f3n en - tre la comunidad universitaria internacional en el avance del conocimiento en las disciplinas que lo integran. La revista nace con el objetivo de ser un referente en la b\u00fasqueda y contribuci\u00f3n al bien com\u00fan a trav\u00e9s del intercambio de ideas, aportaciones cr\u00edticas y considera- ciones en las \u00e1reas de su especializaci\u00f3n. Puede consultarse en l\u00ednea: http://portalderevistas.ufv. es:8080/rije. Entendemos la confianza como base del derecho y los negocios. Este primer n\u00famero, con el t\u00edtulo Confianza, pretende poner de manifiesto la importancia de la fides como piedra angular en el buen hacer profesional en el mundo jur\u00eddico y empresarial. De igual forma, esperamos que RIJE sea un referente acad\u00e9mico en el avance de la investigaci\u00f3n en ciencias sociales. PRESENTACI\u00d3N: \u00abConfianza\u00bb. Mar\u00eda Go\u00f1i Rodr\u00edguez de Almeida. ESTUDIOS: \u00abEducaci\u00f3n y relaciones familiares: ansiedad, depre - si\u00f3n y otras variables\u00bb. Jos\u00e9 Manuel Garc\u00eda Ramos, Mar\u00eda Lacalle Noriega, Mar\u00eda Consuelo Valbuena Mart\u00ednez y Aquilino Polaino Lorente. \u00abDe la gesti\u00f3n de Recursos Humanos a la respon- sabilidad en el liderazgo de las personas\u00bb. Teresa de Dios Alija, Antonio Iturmendi McLelland y Jos\u00e9 \u00c1ngel Agejas. \u00abUn modelo de planificaci\u00f3n financiera sostenible, a trav\u00e9s de un proceso de optimizaci\u00f3n\u00bb. Miguel \u00c1ngel Mart\u00edn Valmayor, Mar\u00eda Romero Cuadrado y Luis Romero.la en el centro de reflexi\u00f3n y debate no solo entre los profeso - res, sino tambi\u00e9n entre los alumnos. Para este fin, se ha conti - nuado con las actividades ya iniciadas en el anterior n\u00famero y han empezado otras nuevas entre las que cabe mencionar: Dos proyectos de innovaci\u00f3n y mejora docente: \u00abAlumnos en Acci\u00f3n\u00bb y \u00abCompartiendo Inquietudes\u00bb. Creaci\u00f3n de la web compartiendoinquietudes.com en la que profesores y alumnos han podido escribir de forma libre art\u00edculos de opini\u00f3n, breves rese\u00f1as, v\u00eddeos, reportajes... sobre el tema propuesto en CyH: el engagement. Celebraci\u00f3n de la \u00abII Jornada de Comunicaci\u00f3n UFV\u00bb abierta a profesionales, denominada \u00ab Engagement: Compromiso\u00bb. Los ponentes de la jornada fueron: Juan Manuel Cotelo, director de las pel\u00edculas La \u00faltima cima y El perd\u00f3n. Dieter Brandau, periodista y director del progra- ma de radio de La tarde de Dieter en esRadio. Jaime Lobera, director de Comunicaci\u00f3n y Marke - ting de Campofr\u00edo. Adri\u00e1n Mediavilla, director estrat\u00e9gico de la agen- cia publicidad Sra. Rushmore. En la jornada se present\u00f3 el nuevo n\u00famero 14 de la revista CyH. Creaci\u00f3n de los \u00abEncuentros Dircom UFV\u00bb para abor - dar desde el mundo de la empresa y la direcci\u00f3n de comunicaci\u00f3n temas de reflexi\u00f3n profunda como el engagement. Se ha contado con los siguientes co - laboradores: Ana\u00efs P\u00e9rez Figueras, directora de Comunicaci\u00f3n de Google Espa\u00f1a. Laura Mendiola, directora de Comunicaci\u00f3n de Red Bull Espa\u00f1a. Jaime Lobera director de Comunicaci\u00f3n de Cam - pofr\u00edo. Ademas, este a\u00f1o, la revista CyH , ha afrontado nuevos objetivos de actualizaci\u00f3n y redise\u00f1o de imagen. Imagen corporativa: Se ha completado el proceso de redise\u00f1o de la revista, en sus dos versiones en l\u00ednea e impresa. Se ha redise\u00f1ado tambi\u00e9n la portada manteniendo una l\u00ednea de dise\u00f1o homog\u00e9nea. Se ha creado una nueva imagen corporativa con nuevo logotipo y redise\u00f1o de los contenidos. Web CyH: Se ha redise\u00f1ado la nueva web comunicacion- yhombre.com con el fin de adecuar y modernizar los contenidos digitales a la nueva imagen corpo - rativa. Esta nueva versi\u00f3n de la web tiene el gran avance de ofrecer una versi\u00f3n en ingl\u00e9s para lle - gar a un p\u00fablico objetivo m\u00e1s amplio.En 2017 se han adoptado diferentes actuaciones en cuanto a los contenidos de la revista: Se ha reforzado su car\u00e1cter interdisciplinar, as\u00ed como su visi\u00f3n m\u00e1s amplia de la comunicaci\u00f3n, recupe - rando la base de humanidades. Se han reforzado los estudios, con llamamientos a escribir a autores de gran prestigio especializados en el tema propuesto para que respondieran al call for papers . En este sentido, se ha a\u00f1adido un n\u00famero m\u00e1s en el llamamiento y se ha iniciado el llamamien- to del n\u00famero 16 de la revista. Se ha hecho un trabajo de b\u00fasqueda de autores de alto nivel acad\u00e9mico y con un amplio recorrido in - vestigador para seguir creciendo paulatinamente en la mejora del impacto acad\u00e9mico de la revista. Se ha adoptado la t\u00e9cnica de b\u00fasqueda de autores por afinidad de inter\u00e9s con el tema tratado en el n\u00famero; es decir, se ha investigado previamente qu\u00e9 docto- res estaban trabajando en l\u00edneas de investigaci\u00f3n afines al engagemet y se les ha invitado a escribir un art\u00edculo. Los art\u00edculos han sido posteriormente eva - luados y han seguido el cauce normal de publicaci\u00f3n. Gracias a este trabajo previo de \u00abinvestigaci\u00f3n de investigadores\u00bb, se ha logrado que en este n\u00famero la participaci\u00f3n de otras universidades haya con- formado el 100 % del contenido; se ha conseguido romper la endogamia de la revista, abri\u00e9ndola a en - tornos universitarios externos a la UFV. A lo largo de este a\u00f1o tambi\u00e9n se han abordado cam - bios e innovaciones en aspectos t\u00e9cnicos: Se ha enlazado la nueva web con la una nueva pla - taforma de gesti\u00f3n para la revista con OJS (Open Journal System), que se pondr\u00e1 ya en marcha a partir del n\u00famero 15 de la revista. Con este nuevo siste - ma, se comenzar\u00e1 la prepublicaci\u00f3n de art\u00edculos en l\u00ednea, as\u00ed como la preparaci\u00f3n previa de tres o m\u00e1s n\u00fameros. Tambi\u00e9n se ha trabajado en aspectos de car\u00e1cter for - mal y conceptual para encaminar la revista hacia nuevas indexaciones y nuevos sellos de calidad, en busca de cumplir los requisitos t\u00e9cnicos acad\u00e9micos: Se han completado los requisitos formales para pre - parar la revista para mejorar su indexaci\u00f3n, que per - miten presentarla a sellos de calidad como el FECYT y trabajar para la inclusi\u00f3n en el WOS. Con esta fina - lidad, se han actualizado en la nueva web los textos est\u00e1ticos y se han a\u00f1adido nuevos contenidos sobre misi\u00f3n, visi\u00f3n, valores, c\u00f3digo \u00e9tico y procesos de evaluaci\u00f3n. Son pasos necesarios de cara a la pre - paraci\u00f3n de la revista para presentarla a los sellos de calidad y a nuevas listas de \u00edndices de revistas de nuestra \u00e1rea de estudio. 139 138 2017-18 Vicerrectorado de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3nMemoria UFV2.3 Responsables de Innovaci\u00f3n de las facultades de la UFV Facultad de Ciencias de la Salud Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas y Empresariales Diana Monge Mart\u00edn Teresa de Dios Alija Noemy Mart\u00edn Sanz Facultad de Ciencias de la Comunicaci\u00f3n Manuel Rodr\u00edguez Arag\u00f3n Pablo Garrido Pintado Mar\u00eda Alonso Chamorro Facultad de Educaci\u00f3n y Humanidades Facultad de Ciencias Experimentales Francisco Loro Fern\u00e1ndez Ana Mar\u00eda Relimpio Jos\u00e9 Manuel S\u00e1nchez Gal\u00e1n Javier Gal\u00e1n Anto\u00f1anzas Escuela Polit\u00e9cnica Superior Noelia Valle Ben\u00edtez Olga Pe\u00f1alba Rodr\u00edguez Jornadas VI Jornada de Innovaci\u00f3n y Mejora Docente de la Universidad Francisco de Vitoria, cuyo objetivo fue profundizar en la comprensi\u00f3n del aprendizaje significativo para la transferencia a trav\u00e9s de una experiencia activa de la metodolog\u00eda docente: \u00abAprendizaje basado en problemas y proyectos\u00bb. Junio de 2018\u00abConfianza e informaci\u00f3n en el derecho contractual europeo\u00bb. Francesco Scaglione. \u00abLa extralimitaci\u00f3n en la competencia de legislar e interpretar en materia civil. La irrupci\u00f3n excesiva del derecho p\u00fablico en el privado\u00bb. Luis Rueda Esteban. \u00abLa jurisprudencia norteamericana respecto a la concesi\u00f3n de exenciones a ciertos contenidos en las asignaturas de ciencias y educaci\u00f3n f\u00edsica\u00bb. Elena Garc\u00eda-Ant\u00f3n Palacios. NOTAS Y DICT\u00c1MENES: \u00abMisi\u00f3n personal y misiones participadas\u00bb. Jos\u00e9 Ma - r\u00eda Ortiz Ibarz y Natalia Sarri\u00f3n. \u00abEl papel del terrorismo en el comportamiento de las llegadas de turistas internacionales mensuales en los Estados Unidos\u00bb. Manuel Monge y Enrique Crist\u00f3bal.RECENSIONES Y DOCUMENTOS: \u00abR\u00e9gimen jur\u00eddico y pr\u00e1ctica del juramento en Espa - \u00f1a\u00bb. Alicia Chaves Mora. Xiphias Gladius Revista anual sobre estudios interdisciplinares de teor\u00eda mim\u00e9tica dentro de la l\u00ednea de investigaci\u00f3n desarrollada por el Grupo de Investigaci\u00f3n sobre Violencia y Religi\u00f3n del que forman parte universidades nacionales e internacionales. Su l\u00ednea de trabajo y resultados obtenidos coinciden con los promovidos por la Fundaci\u00f3n IMITATIO y la asociaci\u00f3n Collo - quium on Violence & Religion, (COV&R) dedicadas al desarro - llo, cr\u00edtica y aplicaci\u00f3n de la teor\u00eda mim\u00e9tica de Ren\u00e9 Girard. El primer n\u00famero ser\u00e1 publicado en noviembre de 2018. Puede consultarse en l\u00ednea: http://portalderevistas.ufv. es:8080/xgladius INNOVACI\u00d3N Y EMPRENDIMIENTO Organigrama Direcci\u00f3n de Innovaci\u00f3n y Emprendimiento 2. Instituto de Innovaci\u00f3n Datos a destacar 92 proyectos de innovaci\u00f3n, financiados por el Instituto. Inscripciones de m\u00e1s de 130 profesores a la Jornada de Innovaci\u00f3n en junio de 2018. Puesta en pr\u00e1ctica del sMOOC \u00abAntropolog\u00eda para la vida\u00bb que comenz\u00f3 en septiembre de 2017 con 450 alumnos. Implantaci\u00f3n y experimentaci\u00f3n de la herramien - ta docente Lightboard para uso metodol\u00f3gico del tipo flipped learning . Se ha creado el Repositorio de Buenas Pr\u00e1cticas Docentes en innovaci\u00f3n en la Universidad Francisco de Vitoria, cuyo objetivo es reconocer la gran labor de los docentes y contagiar su esp\u00edritu innovador al resto del profesorado. Es - tos v\u00eddeos son viralizados en las redes sociales cada semana. El Instituto de Innovaci\u00f3n de la Universidad Francis-co de Vitoria naci\u00f3 a finales de 2013, con el deseo de un grupo de profesores de compartir experiencias de inno - vaci\u00f3n y de implantar medios tecnol\u00f3gicos, as\u00ed como nuevos recursos para investigaciones de excelencia. La verdadera innovaci\u00f3n consiste en la capacidad de esti- mular las estructuras fundamentales que constituyen a la Comunidad Universitaria como comunidad de personas. Sus objetivos son: Impulsar la innovaci\u00f3n y mejora docente en el en- torno universitario. La promoci\u00f3n y el fomento de modelos educativos innovadores de formaci\u00f3n integral centrados en la persona. La investigaci\u00f3n en el \u00e1rea de la innovaci\u00f3n docente y la difusi\u00f3n de los nuevos avances en innovaci\u00f3n mediante la organizaci\u00f3n de cursos, jornadas, con - gresos y otras actividades.141 140 2017-18 Vicerrectorado de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3nMemoria UFVComunicaciones en congresos o revis- tas de los Proyec - tos de Innovaci\u00f3n 2018Xornada de Debate. A Coru\u00f1a, Fronte da R\u00eda. 27 de enero-2 de febrero de 2018. Alfonso D\u00edaz Revilla (prof. UDC), Lago Carro (Ergosfera), Emilio Vega (directivo de Foro C\u00edvico). Presentan y moderan: Mar\u00eda Antonia Fern\u00e1ndez Nieto (prof. UFV) y Joaqu\u00edn Mosquera Casares (prof. UFV). 1.\u00ba Congreso Mundial de Educaci\u00f3n, Innovaci\u00f3n e Investigaci\u00f3n Educati - va. EDUCA 2018. \u00abProyecto de Innovaci\u00f3n Educativa en la Universidad: del di\u00e1logo entre ciencias a la Formaci\u00f3n Integral del alumno\u00bb (23 de febrero). Ponencia. Publicada en actas. 14.\u00ba Congreso Internacional de la Actividad F\u00edsica y el Deporte y la Salud. \u00abTrabajo Interdisciplinar entre profesional de CAFyD y Obstetricia: la im - portancia del deporte durante el embarazo\u00bb. Publicado en actas. Revista Comunicaci\u00f3n y Hombre n.\u00ba 14. Daniela Mussico. Interrelaci\u00f3n con los Proyectos de Innovaci\u00f3n y Mejora Docente \u00abCompartiendo Inquietu - des\u00bb y \u00abAlumnos en Acci\u00f3n\u00bb. Jornada CEI Aprendizaje y Servicio. A. Mu\u00f1oz, M. Rodr\u00edguez, I. Quintana, V. Fern\u00e1ndez, V. S\u00e1nchez-Migall\u00f3n, P . Gonz\u00e1lez, J. Acebes, J. Runners For Ethiopia-UFV. Jornada CEI Conocimiento y Pr\u00e1ctica del Aprendizaje-Servicio. Alejan- dro Mu\u00f1oz Moreno. Runners for Ethiopia y Semana de Deporte para el Cambio. Facultad de Educaci\u00f3n y Psicolog\u00eda de la Universidad de Navarra. 29 de septiembre 2017. Manuel Rodr\u00edguez Arag\u00f3n. Runners For Ethio - pia-UFV Jornada CEI Aprendizaje Servicio - Universidad de Pamplona. Internacional Days 2018 - Thomas More. Manuel Rodr\u00edguez Arag\u00f3n. Fli - pped classroom, v\u00eddeos y e-health. Jornada CEI Conocimiento y Pr\u00e1ctica del Aprendizaje-Servicio. Runners for Ethiopia y Semana de Deporte para el Cambio. Manuel Rodr\u00edguez Ara- g\u00f3n y Alejandro Mu\u00f1oz Moreno. Facultad de Educaci\u00f3n.Curso 2017/18 Premios Premios Dircom Ram\u00f3n del Corral 2018: El Instituto de Innovaci\u00f3n ha fi - nanciado el Proyecto de Innovaci\u00f3n y Mejora Docente \u00abCompartiendo inquietudes\u00bb, un \u00e1mbito participativo abierto a investigadores y profeso - res de otras universidades y a profesionales de medios de comunicaci\u00f3n en activo. El profesorado y los Profesores Encargados de Curso (PEC) de 2.\u00ba de Periodismo han realizado un trabajo colaborativo en el que se han compartido los resultados de diferentes reflexiones realizadas por alum - nos, profesores y profesionales con una misma inquietud tem\u00e1tica. Los miembros del proyecto han sido Pablo Iglesias, Mateusz Pietraszek, Guillermo Vila, Daniel de la Rosa, Fernando de Haro, Humberto M. Fresne - da, Javier Cervera, Ernesto S. de Buruaga, Isidoro Jim\u00e9nez Zamora, P . J. Ro - dr\u00edguez Abad\u00e1n, Laura Zazo y la alumna en pr\u00e1cticas M\u00f3nica Aranguren.9 de abril de 2018Publicaciones Ebook de la IV Jornada de Innovaci\u00f3n y Mejora Docente A lo largo de 2017 se ha preparado la publicaci\u00f3n del ebook de la IV Jornada de Innovaci\u00f3n. Se titula Buscando perspectivas en comunidad. Ha sido editado por T. de Dios Alija, F. Loro Fern\u00e1ndez y S. Cazzanelli y publicado por la editorial de la Universidad Francisco de Vitoria. Contiene 107 p\u00e1ginas con todos los proyectos presentados a lo largo de la IV Jornada de Innovaci\u00f3n y Mejora Docente UFV, art\u00edculos de profundizaci\u00f3n de los proyectos de innovaci\u00f3n presentados en esa ocasi\u00f3n y los v\u00eddeos de algunas presentaciones.2017 Redes sociales Las estad\u00edsticas de las redes sociales del Instituto de Innovaci\u00f3n de UFV han aumentado cuantitativamente, llegando a 2084 seguidores entre to - das las redes y 25 subscripciones a nuestro canal de YouTube, gracias a la interacci\u00f3n establecida en el sMOOC de Antropolog\u00eda para la Vida. Nuestras redes van mejorando progresivamente. Todas las semanas vira - lizamos un literato, un innovador, un poeta... con una frase innovadora. Nos hemos centrado en Twitter @innovacionufv y Facebook https://www. facebook.com/profile.php?id=100008384321436. Adem\u00e1s, en el blog del Instituto de Innovaci\u00f3n https://innovacionufv.com/blog/ se ha creado un repositorio de v\u00eddeos de Buenas Pr\u00e1cticas Docentes en innovaci\u00f3n en la Universidad Francisco de Vitoria, cuyo objetivo es reconocer la gran labor de los docentes. Estos v\u00eddeos son viralizados en las redes sociales cada semana. https://innovacionufv.com/repositorio-de-buenas-practicas/. La antropolog\u00eda humanista de la UFV ha llegado a 450 personas que se han inscrito en el sMOOC. El mensaje antropol\u00f3gico se ha transmitido por 17 pa\u00edses. https://www.canvas.net/browse/francisco-de-vitoria/courses/ antropologia-para-la-vida. El Instituto de Innovaci\u00f3n tambi\u00e9n est\u00e1 presente en Instagram https:// www.instagram.com/innovacionufv/ y en YouTube, donde se encuentra el repositorio de Buenas Pr\u00e1cticas Docentes, entrevistas a profesores in - novadores y grabaciones de jornadas https://www.youtube.com/chan- nel/UClZSHV4nnOMWoGSChVmxubg.Curso 2017/18143 de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3nMemoria UFVConvocatoria de ayudasIV Convocatoria de Ayudas Propias a Proyectos de Innovaci\u00f3n y Me - jora Docente A\u00f1o 2018 En octubre de 2017 se public\u00f3 en la web del Instituto de Innovaci\u00f3n el texto de la IV Convocatoria de Ayudas Propias a Proyectos de Innovaci\u00f3n y Mejora Docente para el a\u00f1o 2018. Los destinatarios de estas ayudas fueron todos los profesores univer - sitarios que quisieran participar individualmente o en un grupo en el desarrollo de alguna actividad o recurso de mejora o que propusiera una innovaci\u00f3n docente. Los proyectos grupales de innovaci\u00f3n y mejora docente se han podido presentar de manera que enfocaran la realiza - ci\u00f3n de sus actividades en un marco inter o transdisciplinar, en el \u00e1mbito de una o varias asignaturas y titulaciones, as\u00ed como en colaboraci\u00f3n con otros centros. Las l\u00edneas prioritarias de innovaci\u00f3n y mejora docente establecidas en la convocatoria son las que integran la convergencia entre las demandas del Espacio Europeo de Educaci\u00f3n Superior y las diferentes estrategias universitarias. Son las siguientes: Creaci\u00f3n de nuevas metodolog\u00edas de ense\u00f1anza-aprendizaje que con- sideren los fundamentos de las diversas disciplinas en orden a la inte - graci\u00f3n de los saberes. Se da especial relevancia a la generaci\u00f3n de contenidos que respondan a los desaf\u00edos relacionados con la vida real (aprendizaje basado en proyectos) y a los proyectos que implementen la metodolog\u00eda de aprendizaje significativo y experiencial: learning by doing, coaching, etc. Trabajo en comunidad docente de aprendizaje para la reflexi\u00f3n profun- da sobre las ciencias, los prop\u00f3sitos y objetivos de la ense\u00f1anza de cada materia y la necesidad de coordinaci\u00f3n en la transformaci\u00f3n de las me - todolog\u00edas y sistemas de evaluaci\u00f3n. El trabajo se orienta al desarrollo profesional y la plenitud personal. Elaboraci\u00f3n de contenidos y programas acad\u00e9micos para las modali- dades de educaci\u00f3n b-learning y e-learning (cursos masivos abiertos en l\u00ednea: MOOC y SMOOC) as\u00ed como el dise\u00f1o de las estrategias de aprendi - zaje pertinentes para estos tipos de cursos. En diciembre de 2017 la comisi\u00f3n evaluadora analiz\u00f3 las 92 propuestas presentadas y resolvi\u00f3 la convocatoria aprobando a 88.Octubre de 2017 Creaci\u00f3n de nuevo material docentesMOOC de Antropolog\u00eda para la Vida El Instituto de Innovaci\u00f3n UFV desarroll\u00f3 el MOOC de Antropolog\u00eda para la Vida de la UFV a lo largo del 2017, del 11 de septiembre al 23 de octubre. Un MOOC es un curso en l\u00ednea con la opci\u00f3n de registro gratuito y abierto. Se ha elegido el sMOOC buscando una pedagog\u00eda conectivista en todos los espacios de software social, contribuyendo a la dinamizaci\u00f3n de la inteligencia colectiva. La finalidad de este cur - so es el estudio del ser humano. Los objetivos han sido planificados siguiendo la taxonom\u00eda de Bloom y la finalidad de los contenidos. Los contenidos se han distribuido en 6 semanas, comenzando con una encuesta de conocimientos previos en el m\u00f3dulo 0 y un repaso del m\u00f3dulo 7. Hemos usado diferentes v\u00edas de comunicaci\u00f3n: v\u00eddeos, PDF, infograf\u00edas, etc. Dise\u00f1o de sistemas de evaluaci\u00f3n continua a trav\u00e9s de la constataci\u00f3n de resultados de aprendizaje que demuestren el desarrollo de competencias espec\u00edficas, gen\u00e9ricas o transversales.Septiembre-octubre de 2017Colaboraciones Implantaci\u00f3n del flipped learning en la UFV Organizado por la Direcci\u00f3n de Innovaci\u00f3n y Emprendimiento, el inventor del flipped learning, Jonathan Bergmann y Ra\u00fal Santiago \u2014su hom\u00f3logo en Espa - \u00f1a\u2014 visitaron la UFV para trabajar sobre esta nueva metodolog\u00eda. Los docentes de varias facultades y grados tuvieron la oportunidad de conversar con ellos para perfilar y adaptar la clase a las exigencias de sus diferentes asignaturas. Para implantar esta metodolog\u00eda en la Universidad una de las herramien - tas innovadoras que se han utilizado ha sido una lightboard, para lo cual el Instituto de Innovaci\u00f3n ha invertido en una sala de grabaci\u00f3n especial para el uso de dicha pizarra. Entre los profesores que han aprovechado est\u00e1 nue - va herramienta est\u00e1n Rafael Ale, Carlos Poza Lara, Manuel Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Arag\u00f3n, Noelia Valle, Jos\u00e9 Manuel S\u00e1nchez Gal\u00e1n y dos profesores externos: Javier Rodr\u00edguez, de la Universidad de Ja\u00e9n, y Radek Biernacki, profesor de la Universidad Finis Terrae de Santiago de Chile. Asimismo, han realizado tra - bajos con la Lightboard los profesores de la Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas y Empresariales (https://youtu.be/1ndIy6REg1U), los alumnos de la Facultad de Comunicaci\u00f3n Audiovisual y de la Facultad de Ciencias Experimentales. Actualmente nos solicitan desde otras universidades, como la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid, acceder a nuestra aula de grabaci\u00f3n con la lightboard.Noviembre de 2017 III Seminario de Innovaci\u00f3n El 27 de febrero de 2018 tuvo lugar Tercer Seminario de Innovaci\u00f3n. Este seminario ha sido organizado de manera conjunta con los Premios Raz\u00f3n Abierta. La ponente invitada fue Claudia Estela Vanney, ganadora de la pa - sada edici\u00f3n de los Premios Raz\u00f3n Abierta, directora del Instituto de Filoso - f\u00eda de la Universidad Austral y Visiting Scholar de la Universidad de Oxford. El objetivo de este seminario ha sido intercambiar ideas para desarrollar y fomentar nuevos modos de ense\u00f1ar que estimulen el aprendizaje y fa - vorezcan la formaci\u00f3n integral centrada en la persona. Nuestro prop\u00f3si - to ha sido reunir a un grupo selecto de representantes de la comunidad educativa para reflexionar y dialogar sobre la innovaci\u00f3n en la docencia universitaria junto con la profesora Vanney. En el seminario-taller, cada asistente ha tenido la oportunidad de compar - tir sus ideas, proyectos e inquietudes sobre la educaci\u00f3n superior y gene - rar un espacio de encuentro y feedback que pudiera beneficiar a toda la Comunidad Universitaria. El punto de partida fue la lectura del texto con que la profesora Vanney pre - sent\u00f3 su candidatura a los Premios Raz\u00f3n Abierta, una reflexi\u00f3n brillante acerca del determinismo o indeterminismo en el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n. Tras su lectura, se plantearon preguntas que despertaron un di\u00e1logo activo que ayudaron a plantearse el desarrollo de nuevos modos de ense\u00f1ar que estimulen el aprendizaje y la formaci\u00f3n integral de cada persona.Febrero de 2018145 144 2017-18 Vicerrectorado de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3nMemoria UFVReuniones de seguimientoSeguimiento del estado de evoluci\u00f3n y finalizaci\u00f3n de los proyectos financiados en la IV Convocatoria de Ayudas Propias a Proyectos de Innovaci\u00f3n y Mejora Docente A lo largo del a\u00f1o 2018, el Instituto de Innovaci\u00f3n ha llevado a cabo un proceso de seguimiento de los avances de cada uno de los proyectos de innovaci\u00f3n financiados en la IV Convocatoria de Ayudas Propias a Proyec - tos de Innovaci\u00f3n y Mejora Docente (a\u00f1o 2018). Asimismo, aprovechando la ayuda de los responsables de innovaci\u00f3n presentes en los grados de la UFV, se han monitorizado las iniciativas de innovaci\u00f3n que se est\u00e1n de - sarrollando en los diferentes grados y que no est\u00e1n incluidas en ninguna convocatoria para ayudas. Estas \u00absesiones de control\u00bb se realizaron los d\u00edas 27 de septiembre de 2017, 18 de abril y 22 de mayo de 2018. En ellas se puso de manifiesto el buen estado de evoluci\u00f3n de casi todos los proyectos. En diciembre de 2017 finaliz\u00f3 la III Convocatoria de Ayudas Propias a Proyectos de Innovaci\u00f3n y Mejora Docente. 15 proyectos llevaron a cabo satisfactoriamente la tarea investigadora. Todo esto ha quedado reflejado en las memorias finales de los proyectos. Del mismo modo, en las reu- niones de abril y mayo se planific\u00f3 la fecha, el tema, la organizaci\u00f3n y la agenda de la VI Jornada de Innovaci\u00f3n.Mayo de 2018 Proyectos de Innovaci\u00f3n aprobados en la IV Convocatoria de Ayudas Propias a Proyectos de Innovaci\u00f3n y Mejora Docente A\u00f1o 2017 1. Proyecto \u00abVita sine luce nulla vita est\u00bb Docente responsable: Emilio Delgado Martos Miembro: Miguel Hern\u00e1ndez Ca\u00f1adas Solicitud admitida Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica: 1500 \u20ac 2. Proyecto \u00abIntercambios urbanos. Estrategias V\u00bb Docente responsable: Mar\u00eda Antonia Fern\u00e1ndez Nieto Miembro: Joaqu\u00edn Mosquera Casares Solicitud admitida Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica: 500 \u20ac 3. Proyecto \u00abDise\u00f1o y autoconstrucci\u00f3n de aulas exteriores en el campus UFV\u00bb Docente responsable: Manuel de Lara Ruiz Miembros: Felipe Samar\u00e1n Sal\u00f3 Manuel de Lara Ruiz Emilio Delgado Martos Solicitud admitida Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica: 400 \u20ac 4. Proyecto \u00abProyecto y autoconstrucci\u00f3n de prototipo para m\u00f3dulos para emergencias\u00bb Docente responsable: Carlos Pesqueira Calvo Miembro: Manuel de Lara Ruiz Solicitud admitida Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica: 400 \u20acDesarrollo de proyectos de colaboraci\u00f3n entre la Universidad y los agen - tes sociales (empresas, asociaciones, fundaciones, etc.) que den especial relevancia al trabajo de los estudiantes. Se trabaja en necesidades reales del entorno con la finalidad de mejorarlo (aprendizaje-servicio) y a los recursos docentes y estrategias educativas que faciliten la inclusi\u00f3n de personas con necesidades educativas especiales. Dise\u00f1o instruccional de v\u00eddeos para Biblioteca Se ha trabajado en el dise\u00f1o instruccional de v\u00eddeos formativos para la Biblioteca UFV. Con un hilo conductor pedag\u00f3gico, se combinan v\u00eddeos de explicaci\u00f3n de los componentes del equipo de biblioteca y videotu- toriales de acceso a los recursos de la p\u00e1gina web de la UFV: repositorio, buscadores de libros, herramientas de investigaci\u00f3n, etc. Dise\u00f1o instruccional del SPOC de Publicaciones Actualmente se est\u00e1 desarrollando el curso formativo sobre el trabajo fin de grado, junto al departamento de Publicaciones. El objetivo general es desarrollar el car\u00e1cter investigador en los alumnos, ense\u00f1arles las pautas a seguir en la planificaci\u00f3n de un TFG y guiarles en el proceso educativo: objetivos, acotaci\u00f3n del tema a investigar, fuentes bibliogr\u00e1ficas, innova - ci\u00f3n, preparaci\u00f3n de la exposici\u00f3n, etc. MOOC \u00abEl sentido busca al hombre\u00bb y virtualizaci\u00f3n de curso El Instituto Newman ha solicitado un MOOC, curso masivo, abierto y en l\u00ednea, para que los participantes comprendan el sentido de la vida y res - pondan a importantes preguntas, como por ejemplo: \u00bfTiene alg\u00fan sentido el sufrimiento? \u00bfExiste Dios? Y si existe, \u00bfle importa mi vida, le importa mi sufrimiento y el de todos los hombres? \u00bfSer libre es no atarse a nada? Se est\u00e1 trabajando en el dise\u00f1o instruccional, estructurando los m\u00f3dulos, actividades y material did\u00e1ctico para su futura digitalizaci\u00f3n. Cuestionario sobre el uso de metodolog\u00edas activas en la UFV El Instituto de Innovaci\u00f3n de la UFV envi\u00f3 un cuestionario sobre el uso de metodolog\u00edas activas en la UFV a todos los docentes de la Universidad el 1 de mayo del 2018. https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeQAMn0WB1LdjWgO3RIR- xJM6cQAP2x5kgXLx7d26I1nBh2nYw/viewform?usp=sf_link Dicho cuestionario presentaba una serie de preguntas relacionadas con las metodolog\u00edas activas en los procesos de ense\u00f1anza-aprendizaje y su objetivo era identificar cu\u00e1les de ellas se est\u00e1n aplicando en la UFV, para as\u00ed enfocar estrategias que permitan orientar el proceso de ense\u00f1an- za-aprendizaje a la formaci\u00f3n de profesionales y cient\u00edficos centrados en la persona. A finales de mayo, 219 profesores hab\u00edan contestado a dicho cuestionario y las metodolog\u00edas m\u00e1s usadas son: lecci\u00f3n expositiva y es- tudio de casos.Curso 2017/18147 146 2017-18 Vicerrectorado de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3nMemoria UFV11. Proyecto \u00abProyecto transversal de innovaci\u00f3n en Matem\u00e1ticas aplicadas a la Biotecnolog\u00eda. (Parte 2)\u00bb Docente responsable: Mar\u00eda Arroyo Hern\u00e1ndez Miembros: Javier Calzada Funes Juan Antonio Egea G\u00f3mez Mar\u00eda Posada Ayala Solicitud admitida Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica: 780 \u20ac 12. Proyecto \u00abInnovation Hub\u00bb Docente responsable: Noelia Valle Ben\u00edtez Miembro: Pablo Ahijado Aparicio Solicitud admitida Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica: 1100 \u20ac 13. Proyecto \u00abCreaci\u00f3n de una comunidad de aprendizaje docente en red como propuesta de formaci\u00f3n com- partida\u00bb Docente responsable: Jos\u00e9 Manuel S\u00e1nchez Gal\u00e1n Miembros: Ignacio Ros Bernal Alejandro Mu\u00f1oz Moreno Pablo Gonz\u00e1lez Frutos Patricia Ruiz Bravo Jorge Acebes S\u00e1nchez Rafael Alarc\u00f3n Guerrero Berta Moreno Heredero Luis Jorreto Pardo Pilar Jerez Villanueva Eulisis Smith Palacio Solicitud admitida Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica: 900 \u20ac 14. Proyecto \u00abDe las metodolog\u00edas activas en el aula al \u00e9xito en el Trabajo de Fin de Grado y la vida profesional\u00bb Docente responsable: Pablo Gonz\u00e1lez Frutos Miembros: Esther Morencos Mart\u00ednez Juan Fraile Ruiz Mar\u00eda Gil Izquierdo Solicitud admitida Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica: 2000 \u20ac 15. Proyecto \u00abAprendizaje Servicio: Runners For Ethiopia\u00bb Docente responsable: Alejandro Mu\u00f1oz Moreno Miembros: I\u00f1aki Quintana Garc\u00eda-Milla Manuel Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Arag\u00f3n Violeta S\u00e1nchez-Migall\u00f3n Mill\u00e1n Jorge Acebes S\u00e1nchez Pablo Gonz\u00e1lez Frutos Solicitud aprobada sin dotaci\u00f3n econ\u00f3mica 16. Proyecto \u00abLecciones en v\u00eddeo con pizarra frontal. Una manera atractiva de aplicar el flipped classroom\u00bb Docente responsable: Jos\u00e9 Manuel S\u00e1nchez Gal\u00e1n Miembros: Noelia Ben\u00edtez Solicitud admitida Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica: 889.99 \u20ac5. Proyecto \u00abDesarrollo e implementaci\u00f3n de infograf\u00edas en la docencia de microbiolog\u00eda en el \u00e1mbito biosa- nitario\u00bb Docente responsable: Alba Blesa Esteban Miembros: Olga Zafra Amor\u00f3s Estela P\u00e9rez Lago Cruz Santos Tejedor Solicitud admitida Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica: 200 \u20ac 6. Proyecto \u00abConversaciones inter-ciencias\u00bb Docente responsable: Maite Iglesias Badiola Miembros: \u00c1ngel S\u00e1nchez-Palencia Mart\u00ed Javier Sierra Ist\u00fariz Francisco Javier Mula Garc\u00eda Antonio Egea G\u00f3mez Javier Calzada Funes Pilar Gim\u00e9nez Armentia Solicitud admitida Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica: 500 \u20ac 7. Proyecto \u00abEstudio dirigido de las asignaturas de microbiolog\u00eda para la realizaci\u00f3n de ex\u00e1menes de respuesta m\u00faltiple\u00bb Docente responsable: Olga Zafra Amor\u00f3s Miembros: Alba Blesa Esteban Estela P\u00e9rez Lago Cruz Santos Tejedor Solicitud aprobada sin dotaci\u00f3n econ\u00f3mica 8. Proyecto \u00abLa microbiolog\u00eda entra por los ojos: elaboraci\u00f3n de v\u00eddeos did\u00e1cticos en la pr\u00e1ctica de microbio - log\u00eda\u00bb Docente responsable: Estela P\u00e9rez Lago Miembros: Olga Zafra Amor\u00f3s Alba Blesa Esteban Cruz Santos Tejedor Solicitud aprobada sin dotaci\u00f3n econ\u00f3mica 9. Proyecto \u00abDivulgando ciencia\u00bb Docente responsable: Noelia Valle Ben\u00edtez Miembros: Ramiro Perezzan Ropdr\u00edguez Pablo Garrido Pintado Javier Calzada Funes Javier Sierra Ist\u00fariz Raquel Caerols Mateo \u00c1gueda Tejera Mar\u00eda Arroyo Hern\u00e1ndez Mar\u00eda Posada Ayala Olga Zafra Amor\u00f3s Estela P\u00e9rez Lago Diego Herr\u00e1ez Aguilar Susana Mart\u00edn Hernaez Fernando Berrendero Ester Mart\u00edn Villar Esther Grueso Alba Blesa Esteban Noelia Valle Ben\u00edtez Solicitud admitida Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica: 1500 \u20ac 10. Proyecto \u00abBioestad\u00edstica: Seamos nuestro propio laboratorio (II)\u00bb Docente responsable: Mar\u00eda Arroyo Hern\u00e1ndez Solicitud admitida Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica: 490 \u20ac149 148 2017-18 Vicerrectorado de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3nMemoria UFV24. Proyecto \u00abDecisiones centradas en la persona. Un caso integrador de Direcci\u00f3n Comercial y de Marketing, Direcc\u00f3n de RR. HH. y Control de Gesti\u00f3n\u00bb Docente responsable: Eduardo Gallo Rodr\u00edguez Miembro: Noelia Valle Ben\u00edtez Solicitud admitida Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica: 200 \u20ac 25. Proyecto \u00abPerspectiva internacional de la contrataci\u00f3n privada en Espa\u00f1a y la UE\u00bb Docente responsable: Mar\u00eda P\u00e9rez Pereira Miembros: Thais Cintia Carnio Yasm\u00edn Torres Torres Vilma S\u00e1nchez del Castillo Solicitud admitida Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica: 800 \u20ac 26. Proyecto \u00abElaboraci\u00f3n de un manual docente para el repensamiento y la renovaci\u00f3n metodol\u00f3gica en las materias jur\u00eddicas\u00bb Docente responsable: Antonio Santos Mart\u00ednez Miembros: Zulema Calder\u00f3n Corredor Mar\u00eda Lacalle Noriega Lorena Velasco Guerrero Jes\u00fas Miguel Santos Rom\u00e1n Solicitud aprobada sin dotaci\u00f3n econ\u00f3mica 27. Proyecto \u00abVertebraci\u00f3n de las Humanidades en el Grado en Derecho\u00bb Docentes responsables: Sof\u00eda Borgia Sorrosal Marta Roc\u00edo As\u00edn S\u00e1nchez Miembros: Mar\u00eda Amalia Fan\u00e1 del Valle Villar Fernando Garrido Polonio Juan Palao Uceda M\u00f3nica Altarriba Garc\u00eda Juan Jes\u00fas \u00c1lvarez \u00c1lvarez Leopoldo Jos\u00e9 Prieto L\u00f3pez Jos\u00e9 \u00c1ngel Agejas Esteban \u00c1lvaro de la Torre Gil Rafa Monjo Sacrist\u00e1n Jes\u00fas Miguel L\u00f3pez Nieto Mar\u00eda Jos\u00e9 Puente Serrano Zulema Calder\u00f3n Corredor M\u00f3nica Mu\u00f1oz-Alonso L\u00f3pez \u00c1lvaro P\u00e9rez Araujo Carmen de la Calle Maldonado Solicitud admitida Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica: 570 \u20ac 28. Proyecto \u00abEl perfil de innovaci\u00f3n del profesorado de los Grados en Magisterio UFV: evaluaci\u00f3n y formaci\u00f3n\u00bb Docente responsable: Francisco Jos\u00e9 Fern\u00e1ndez Cruz Solicitud admitida Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica: 1000 \u20ac 29. Proyecto \u00abDesarrollos did\u00e1cticos y pedag\u00f3gicos de un modelo dial\u00f3gico de formaci\u00f3n\u00bb Docente responsable: Gemma Ruiz Varela Miembros: Salvador Ortiz de Montellano del Puerto Jos\u00e9 \u00c1ngel Agejas Esteban Cristina Ruiz-Alberdi Fern\u00e1ndez Susana Mir\u00f3 L\u00f3pez Fidel Rodr\u00edguez Legendre Solicitud admitida Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica: 1000 \u20ac17. Proyecto \u00abVive la historia de occidente. La historia a trav\u00e9s de un juego de rol basado en hitos deportivos\u00bb Docente responsable: Jos\u00e9 Manuel S\u00e1nchez Gal\u00e1n Solicitud admitida Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica: 1500 \u20ac 18. Proyecto \u00abTrabajo en comunidad docente de aprendizaje para la reflexi\u00f3n profunda sobre las ciencias, los prop\u00f3sitos y objetivos de la ense\u00f1anza de cada materia y la necesidad de coordinaci\u00f3n en la transformaci\u00f3n de las metodolog\u00edas y sistemas de evaluaci\u00f3n, orientados al desarrollo profesional y la plenitud personal\u00bb Docente responsable: Yolanda L\u00f3pez Cerezo Solicitud admitida Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica: 500 \u20ac 19. Proyecto \u00abPropuesta de innovaci\u00f3n metodol\u00f3gica para la asignatura \u00abContabilidad Financiera\u00bb mediante la integraci\u00f3n de programas inform\u00e1ticos de gesti\u00f3n\u00bb Docente responsable: Ram\u00f3n Fern\u00e1ndez de Caleya Dalmau Miembros: Juli\u00e1n Romero Paredes Juan Pablo Romero Mu\u00f1oz Mar\u00eda Teresa Grande Rodr\u00edguez Diego Jos\u00e9 Palacios Casta\u00f1eda Salvador Espinosa Ram\u00edrez Solicitud admitida Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica: 1980 \u20ac 20. Proyecto \u00abConcurso de trabajos de investigaci\u00f3n de marketing social: Las caracter\u00edsticas identitarias de los j\u00f3venes latinoamericanos en Madrid y el impacto del marketing sobre ellos\u00bb Docente responsable: Alfonso J. Torres Mar\u00edn Miembros: Cruz Santos Tejedor Olga Zafra Amor\u00f3s Solicitud admitida Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica: 1100 \u20ac 21. Proyecto \u00abRealizaci\u00f3n del Trabajo Fin de Grado a trav\u00e9s del uso de Simuladores inform\u00e1ticos de Negocio, como herramienta y experiencia innovadora de aprendizaje digital\u00bb Docente responsable: Inmaculada Puebla S\u00e1nchez Solicitud admitida Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica: 1000 \u20ac 22. Proyecto \u00abCaso Integrador: Simulador transversal entre varias materias como elemento diferenciador e hilo conductor como experiencia de aprendizaje en grupos colaborativos\u00bb Docente responsable: Inmaculada Puebla S\u00e1nchez Miembros: Mar\u00eda Teresa Grande Rodr\u00edguez Solicitud aprobada sin dotaci\u00f3n econ\u00f3mica 23. Proyecto \u00abUna propuesta de innovaci\u00f3n docente a trav\u00e9s de la redefinici\u00f3n de competencias y de su eva- luaci\u00f3n dentro del Integral Leadership Program (Escuela de Gobierno y Liderazgo)\u00bb Docente responsable: Carlos Poza Lara Solicitud admitida Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica: 800 \u20ac151 150 2017-18 Vicerrectorado de Proyecto Twin responsable: Ana Cruz Miembros: Esther Legaria Gaztambide Ana Puebla Villaescusa Juan Carlos L\u00f3pez Gil \u00c1ngeles Moti\u00f1o Palacios Beatriz M\u00e1rquez Arce Sebasti\u00e1n Ram\u00edrez Cruz Carlota L\u00f3pez Dom\u00ednguez Fernando Aguilar Mart\u00ednez \u00c1ngel Luis Salcedo Mingoarranz Lorena de Agust\u00edn Sierra Claudia Moncada Monte Mar\u00eda Carreter Garnica Adri\u00e1n Poveda Escolar Laura Corregidor Luna Manuel Junco Vald\u00e9s Carolina L\u00f3pez L\u00f3pez Solicitud aceptada Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica: 1000 \u20ac 41. Proyecto \u00abAtlas de histolog\u00eda animal y vegetal: material docente en formato electr\u00f3nico\u00bb Docente responsable: Mar\u00eda Teresa Grande Rodr\u00edguez Miembro: Lourdes Rufo Nieto Solicitud aceptada Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica: 200 \u20ac 42. Proyecto \u00abDise\u00f1o de un banco de \u00edtems calibrados en los ex\u00e1menes de Grado en Fisioterapia\u00bb Docente responsable: Juan Nicol\u00e1s Cuenca Zald\u00edvar Miembros: Alejandro Leal Qui\u00f1ones Javier \u00c1lvarez Gonz\u00e1lez Vanesa Gonz\u00e1lez Bellido Mar\u00eda Treresa de Vega Escobar Solicitud aprobada sin dotaci\u00f3n econ\u00f3mica 43. Proyecto \u00abOptimizaci\u00f3n de la App Socrative en procesos de evaluaci\u00f3n formativa\u00bb Docente responsable: Juan Fraile Miembros: Jos\u00e9 Manuel S\u00e1nchez Gal\u00e1n Patricia Ruiz Bravo Ernesto Panadero Calder\u00f3n Solicitud aprobada sin dotaci\u00f3n econ\u00f3mica 44. Proyecto \u00abSimulaci\u00f3n cl\u00ednica en procedimientos de intervenci\u00f3n fisioter\u00e1pica a partir de la caracterolog\u00eda, las habilidades y competencias personales\u00bb Docentes responsables: Mar\u00eda de las Mercedes Franco Hidalgo-Chac\u00f3n Miembros: Jos\u00e9 Bernardo D\u00edaz-Maroto Oro M.\u00aa Bel\u00e9n Flor Vanesa Gonz\u00e1lez Bellido Alejandro Leal Qui\u00f1ones Solicitud admitida Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica: 46 \u20ac 45. Proyecto \u00abDiagn\u00f3stico y propuesta de mejora en la evaluaci\u00f3n continua del profesor UFV\u00bb Docente responsable: Manuel J. Rodr\u00edguez Arag\u00f3n Miembro: Violeta S\u00e1nchez-Migall\u00f3n Mill\u00e1n Solicitud aprobada sin dotaci\u00f3n econ\u00f3mica30. Proyecto \u00abFeed-back mediante mandos interactivos en el Grado en Enfermer\u00eda\u00bb Docente responsable: Elia Fern\u00e1ndez Mart\u00ednez Solicitud admitida Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica: 1400 \u20ac 31. Proyecto \u00abPr\u00e1cticas admitida Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica: 500 \u20ac 32. Proyecto \u00abPromoci\u00f3n de la calidad y evaluaci\u00f3n de las revisiones sistem\u00e1ticas en el contexto de los trabajos fin de grado en ciencias de la salud\u00bb Docente responsable: Elia Fern\u00e1ndez Mart\u00ednez Miembros: Diana Monge Mart\u00edn Carlos Mart\u00edn Saborido Solicitud aprobada sin dotaci\u00f3n econ\u00f3mica 33. Proyecto \u00abAcompa\u00f1amiento espiritual: Evaluaci\u00f3n por competencias\u00bb Docente responsable: Mar\u00eda Alonso Gonz\u00e1lez Miembro: Sonsoles Hern\u00e1ndez Iglesias Solicitud aprobada sin dotaci\u00f3n econ\u00f3mica 34. Proyecto \u00abAcercando la farmacia hospitalaria a la Universidad\u00bb Docente responsable: Amaya Delgado Latorre Solicitud aprobada sin dotaci\u00f3n econ\u00f3mica 35. Proyecto \u00abLa Fisiolog\u00eda Interactiva\u00bb Docente responsable: Mar\u00eda Inmaculada Pereda P\u00e9rez Miembro: Diana Sim\u00f3n Solicitud aprobada sin dotaci\u00f3n econ\u00f3mica 36. Proyecto \u00abImprimiendo conocimientos qu\u00edmicos\u00bb Docente responsable: Ramiro Perezzan Rodr\u00edguez Miembro: Diego Herr\u00e1ez Aguilar Solicitud aprobada sin dotaci\u00f3n econ\u00f3mica 37. Proyecto \u00abExperimentos virtuales en F\u00edsica y Qu\u00edmica\u00bb Docente responsable: Diego Herr\u00e1ez Aguilar Miembro: Ramiro Perezzan Rodr\u00edguez aceptada Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica: 200 \u20ac 38. Proyecto \u00abMapa flor\u00edstico de la UFV: aprendiendo Bot\u00e1nica a trav\u00e9s de la experiencia\u00bb Docente responsable: Lourdes Rufo Nieto Solicitud aceptada Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica: 1400 \u20ac 39. Proyecto \u00ab\u00bfC\u00f3mo poner la qu\u00edmica al servicio de la sociedad? Empleo de casos reales\u00bb Docente responsable: Ana Mar\u00eda Mart\u00ednez Relimpio Miembros: Roc\u00edo Palenzuela Mu\u00f1oz Mar\u00eda Teresa Grande Rodr\u00edguez Solicitud aceptada Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica: 1000 \u20ac153 152 2017-18 Vicerrectorado de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3nMemoria UFV54. Proyecto \u00abElaboraci\u00f3n y ejecuci\u00f3n campa\u00f1a de crowdfunding + materiales de impacto\u00bb Docente responsable: Daniel de la Rosa Ruiz Solicitud: Aprobada Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica: 280 \u20ac 55. Proyecto \u00abClipmetraje Erradicar el hambre\u00bb Docente responsable: Daniel de la Rosa Ruiz Solicitud aprobada sin dotaci\u00f3n econ\u00f3mica 56. Proyecto \u00abMetodolog\u00edas de acompa\u00f1amiento en el aula para la mejora de las relaciones educativas entre alumnos, entre alumnos-docentes\u00bb Docente responsable: Carmen de la Calle Maldonado de Guevara Miembros: Daniel Sada Casta\u00f1o Fernando Vi\u00f1ado Oteo Yolanda Cerezo L\u00f3pez Consuelo Valbuena Mart\u00ednez Patricia Casta\u00f1o Mu\u00f1oz Fidel Rodr\u00edguez Legendre Sonia Gonz\u00e1lez Iglesias Solicitud aprobada sin dotaci\u00f3n econ\u00f3mica 57. Proyecto \u00abEl debate como herramienta de innovaci\u00f3n pedag\u00f3gica\u00bb Docente responsable: Francisco Javier Garc\u00eda Mula Miembros: \u00c1lvaro de la Torre Gil Jorge Whyte Garc\u00eda Cristina Guerrero Gallardo Solicitud: Aprobada Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica: 200 \u20ac 58. Proyecto \u00abCritical Thinking Skills and Service Through Stories of Social Intervention\u00bb Docente responsable: Xiana Sotelo Miembros: Garrido Mattew Foley-Ryan Asunci\u00f3n L\u00f3pez-Varela econ\u00f3mica: 650 \u20ac 59. Proyecto \u00abAprendizaje-servicio y acompa\u00f1amiento: claves para una formaci\u00f3n en gesti\u00f3n de proyectos centrada en las personas\u00bb Docente responsable: Olga Pe\u00f1alba Rodr\u00edguez Miembros: \u00c1lvaro Garc\u00eda Tejedor Agustina Jutard Jos\u00e9 Miguel Mohedano Solicitud: Aprobada Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica: 640 \u20ac 60. Proyecto \u00abUna nueva intervenci\u00f3n en el aula para la integraci\u00f3n de la \u00e9tica en la vida personal y profesional de un m\u00e9dico\u00bb Docente responsable: Santiago \u00c1lvarez Montero Solicitud: Aprobada Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica: 500 \u20ac46. Proyecto \u00abRecopilaci\u00f3n de iniciativas y propuesta de herramienta respecto al uso de juegos como recurso did\u00e1ctico en el aula\u00bb Docente responsable: Violeta S\u00e1nchez-Migall\u00f3n Mill\u00e1n Miembros: Manuel Rodr\u00edguez Arag\u00f3n Solicitud aprobada Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica: 1290 \u20ac 47. Proyecto \u00abMOOC: Curso 0 sobre la elaboraci\u00f3n de trabajos acad\u00e9micos. Segunda parte\u00bb Docente responsable: Consuelo Mart\u00ednez Moraga Miembros: Javier Davara Torrego Bel\u00e9n Mainer Blanco Elena Pedreira Souto Sandra Garc\u00eda Maganto Antonio Landrove Solicitud aprobada sin dotaci\u00f3n econ\u00f3mica 48. Proyecto \u00abExperiencia hotel Mayorazgo (M\u00e1s Madrid)\u00bb Docente responsable: Caridad Maylin Aguilar Emilio Gallego Zuazo Solicitud: Aprobada Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica: 580 \u20ac 49. Proyecto \u00abAn\u00e1lisis de modelo de negocio: food truck\u00bb Docente responsable: Amparo Ruiz Fern\u00e1ndez Miembros: \u00d3scar de la Faya Solicitud: Aprobada Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica: 450 \u20ac 50. Proyecto \u00abDe la cazuela al aula\u00bb responsable: Amparo Ruiz Fern\u00e1ndez Alberto Carde\u00f1a Aprobada econ\u00f3mica: Proyecto \u00abEscuela de Postgrado Social\u00bb Docente responsable: Daniel de la Rosa Ruiz Solicitud aprobada sin dotaci\u00f3n econ\u00f3mica 52. Proyecto \u00abAcercamiento, di\u00e1logo y reflexi\u00f3n entre ciencias: Baloncesto y Humanidades en CAFyD\u00bb Docente responsable: Mar\u00eda Amalia Fan\u00e1 Miembro: Gema S\u00e1ez Rodr\u00edguez Aprobada Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica: 200 \u20ac 53. Proyecto \u00abNueva metodolog\u00eda para la de Oteo Miembros: Cecilia Casta\u00f1era Ribe Miguel Ortega de la Fuente Pilar Gim\u00e9nez Armentia David Garc\u00eda D\u00edaz Carmen de la Calle Maldonado Carmen Romero S\u00e1nchez- Palencia \u00c1ngel Barahona Plaza Susana Sendra Ramos \u00c1ngel S\u00e1nchez-Palencia Mart\u00ed Jos\u00e9 Mar\u00eda Alejos Bermejo Mar\u00eda Nieves Gonz\u00e1lez Rico Cecilia Ruiloba Castelazo Mar\u00eda Amalia Fan\u00e1 del Valle Villar Ruth Mar\u00eda de Jes\u00fas G\u00f3mez Sonia Gonz\u00e1lez Iglesias Solicitud: Aprobada Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica: 200 \u20ac155 154 2017-18 Vicerrectorado de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3nMemoria UFV67. Proyecto \u00abTrazabilidad de los contenidos en el Grado en Medicina\u00bb Docente responsable: Cristina Garc\u00eda de Leonardo Mena Miembros: Mar\u00eda Alonso Chamorro Francisco Javier Garc\u00eda Esteo Beatriz Herranz S\u00e1nchez V\u00edctor Juli\u00e1n Moreno Cuerda Javier Sierra Ist\u00fariz Amalia \u00dabeda Pascual Irene Herruzo Priego Santos Jim\u00e9nez de los Galanes Yasmina Mart\u00edn Mart\u00ednez Eduardo Fraile Moreno Mar\u00eda Jos\u00e9 Garc\u00eda-Miguel Piedras Telma Meizoso Latova Irene Salinas Gabi\u00f1a Tom\u00e1s Javier Zapardiel Ferrero Carlos Zaragoza S\u00e1nchez Antonio Javier P\u00e9rez-Caballer P\u00e9rez Mar\u00eda Mateo Maestre Solicitud aprobada sin dotaci\u00f3n econ\u00f3mica 68. Proyecto \u00abDando la vuelta a la fisiolog\u00eda en enfermer\u00eda: un modelo adaptado de clase inversa\u00bb Docente responsable: Mar\u00eda Alonso Chamorro Solicitud: Aprobada Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica: 300 \u20ac 69. Proyecto \u00abEvaluaci\u00f3n y Refuerzo del Aprendizaje Duradero con e-learning en la asignatura de Cardiolog\u00eda\u00bb Docente responsable: Amalia Pascual \u00dabeda Miembros: Eduardo Alegr\u00eda Barrero V\u00edctor Juli\u00e1n Moreno Cuerda V\u00edctor Juli\u00e1n Moreno Cuerda Javier Abell\u00e1n Mart\u00ednez Irene Salinas Gabi\u00f1a Cristina Garc\u00eda de Leonardo Mena Diana Monge Mart\u00f3n Pedro Gargantilla Madera Solicitud: Aprobada Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica: 700 \u20ac 70. Proyecto \u00abEnse\u00f1ando Crisis Resource Management a los alumnos de Enfermer\u00eda y Medicina. Algo que otros a\u00fan no hemos aprendido\u00bb Docente responsable: Salvador Espinosa Ram\u00edrez Miembros: Ver\u00f3nica Almagro Gonz\u00e1lez Juan Jos\u00e9 Gil de Arana Guti\u00e9rrez Mar\u00eda Alonso Chamorro Elena Gonz\u00e1lez Gonz\u00e1lez Margarita Avila S\u00e1nchez Miguel \u00c1ngel Huerta Fern\u00e1ndez Beatriz Carreto Garc\u00eda Alonso Mateos Rodr\u00edguez Emilio Cervera Barba Ester Mora Bastante Patricia Chica Mart\u00ednez Diego Jos\u00e9 Palacios Casta\u00f1eda Sophia Denizon Arranz Lara Picazo Pineda Alicia Dur\u00e1n Pozo Inmaculada Puebla S\u00e1nchez Salvador Espinosa Ram\u00edrez Ignacio Pujol Varela Solicitud aprobada sin dotaci\u00f3n econ\u00f3mica 71. Proyecto \u00abEl desaf\u00edo de la formaci\u00f3n integral en psicolog\u00eda: abordaje de la evoluci\u00f3n de un caso cl\u00ednico que acompa\u00f1e al alumno en su formaci\u00f3n a lo largo del Grado\u00bb Docente responsable: Virginia Fern\u00e1ndez Fern\u00e1ndez Miembros: Noemy Mart\u00edn Sanz Carlos Alberto Marchena Gir\u00e1ldez Elena Bernab\u00e9u Brot\u00f3ns Covadonga Chaves Velez Saray Bonete Rom\u00e1n Cristina Fern\u00e1ndez Belinch\u00f3n In\u00e9s Garc\u00eda Rodrigo Eduardo Torres Celdr\u00e1n Genny Lubrini Solicitud aprobada sin dotaci\u00f3n econ\u00f3mica61. Proyecto \u00abSimulaci\u00f3n en el aula convencional. Viendo lo invisible\u00bb Docente responsable: Federico Gordo Vidal Miembros: Cristina Garc\u00eda de Leonardo Juan Manuel D\u00edez Pi\u00f1a Solicitud aprobada sin dotaci\u00f3n econ\u00f3mica 62. Proyecto \u00abCiencia en el hospital\u00bb Docente responsable: Yasmina Mat\u00edn Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica: 400 \u20ac 63. Proyecto \u00abPrograma de del Bajo Rendimiento\u00bb Docente responsable: Irene Herruzo Priego Miembros: Laura Garc\u00eda Fort Sara Garc\u00eda de Fernando Mar\u00eda Garc\u00eda Arias Santiago \u00c1lvarez Montero Solicitud aprobada sin dotaci\u00f3n econ\u00f3mica 64. Proyecto \u00abDesarrollo del razonamiento cl\u00ednico en estudiantes de medicina mediante la utilizaci\u00f3n de la clase inversa\u00bb Docente responsable: Mar\u00eda Alonso Chamorro Miembros: Elena Toribio Irene Gonzalo Virginia D\u00edaz Roberto Migu\u00e9lez Javier Pedregosa Alberto Touza Jes\u00fas Pelazas Vicente Para\u00edso Adriana Pascual Francisco Hijano Enrique Arrontes Solicitud: Aprobada Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica: 650 \u20ac 65. Proyecto \u00abDesarrollo de un programa curricular en ecograf\u00eda cl\u00ednica para el Grado en Medicina\u00bb Docente responsable: Tom\u00e1s Vill\u00e9n Villegas Solicitud: Aprobada Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica: 1180 \u20ac 66. Proyecto \u00ab\u00bfEs posible una raz\u00f3n ampliada en la educaci\u00f3n m\u00e9dica?: \"Ciencia cuestionada\" , una propuesta internacional para iniciar el repensamiento transdisciplinar de las ciencias b\u00e1sicas en el claustro y en el aula\u00bb Docente responsable: Santiago \u00c1lvarez Montero Miembros: Beatriz Herranz S\u00e1nchez Mar\u00eda del Carmen Turp\u00edn Sevilla Javier Sierra Ist\u00fariz Irene Herruzo Priego Cristina Garc\u00eda de Leonardo Mena M.\u00aa Jos\u00e9 Garc\u00eda Miguel Piedras Diana Monge Mart\u00edn Mar\u00eda Mateos Ricardo Abeng\u00f3zar Muela Emilio Cervera Barba Fernando Caballero Mart\u00ednez Padre Florencio S\u00e1nchez Soler Santiago \u00c1lvarez Montero Solicitud: Aprobada Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica: 550 \u20ac157 156 Proyecto \u00abRoom Escape: una propuesta de gamificaci\u00f3n el Grado en Fisioterapia\u00bb Universidad: USJ Docente responsable: Sandra Calvo Carri\u00f3n Solicitud aprobada sin dotaci\u00f3n econ\u00f3mica 82. Proyecto \u00abPrograma de intervenci\u00f3n escolar para la prevenci\u00f3n, concienciaci\u00f3n y autocuidado del sistema musculoesquel\u00e9tico en ni\u00f1os que realizan deportes de competici\u00f3n\u00bb Universidad: USJ Docente responsable: Pablo Herrero Gallego Solicitud aprobada sin dotaci\u00f3n econ\u00f3mica 83. Proyecto \u00abM\u00e1s all\u00e1 de la Fisioterapia: Ense\u00f1anza activa a trav\u00e9s del desarrollo de proyectos de aprendiza- je-servicio\u00bb Universidad: USJ Docente econ\u00f3mica: 262,50 \u20ac 84. Proyecto \u00abLabyrinth: una aplicaci\u00f3n sobre dispositivos m\u00f3viles para el aprendizaje basado en problemas en un contexto internacional\u00bb Universidad: USJ Docente responsable: Roc\u00edo Fort\u00fan econ\u00f3mica: 250 \u20ac 85. Proyecto \u00abEl patrimonio material e inmaterial en el desarrollo de materiales did\u00e1cticos multimedia y online\u00bb Universidad: USJ Docente responsable: V\u00edctor Manuel P\u00e9rez Mart\u00ednez Solicitud: Aprobada Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica: 231 \u20ac 86. Proyecto \u00abGamificaci\u00f3n, ense\u00f1anza de la ortograf\u00eda de la lengua espa\u00f1ola y creaci\u00f3n colaborativa de he - rramientas\u00bb Universidad: USJ Docente responsable: Manuela Catal\u00e1 P\u00e9rez econ\u00f3mica: 125,50 \u20ac Red de inversores UFV - Centro de emprendimiento (RICE) La Red de Inversores UFV - Centro de Emprendimiento nace en diciembre de 2016. La Red de Inversores UFV pretende contribuir a ge - nerar un tejido empresarial sostenible y responsable a trav\u00e9s de la prestaci\u00f3n de un servicio de consultor\u00eda. La participaci\u00f3n en la Red de Inversores UFV est\u00e1 abier - ta a todos los emprendedores, empresarios, inversores y otros actores del ecosistema inversor y empresarial, vinculados o no a la comunidad UFV, que re\u00fanan una se- rie de requisitos t\u00e9cnicos y \u00e9ticos. Adem\u00e1s, ofrece un servicio de consultor\u00eda de inversi\u00f3n a las empresas, con la finali- dad de prepararlas para la b\u00fasqueda de inversi\u00f3n privada: An\u00e1lisis y estudio de los estados financieros. Valoraci\u00f3n de la empresa y preparaci\u00f3n del cuader - no de venta.Estrategia de venta, acciones de b\u00fasqueda de inver - si\u00f3n y negociaci\u00f3n. Apoyo en la preparaci\u00f3n de la presentaci\u00f3n a inversores. El Centro de Emprendimiento tiene la misi\u00f3n de ge - nerar valor en el proceso de innovaci\u00f3n y emprendimien- to a trav\u00e9s de la orientaci\u00f3n y asesoramiento gratuito a alumnos y alumni. El Centro de Emprendimiento UFV ofrece los siguien- tes servicios: Diagn\u00f3stico de necesidades. Asesoramiento y orientaci\u00f3n. Comunicaci\u00f3n, organizaci\u00f3n y difusi\u00f3n de eventos. Formaci\u00f3n en innovaci\u00f3n y emprendimiento (cur - sos, seminarios, talleres inspiracionales y motivacio - nales, etc.). Mentorizaci\u00f3n especializada. Informaci\u00f3n sobre ayudas y subvenciones.72. Proyecto \u00abMadrid re-crea despertar de Paloma 74. Proyecto \u00abPropuesta de \u2014Learning by Doing\u2014 colaboraci\u00f3n Jos\u00e9 Olivares Santamar\u00eda Miembros: Consuelo Verd\u00fa Sa\u00edz Mar\u00eda Pilar S\u00e1nchez Mart\u00edn Raquel Ayestar\u00e1n Crespo Solicitud: Aprobada Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica: Daniel de la Rosa Ernesto S. de Buruaga Fernando de Haro Isidoro Jim\u00e9nez Zamora Humberto M. Fresneda P . J. Rodr\u00edguez Abad\u00e1n Javier Cervera Laura Zazo Solicitud: Aprobada Dotaci\u00f3n econ\u00f3mica: UNIVERSIDADES) 77. Proyecto \u00abEl uso de edublogs en educaci\u00f3n superior. Aproximaci\u00f3n al aprendizaje colaborativo, la evalua- ci\u00f3n formativa y el aprendizaje significativo\u00bb Universidad: G\u00f3mez \u20ac Proyecto \u00ab\"Ponte en su piel\" albinismo\u00bb Universidad: USJ Docente responsable: Marta Uriel Gallego Solicitud aprobada sin dotaci\u00f3n econ\u00f3mica 79. Proyecto \u00abHow to Write a Scientific Manuscript\u00bb Universidad: USJ Docente responsable: Beatriz Giner Parache Solicitud aprobada sin dotaci\u00f3n econ\u00f3mica 80. Proyecto \u00abAprendiendo a difundir resultados de investigaci\u00f3n\u00bb Universidad: USJ Docente responsable: Mar\u00eda Pilar Ribate Molina Solicitud aprobada sin dotaci\u00f3n econ\u00f3mica159 158 2017-18 Vicerrectorado de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3nMemoria UFVDescripci\u00f3n Evento creado y dedicado especialmente para los alumni emprendedores, en el que se dieron cita cerca de 50 personas. Creaci\u00f3n de una comunidad de intercambio y acercamiento donde las personas que deseen emprender o hayan emprendido se sientan acompa\u00f1adas y cuenten con el apoyo de su Universidad, abriendo a su vez una ventana para ampliar su red de contactos y favorecer el tejido empresarial. Fecha 19 de abril de 2018 Lugar Pecera del Edificio H 4. Acciones en las que ha colaborado el Centro de Emprendimiento Nombre de la actividad 4.1. \u00abEl emprendimiento y el autoempleo han venido para quedarse\u00bb Descripci\u00f3n I Jornada conjunta sobre Emprendimiento y Autoempleo entre el Ayuntamiento de Majadahonda y la UFV, en la que se trata sobre innovaci\u00f3n, creatividad, futuro, reciclaje laboral y se exponen de 20 medidas para facilitar ser aut\u00f3nomo. Fecha 30 de noviembre de 2017 Lugar Sala de grados Nombre de la actividad 4.2. Programa Emprende Madrid de Onda Madrid Descripci\u00f3n La Red de Inversores UFV - Centro de Emprendimiento, junto con Alumni UFV y la antigua alumna emprendedora Alicia Navas, han colaborado con el programa de radio Emprende Madrid, para hablar acerca del ecosistema emprendedor actual. El tema central ha sido que las universidades juegan un papel fundamental no solo en la formaci\u00f3n de sus alumnos, sino tambi\u00e9n en el fomento del emprendimiento. Fecha 5 de mayo de 2018 Lugar Ciudad de la Imagen. Radio Onda Madrid Nombre de la actividad 4.3. Encuentro con alumnos emprendedores de la University South Carolina Upstate Descripci\u00f3n Se ha conocido en primera persona la perspectiva emprendedora de una universi- dad americana, Universidad de South Carolina, contando con la presencia de alum - nos emprendedores que han compartido su experiencia y de Brian Brady, director e instructor de la incubadora de dicha universidad, que explic\u00f3 c\u00f3mo funciona su sistema de emprendimiento, programa en el que apuestan por la tecnolog\u00eda y ace - leraci\u00f3n de buenas ideas, ayudando a que estas se conviertan en negocios. Ram\u00f3n Fern\u00e1ndez de Caleya, nuevo coordinador del Centro de Emprendimiento UFV, explic\u00f3 el nacimiento de nuestra Red de Inversores - Centro de Emprendimien - to, comentando cu\u00e1les fueron nuestros pasos y cu\u00e1les nos gustar\u00eda que fuesen los siguientes. Fecha 30 de mayo de 2018 Lugar Aula 2.12 Acciones externas a las que ha acudido el Centro de Emprendimiento Nombre de la actividad 5.1. I Jornada Internacional de Emprendimiento en las Universidades, orga- nizada por CEUSAL Descripci\u00f3n En la jornada se debatieron las perspectivas actuales y las proyecciones futuras del ecosistema emprendedor dentro de las universidades, se analiz\u00f3 el estado de dichos ecosistemas, las buenas pr\u00e1cticas, los sistemas innovadores y las nuevas tendencias. Teresa de Dios Alija, directora de Innovaci\u00f3n y Emprendimiento y representante en esta jornada de la UFV, escogi\u00f3 el t\u00edtulo \u00abEmprender con responsabilidad en la uni - versidad\u00bb. Fecha 27 de septiembre de 2017 Lugar Universidad de SalamancaValoraci\u00f3n de proyectos para presentar a premios y concursos. Alianzas con proveedores de servicios de emprendi - miento: incubadoras, aceleradoras, HUB de innovaci\u00f3n.Contacto con los distintos stakeholders del ecosiste - ma emprendedor. Actividades realizadas por el Centro de Emprendimiento UFV el curso 2017/2018 Nombre de la actividad 3.1. Ponencia \u00abVivir sin jefe: Por qu\u00e9 emprender es posiblemente tu mejor opci\u00f3n\u00bb Ponente Sergio Fern\u00e1ndez Descripci\u00f3n C\u00f3mo ha cambiado el paradigma laboral y cu\u00e1les son las posibles claves para tener \u00e9xito como emprendedor. An\u00e1lisis de algunas pr\u00e1cticas sobre desarrollo personal y profesional para tratar de mejorar nuestro bienestar. Fecha 7 de noviembre de 2017 Lugar Sala de grados UFV Nombre de la actividad 3.2. Acto de presentaci\u00f3n del Fondo de Coinversi\u00f3n de la UFV y Mesa Redon- da \u00ab\u00bfEs un buen momento para invertir y emprender en Espa\u00f1a?\u00bb Ponentes Pablo Casado y Miguel Pereda. Moderador, Pablo Gimeno Descripci\u00f3n Jornada inaugurada por Daniel Sada, acto en el que la Red de Inversores presenta el Fondo de Coinversi\u00f3n UFV. Posterior debate en formato de mesa redonda con la participaci\u00f3n de Pablo Casado (vicesecretario de Comunicaci\u00f3n del Partido Popular) y Miguel Pereda (consejero director general y miembro del Comit\u00e9 Ejecutivo de Gru- po Lar), donde se tratan diversos temas como el ambiente emprendedor nacional e internacional, la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica de Espa\u00f1a y la opci\u00f3n de emprender para mejorar la empleabilidad y, por lo tanto, un mayor apoyo econ\u00f3mico para el emprendimiento repercutido en inversi\u00f3n. Fecha 31 de enero de 2018 Lugar Sala de grados UFV Nombre de la actividad 3.3. Ponencia \u00abLa franquicia como nueva f\u00f3rmula para emprender\u00bb Ponente David D\u00edaz Descripci\u00f3n Exposici\u00f3n de David D\u00edaz, (socio director de Relaciones Institucionales y Negocios de mundoFranquicia), sobre opciones de emprender que apuestan por marcas con - solidadas. Explic\u00f3 c\u00f3mo funciona el modelo de negocio de la franquicia y cu\u00e1les son las tendencias actuales en el mercado, as\u00ed como sus ventajas e inconvenientes. Fecha 6 de marzo de 2018 Lugar Sala de conferencias del edificio H Nombre de la actividad 3.4. \u00abMarca personal para el emprendimiento: autoconocimiento y orienta- ci\u00f3n profesional\u00bb Ponente M\u00f3nica Vercelli Descripci\u00f3n Taller en el que se trata c\u00f3mo dise\u00f1ar un plan de posicionamiento profesional, inicia- do desde un proceso de desarrollo personal. Trabajo creativo y colaborativo donde se exponen las 6 P de marca personal: Persona (autoconocimiento), Personalidad, Prop\u00f3sito, P\u00fablico, Posicionamiento y Proyecci\u00f3n. Fecha 4 de abril de 2018 Lugar Aula 2.12 C Nombre de la actividad 3.5. \u00abI Encuentro Alumni Emprendedores\u00bb161 160 2017-18 Vicerrectorado nuevos proyectos emprendedores intrau- niversitarios). REDES SOCIALES Twitter: Activo desde 8 de febrero. 247 seguidores. 246 siguiendo. 516 tweets compartidos. Facebook: Activo desde 28 de marzo. 148 amigos. 80 publicaciones. LinkedIn: Activo desde 29 de marzo. 754 contactos, 773 seguidores. 71 publicaciones. Instagram: Activo desde el 11 de mayo. 112 seguido - res. 68 seguidos. 30 publicaciones. Cuenta Gmail: emprendimientoufv@gmail.com y Skype: emprendimientoufv REUNIONES MANTENIDAS DENTRO DE LA UFV Laura Zazo (coordinadora de alumnos de la Facultad de Comunicaci\u00f3n) y Mayra Ambrosio (jefa de prensa de la Facultad de Comunicaci\u00f3n). Salvador Ortiz de Montellano (decano de la Facultad de Magisterio). Isolino Pazos (director de Grado en Gastronom\u00eda). Bernardo Hern\u00e1ndez (presidente de la asociaci\u00f3n alumnos Generaci\u00f3n Empresarial). Macarena Botella (directora de Comunicaci\u00f3n) y Ana Arenas (jefa de prensa del departamento de Comu - nicaci\u00f3n Institucional). Teresa Monge (directora de Extensi\u00f3n Universitaria). Daniel de la Rosa (coordinador de Acci\u00f3n Social). Marta Montojo, Cecilia Dom\u00ednguez y Mar\u00eda Esteban (departamento de Pr\u00e1cticas y Empleo). Juan P\u00e9rez Miranda (vicerrector de Relaciones Inter - nacionales). Luc\u00eda L\u00f3pez (directora de promoci\u00f3n, postgrado y consultor\u00eda). REUNIONES EXTERNAS A LA UFV lla, consultora dedicada a la innovaci\u00f3n en la edu- caci\u00f3n). Reuni\u00f3n con Carmen Garc\u00eda de Andr\u00e9s (presi - denta de la Fundaci\u00f3n Tomillo), Mercedes Valc\u00e1r - cel (directora general de la Fundaci\u00f3n Tomillo) y Guadalupe Garc\u00eda (responsable de emprendi - miento en la Fundaci\u00f3n Tomillo), que impulsan el ecosistema emprendedor, con especial foco en los j\u00f3venes, para generar un impacto positi - vo, aplicando metodolog\u00edas \u00e1giles basadas en aprender haciendo como Lean Startup, Canvas y Design Thinking. Reuni\u00f3n con Adri\u00e1n Ballester (cofundador del pro - yecto de innovaci\u00f3n colaborativa Mazinn), para un proyecto realizado como alumno de Teamlabs (\u00fani - co grado universitario oficial e internacional sobre emprendimiento que existe en Espa\u00f1a y el \u00fanico que ha implantado una de las metodolog\u00edas edu-cativas m\u00e1s innovadoras procedente de Finlandia. Esta se basa en tres pilares: aprender haciendo, em - prender en equipo y viajes de aprendizaje interna- cionales). Reuni\u00f3n con Sergio Fern\u00e1ndez, (director del m\u00e1ster de emprendedores y director del Instituto de Pensa- miento Positivo), para un estudio de la posibilidad de profesionalizar su m\u00e1ster de manera oficial a tra - v\u00e9s de la UFV. Asistencia al Foro de la Real Academia Ingenier\u00eda (re - flexi\u00f3n sobre el ecosistema nacional de innovaci\u00f3n, que se enmarca en el denominado Foro E2I2. Educa- ci\u00f3n + Emprendimiento + Innovaci\u00f3n + Inversi\u00f3n). Reuni\u00f3n con Roc\u00edo del Cerro, autora del libro Reci- clad@s, sobre emprendedores que buscan nuevos trabajos, gente que necesita nuevos horizontes la- borales, etc., y conferenciante. Visita al vivero de empresas de la Universidad Car - los III y reuni\u00f3n con Paloma Domingo (directora del Parque Cient\u00edfico de Legan\u00e9s), explicaci\u00f3n de los servicios y su cultura emprendedora, fomento de la investigaci\u00f3n. Reuni\u00f3n promovida por el Grupo de G\u00e9nero y Fun - daciones de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Fundaciones (becas para apoyar al talento femenino y oportuni - dades de colaboraci\u00f3n con el Instituto de la Mujer), conocimiento del Proyecto Promociona, programa de identificaci\u00f3n y promoci\u00f3n del talento femeni- no que pretende facilitar el acceso de mujeres a los puestos de toma de decisi\u00f3n de las empresas y de las entidades sin fines de lucro, entre ellas las fun- daciones. Reuni\u00f3n con Ra\u00fal del Pozo, CEO de Cink Emprende, y Fernando Mu\u00f1oz (director de proyectos), una con - sultora especializada en emprendimiento con meto - dolog\u00eda propia y dos centros de coworking. PROYECTOS ATENDIDOS POR LA RED INVERSO- RES UFV EN COLABORACI\u00d3N CON EL CE Amorite (personalizaci\u00f3n de camisetas, bolsos y ca - zadoras). Proyecto social. Aplicaci\u00f3n m\u00f3vil: comparador de precios. Alvari\u00f1o (estudio de dise\u00f1o). Navel Art (espacio multidisciplinar para artes esc\u00e9 - nicas). Prometheuses Sports (consultor\u00eda integral en el sec - tor profesional de eSports y Gaming). Aplicaci\u00f3n m\u00f3vil comandas. Dnook (firma de moda). Democres\u00eda (revista de actualidad, cultura y pensa- miento). Aplicaci\u00f3n m\u00f3vil para servicios dom\u00e9sticos, cuidado de ni\u00f1os y 3.\u00aa edad. Cl\u00e1sicos (firma de zapatos).Programas y cursos en los que ha participado el Centro de Emprendimiento Nombre de la actividad 6.1. Curso \u00abAkademia Y ou Project\u00bb - Fundaci\u00f3n Innovaci\u00f3n Bankinter Descripci\u00f3n El curso \u00abAkademia\u00bb es una oportunidad para desarrollar un proyecto sobre una idea innovadora a lo largo del curso acad\u00e9mico. Se trabaja en equipos multidisciplinares con el objetivo de crear un prototipo, uti- lizando la metodolog\u00eda que usan las grandes empresas y startups para la creaci\u00f3n de sus ideas. Al finalizar el programa, los alumnos defienden su prototipo de proyecto ante un jurado formado por emprendedores, potenciales inversores y expertos del claustro. Fecha 15 de noviembre de 2017 - 23 de mayo de 2018 Lugar Universidad Francisco de Vitoria Nombre de la actividad 6.2. Disciplined Entrepreneurship - Emprender en 24 pasos Descripci\u00f3n El Centro de Emprendimiento organiz\u00f3 este primer curso, dirigido a todas aquellas personas que tuvieran una idea o proyecto que quisieran hacer realidad, o tuvieran un negocio que mejorar. Se trata de un curso impartido con la metodolog\u00eda del Massachusetts Institute of Technology (MIT), para la creaci\u00f3n de startups, que descompone el proceso de crea- ci\u00f3n de una empresa de manera innovadora: 24 pasos sencillos y concisos que hay que dar para crear una startup. Fecha 3 de febrero de 2018 - 26 de mayo de 2018 Lugar Universidad Francisco de Vitoria Concursos en los que ha participado el Centro de Emprendimiento Nombre de la actividad X edici\u00f3n de Startup Programme Descripci\u00f3n Startup Programme es un programa de educaci\u00f3n que se lleva a cabo simult\u00e1nea - mente en 17 pa\u00edses de Europa. Tiene como objetivo fomentar el n\u00famero de em- prendedores y ayudar a la creaci\u00f3n de su plan de negocio, de la mano de empresas de referencia como PwC o VISA. En \u00e9l, los universitarios participantes analizan la viabilidad de su idea emprendedora y desarrollan las competencias personales y t\u00e9cnicas que necesitan para el crecimiento de su negocio. Este programa de \u00edndole internacional es de especial inter\u00e9s debido a que establece su objetivo en la correcta elaboraci\u00f3n de un plan de empresa basado tanto en una idea de negocio como en la creaci\u00f3n de un m\u00ednimo producto viable. Fecha 16 de noviembre de 2017 - 4 de mayo 2018 Lugar Fundaci\u00f3n Rafael del Pino Nombre de la actividad Wonderful Summit 2018 Descripci\u00f3n El \u00abProyecto Wonderful\u00bb es un ciclo de eventos desarrollados simult\u00e1neamente en diferentes \u00e1reas geogr\u00e1ficas del territorio nacional cuya finalidad es el fomento y la promoci\u00f3n de la innovaci\u00f3n para beneficiar a la sociedad. La sede local en Madrid para las categor\u00edas de \u00abStartups Innovadoras en smart cities\u00bb e \u00abIdeas Innovadoras en cualquier \u00e1mbito\u00bb es la Universidad Francisco de Vitoria. Fecha 3 de abril de 2018 - 31 de mayo de 2018 Lugar Universidad Francisco de Vitoria DATOS DE INTER\u00c9S Se ha atendido a m\u00e1s de 50 personas en la Red de Inversores UFV - Centro de Emprendimiento: 16 alumni UFV, 32 alumnos UFV y 7 personas externas a la UFV.Constituci\u00f3n del Fondo de Coinversi\u00f3n UFV junto a la Red de Inversores UFV (fomento y facilidad de empren- dimiento e inversi\u00f3n dentro de nuestra Universidad, 163 162 2017-18 Vicerrectorado de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3nMemoria UFVAkela (estudio de dise\u00f1o y creaci\u00f3n de marca de ropa). Aplicaci\u00f3n de intermediaci\u00f3n para la realizaci\u00f3n de tareas dom\u00e9sticas. 2CabrasConTraje (firma de moda). Finalista de Star - tup Programme. Aplicaci\u00f3n big data. 3.\u00aa finalista Hackaton Jur\u00eddico UFV. PROYECTOS QUE PARTICIPAR\u00c1N EN EL INVES- TOR\u00b4S DAY PROGRAMADO PARA OCTUBRE DE 2018 Democres\u00eda es una revista-blog colaborativo de actualidad, cultura y pensamiento que a trav\u00e9s de la opini\u00f3n busca crear espacios de encuentro en la sociedad. Est\u00e1 desarrollada por Ricardo Morales e Ig- nacio Pou (alumnis de periodismo UFV). Realizaci\u00f3n del cuaderno de inversi\u00f3n con la Red de Inversores para presentaci\u00f3n en el Investor\u00b4s Day (evento crea- do para la b\u00fasqueda de inversi\u00f3n). Dnook, marca de ropa distinguida para mujeres ele - gantes y sofisticadas, hecha 100 % en Espa\u00f1a, para fiestas, celebraciones, eventos, etc. Marca creada por Paloma de Aymerich (alumni de periodismo UFV) Realizaci\u00f3n del cuaderno de inversi\u00f3n con la Red de Inversores. ASESORAMIENTO Y B\u00daSQUEDA DE SINERGIAS UFV \u00abSavorinas\u00bb, estudio de viabilidad econ\u00f3mica para proyecto alimenticio en personas con problemas de degluci\u00f3n o masticaci\u00f3n. \u00abBiotech\u00bb, estudio de viabilidad econ\u00f3mica para proyecto de reposicionamiento de f\u00e1rmaco contra ataxias. ALIANZAS Y CONVENIOS Convenio entre la Universidad Francisco de Vitoria y E-WORKS (cesi\u00f3n de 2 puestos en el espacio cowor - king situado en el Centro Comercial Monteclaro). Se busca crear una comunidad de alumnos/alumni emprendedores y empresas externas para que pue - dan hacer crecer sus proyectos; descuentos, forma - ci\u00f3n... Convenio de colaboraci\u00f3n entre la Fundaci\u00f3n de la Innovaci\u00f3n Bankinter y la Universidad Francisco de Vitoria para el Patrocinio del \u00abPrograma Akademia\u00bb (formaci\u00f3n en innovaci\u00f3n y emprendimiento, \u00falti- mas tendencias para la creaci\u00f3n de proyectos inno - vadores). Convenio de colaboraci\u00f3n \u00abWonderful 2018\u00bb (con- curso sobre ideas innovadoras en los sectores de retail , centros comerciales y smart cities ), ciclo de eventos desarrollados simult\u00e1neamente en dife - rentes \u00e1reas geogr\u00e1ficas del territorio nacional cuya finalidad es el fomento y la promoci\u00f3n de la innova - ci\u00f3n para beneficiar a la sociedad. La sede local de este concurso en Madrid es la Universidad Francisco de Vitoria. TESIS DOCTORALES Y OTROS PREMIOS \u00c1gueda Gil, Premio Extraordinario de Doctorado de la UCM en Econom\u00eda, por su tesis Desde la encruci- jada. Historia empresarial y emprendimiento en el transporte urgente. La comisi\u00f3n destac\u00f3 la Menci\u00f3n Internacional de la tesis y el conjunto de sus publi- caciones. Javier Montemayor, Premio Extraordinario de Doc - torado de la UCM, por su tesis La retransmisi\u00f3n tele - visiva de los eventos medi\u00e1ticos en la era digital. Elia Fern\u00e1ndez Mart\u00ednez defend\u00ed\u00f3 su tesis doctoral con el t\u00edtulo Evaluaci\u00f3n de competencias del enferme - ro especialista en enfermer\u00eda obst\u00e9trico-ginecol\u00f3gica, utilizando la Escala ECOEnf. Julio 2018. Eulisis Smith defendi\u00f3 su tesis doctoral titulada Efec- tos del programa Delfos en el desarrollo personal y el liderazgo a trav\u00e9s del deporte en alumnos de 5\u00ba y 6\u00ba de educaci\u00f3n primaria en la Universidad de Albacete. Julio 2018. Juan Fraile defendi\u00f3 su tesis doctoral titulada La au- toevaluaci\u00f3n en el Grado de Ciencias de la Actividad F\u00edsica y del Deporte: Concepciones y pr\u00e1ctica de los docentes en la Facultad de Ciencias de la Actividad F\u00edsica y del Deporte (INEF) de la Universidad Polit\u00e9c - nica de Madrid. Febrero 2018. Tesis doctorales de la Universidad Francisco de Vi - toria Jos\u00e9 Manuel Banco Canseco defendi\u00f3 su tesis doc - toral Traducci\u00f3n, adaptaci\u00f3n cultural y validaci\u00f3n en nuestro medio de la Escala de Empat\u00eda M\u00e9dica de Je - fferson. Junio 2018. Irene Salinas Gabi\u00f1a defendi\u00f3 su tesis Ampliaci\u00f3n del sistema \u00abUCI sin paredes\u00bb para mejorar el pron\u00f3s - tico de los pacientes ingresados en la UCI en \u00abperiodo off-hours\u00bb. Mayo 2018. Antonio Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez Mart\u00edn defendi\u00f3 su tesis Mo - lecular selection of targeted therapy in the treatment of early recurrent ovarian carcinorma: chemotherapy in the treatment of Platinum-re - sistant ovarian c\u00e1ncer. Abril 2018. Francisco Miguel Mart\u00edn Bl\u00e1zquez defendi\u00f3 su tesis Los \u00faltimos altos magistrados de la Real Audiencia de M\u00e9xico y sus reacciones ante la coyuntura hist\u00f3rica de la independencia (1808-1824). Septiembre 2017.Vicerrectorado de Profesorado y Ordenaci\u00f3n Acad\u00e9mica165 2017-18 Vicerrectorado de Profesorado y Ordenaci\u00f3n Acad\u00e9micaMemoria UFV167 166Vicerrectorado de Profesorado y Ordenaci\u00f3n Acad\u00e9mica PROFESORADO Desarrollo Acad\u00e9mico del Profesorado Durante el mes de julio de 2017, una vez superadas las pruebas del concurso, el profesor Juli\u00e1n Rome - ro Paredes accedi\u00f3 a la categor\u00eda de profesor titular de la Facultad de Ciencias Experimentales y en el mes de septiembre de 2017, el profesor Salvador Antu\u00f1ano Alea accedi\u00f3 a la categor\u00eda de catedr\u00e1tico de Filosof\u00eda Antigua y Medieval de la misma Facultad. El 1 de enero de 2018 el Vicerrectorado de Profesora - do y Ordenaci\u00f3n Acad\u00e9mica puso en marcha el nuevo \u00abReglamento de desarrollo acad\u00e9mico del profesorado de la UFV\u00bb. Durante este curso y superadas las prue - bas establecidas en el nuevo Reglamento, el profesor Leopoldo Jos\u00e9 Prieto L\u00f3pez obtuvo la categor\u00eda de profesor titular de la Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas y Empresariales. Asesoramiento en Programas de Acreditaci\u00f3n de ANECA Desde la Unidad de Asesoramiento y Apoyo a los Pro - cesos de Acreditaci\u00f3n, Reconocimiento y Promoci\u00f3n del Profesorado (UNARP) en este curso se han atendido las consultas de 62 profesores en relaci\u00f3n con los Programas PEP y ACADEMIA de ANECA. De ellos, 25 asistieron al cur - so de formaci\u00f3n \u00abAcreditaci\u00f3n acad\u00e9mica del profesora - do por la ANECA\u00bb impartido el 26 de noviembre de 2017. En el gr\u00e1fico siguiente se muestra la comparativa anual de profesores asesorados por la Unidad desde el curso 2015/16 al curso 2017/18. 2015 / 16 2016 / 17 2017 / 1867 63 62 ORDENACI\u00d3N ACAD\u00c9MICA La oferta acad\u00e9mica del curso ha consistido en 24 gra - dos y 14 dobles grados. La oferta completa puede consul- tarse en el cap\u00edtulo \u00abDocencia\u00bb. \u00c1REA DE POSTGRADO Y CONSUL TOR\u00cdA La Universidad Francisco de Vitoria sigue formando a sus alumnos cuando finalizan la carrera universitaria y a lo largo de toda su vida profesional. La comunidad em- presarial, y la sociedad en general, precisan de sistemas educativos dirigidos a profesionales, que garanticen una formaci\u00f3n permanente y especializada capaz de dar res - puesta a las exigencias de un entorno din\u00e1mico, globali - zado y competitivo. Esta formaci\u00f3n de postgrado se hace en el campus en Po - zuelo de Alarc\u00f3n y a trav\u00e9s de la Escuela de Negocios de la Universidad Francisco de Vitoria y ADEN, en Madrid capital. Oferta acad\u00e9mica de postgrado (ver en cap\u00edtulo \u00abDocencia\u00bb) Otras actividades formativas Seminario de Iniciaci\u00f3n a la Teolog\u00eda, dirigido a aquellas personas que deseen buscar la relaci\u00f3n di - recta de la Cristolog\u00eda con la Antropolog\u00eda Teol\u00f3gica. Acceso a la Universidad Francisco de Vitoria para mayores de 25 y 45 a\u00f1os para el curso acad\u00e9mico 2017/2018. Prueba de Aptitud de Derecho Positivo Espa\u00f1ol para la homologaci\u00f3n en Espa\u00f1a por parte del Ministerio de Educaci\u00f3n de titulaciones universitarias extran - jeras en Derecho.Aproximadamente medio centenar de programas formativos in company o en colaboraci\u00f3n con otras instituciones. Seminarios de Bio\u00e9tica Cl\u00ednica. Con estos seminarios pr\u00e1cticos pretendemos favorecer la reflexi\u00f3n bio\u00e9tica en temas de actualidad, ya que los continuos avan - ces cient\u00edficos y t\u00e9cnicos disponibles para su aplica - ci\u00f3n sobre las personas en el \u00e1mbito biosanitario, as\u00ed como los cambios sociales y culturales a los que estamos asistiendo, interpelan continuamente desde el punto de vista \u00e9tico tanto a los profesionales sa - nitarios como a cualquier integrante de la sociedad. Convenios y Acuerdos El \u00c1rea de Postgrado y Consultor\u00eda desarrolla conve - nios de colaboraci\u00f3n para el apoyo, organizaci\u00f3n e im- partici\u00f3n de algunas actividades formativas en diversos sectores y \u00e1reas de conocimiento. Algunas de las instituciones con las que tiene estable - cidos convenios: ADEN University Aliter Axis, Centro de CESAE, Business & Tourism School CESIF Coloplast Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas Editorial M\u00e9dica Panamericana Escuela de Pensamiento y Creatividad Formaci\u00f3n Belga Espa\u00f1ola de Osteopat\u00eda Fundaci\u00f3n AUCAL Fundaci\u00f3n Beca Fundaci\u00f3n Big Data Fundaci\u00f3n Carolina Fundaci\u00f3n para la Investigaci\u00f3n sobre el Derecho y la Empresa (FIDE) Fundaci\u00f3n Universidad-Empresa (FUE) ICA FORMACI\u00d3N Institutos de cr\u00e9dito Educativo en Latinoam\u00e9rica IDESIE Business School INFOREM Innovaci\u00f3n y Desarrollo Directivo, IDD L'Institut de Relations de Cardiolog\u00eda Sociedad Ecograf\u00eda en Fisioterapia Sociedad Espa\u00f1ola de Oncolog\u00eda Radioter\u00e1pica Tarleton State University Juli\u00e1n Romero Paredes Leopoldo Jos\u00e9 Prieto L\u00f3pez Foto de familia de la Unidad de Asesoramiento y Apoyo a los Proce sos de Acreditaci\u00f3n, Reconocimiento y Promoci\u00f3n del Profesorado (UNARP) 2017-18 Vicerrectorado de Profesorado y Ordenaci\u00f3n Acad\u00e9micaMemoria alumnado, profesorado y personal de adminis- traci\u00f3n y servicios. En los tres casos, el alumno y su forma- ci\u00f3n constituyen los pilares centrales de todos nuestros proyectos y actividades. El Centro de Idiomas, con todo su equipo humano, depende directamente de la Direcci\u00f3n de Pol\u00edtica Lin- g\u00fc\u00edstica, creada en el curso 2014/2015, y esta a su vez est\u00e1 adscrita al Vicerrectorado de Profesorado y Orde - naci\u00f3n Acad\u00e9mica. El Centro est\u00e1 constituido por una direcci\u00f3n, una coordinaci\u00f3n acad\u00e9mica, un servicio de traducci\u00f3n, una secretar\u00eda de idiomas y 27 profesores, de los cuales 20 imparten docencia en ingl\u00e9s, 3 en espa\u00f1ol, 3 en franc\u00e9s y 1 en \u00e1rabe. Con el objetivo de responder a las necesidades forma - tivas en lengua extranjera de toda nuestra Comunidad Universitaria, a lo largo del curso 2017/2018 se ha dado formaci\u00f3n a alumnos de 21 grados, de 13 ciclos formati - vos de grado superior y de los programas de movilidad del vicerrectorado de internalizaci\u00f3n. Adem\u00e1s, se han realizado 1820 pruebas de nivel de ingl\u00e9s, franc\u00e9s y es- pa\u00f1ol a los alumnos para el acceso a los cursos ofertados, as\u00ed como a candidatos UFV para participar en programas internacionales de movilidad o de estancias en el extran - jero o a profesorado que se incorpora a la plantilla de docentes biling\u00fces de la UFV. Direcci\u00f3n de Pol\u00edtica Ling\u00fc\u00edstica La Direcci\u00f3n de Pol\u00edtica Ling\u00fc\u00edstica, consciente de su responsabilidad en la formaci\u00f3n de profesionales competentes y comprometidos con nuestra sociedad globalizada, se ocupa de desarrollar una pol\u00edtica ling\u00fc\u00eds- tica coherente con nuestro proyecto educativo que fo - mente el multiling\u00fcismo y la multiculturalidad a lo largo de los a\u00f1os de formaci\u00f3n del alumno. Durante el curso 2017/2018 se ha elaborado, de manera conjunta con las direcciones de los grados, un plan formativo opcional en lengua extranjera que pretende dar respuesta a los distintos ritmos de aprendizaje del alumno. El objetivo a corto-medio plazo es lograr un Campus UFV con alum- nos y personal acreditados en nivel B2 de lengua inglesa. A lo largo de este curso se han definido las herra- mientas y se han puesto en marcha los procedimientos necesarios para ayudar al alumno a elaborar su propia hoja de ruta para el aprendizaje de lenguas extranjeras, respetando los distintos ritmos de cada uno. Adem\u00e1s, se han realizado acciones para mejor comprender las im- plicaciones de la docencia de contenidos en una lengua extranjera, incluyendo un curso de metodolog\u00eda de en- se\u00f1anza, English as a Medium of Instruction (EMI) durante todo el a\u00f1o acad\u00e9mico. De esta manera, se pretende que el contenido de las asignaturas que se imparten en len- gua inglesa adopten la pedagog\u00eda necesaria. Este enfoque tiene una doble finalidad: por un lado, que los alumnos internacionales de la UFV tengan un mayor grado de integraci\u00f3n en nuestra Comunidad Uni - versitaria y, por otro, que los alumnos nacionales UFV puedan experimentar la internacionalizaci\u00f3n en casa, en su propia instituci\u00f3n educativa y, a la vez, desarrollen las competencias profesionales y ling\u00fc\u00edsticas necesarias para trabajar en el mercado laboral internacional. Adem\u00e1s, se ha llevado a cabo un programa para asegurar un nivel de ingl\u00e9s m\u00ednimo de C1 entre el profesorado biling\u00fce, em- pezando por la prueba de ingl\u00e9s APTIS Advanced test, para acreditar el nivel de cada docente. Servicio de traducci\u00f3n El servicio de traducci\u00f3n de la UFV responde a las ne - cesidades en materia de traducci\u00f3n de los distintos de - partamentos, particularmente de textos del espa\u00f1ol al ingl\u00e9s y viceversa. Adem\u00e1s del trabajo para la traducci\u00f3n de la web y del apoyo a los materiales promocionales de la UFV, colaboramos con la OTRI en la traducci\u00f3n de trabajos de investigaci\u00f3n escritos por profesores de la Universidad. Tambi\u00e9n ofrecemos un servicio de revisi\u00f3n de textos en ingl\u00e9s para as\u00ed asegurar la calidad de nues - tros textos a nivel internacional. Se ha puesto en marcha un sistema de retroalimentaci\u00f3n en el que los solicitantes pueden opinar y valorar nuestro servicio, con resultados muy positivos. En total, en este curso acad\u00e9mico se han realizado 143 trabajos de traducci\u00f3n, los cuales suponen 418 789 palabras traducidas o revisadas. Departamento de Idiomas Desde el departamento de idiomas se ha planificado e impartido la docencia de las asignaturas de lengua ex - tranjera general o espec\u00edfica que forman parte integrante de los planes de estudios oficiales o propios de los gra- dos y ciclos formativos de grado superior. En total, se ha impartido docencia a alumnos de 21 grados, de 13 ciclos formativos de grado superior y del programa de movili - dad del vicerrectorado de internalizaci\u00f3n. El nivel de exigencia de los contenidos, las competen - cias adquiridas, los resultados de aprendizaje y la meto - dolog\u00eda empleada en estas asignaturas est\u00e1 sujeto a las especificaciones de la memoria de verificaci\u00f3n de cada Telef\u00f3nica Valia Wolters Kluwer Formaci\u00f3n El \u00c1rea de Postgrado y Consultor\u00eda facilita la realizaci\u00f3n de pr\u00e1cticas empresariales, tanto curriculares como no curriculares, dentro de su oferta formativa como forma de impulsar del desarrollo profesional de profesionales altamente cualificados en su entorno de actividad. A tal efecto, cuenta con m\u00e1s de 2700 convenios en activo con empresas de diferentes sectores, lo que permite una for - maci\u00f3n integral que se extiende m\u00e1s all\u00e1 de las aulas. Eventos y talleres (ver en cap\u00edtulo \u00abVida Universitaria\u00bb) Escuela de Negocios de la Universidad Francisco de Vitoria y ADEN. Gracias a sus 27 sedes en 17 pa\u00edses, la Escuela de Ne - gocios de la Universidad Francisco de Vitoria y ADEN se ha consolidado como una de las instituciones educativas con mayor proyecci\u00f3n en Espa\u00f1a y Latinoam\u00e9rica. La Es - cuela busca la aplicaci\u00f3n directa de los conocimientos, habilidades y aptitudes adquiridas a la esfera laboral, as\u00ed como la inserci\u00f3n de los estudiantes en empresas multi - nacionales. Desde la motivaci\u00f3n centrada en la persona y gra- cias a una aut\u00e9ntica experiencia transformadora a tra- v\u00e9s de una formaci\u00f3n pr\u00e1ctica, excelente, innovadora y socialmente responsable, los alumnos de la UFV-ADEN Internacional Business School adquieren las habilidades necesarias para convertirse en los agentes de cambio de las organizaciones en las que trabajan de una manera responsable, abierta e interdisciplinar. La UFV-ADEN Internacional Business School utiliza meto - dolog\u00edas interactivas como los simuladores, que est\u00e1n reco - nocidos como una de las formas m\u00e1s efectivas para desarrollar nuevas habilidades, cambiar actitudes, reforzar conocimien - tos y lograr el impacto deseado en el lugar de trabajo. Este curso, 250 alumnos se han formado en la Escuela de negocios. Oferta acad\u00e9mica de postgrado (ver en cap\u00edtulo \u00abDocencia\u00bb) Eventos y talleres (ver en cap\u00edtulo \u00abVida Universitaria\u00bb) Algunas de las instituciones con las que se tienen establecidos convenios: EMPRESAS E INSTITUCIONES EMPRESAS E INSTITUCIONES EMPRESAS E INSTITUCIONES PDP TALENTUM COLEGIO DE INGENIEROS AXA INDITEX GRUPO SESE LA CASA DEL LIBRO BANCO SANTANDER COLEGIO DE ABOGADOS EMBAJADA DE PER\u00da MAPFREAJA (AGRUPACI\u00d3N DE J\u00d3VENES ABOGADOS) ORANGE AUXADI CONTABLES & CONSULTORES S. A.JAM (J\u00d3VENES ABOGADOS EN MOVI - MIENTO)ENTREPRENEUR CAPITAL ENDESA TRAZADA MARKETING S. L. FUNDACI\u00d3N RECOVER VOLKSWAGEN FINANCE S. A. AT KEARNEYINSTITUTE FOR RESEARCH RESOUR - CES REPSOL AT SISTEMAS MEDICAL IBERICA S. A. CORTE INGL\u00c9S OCASO NIZA MODA BOSCH INNOVA NETGRUP S. L. S\u00cdLEX VOLKSWAGEN FINANCE S. A. ACHILLES SOUTH EUROPE S. L. U. WOTTOLINE GLOBOMEDIA FRONT AND QUERY S. L. INFOLISTA SPORT STREET S. L. (D\u00c9CIMAS) QDQ MEDIA S. A. U. SALUSPOT TECNATOM LENOVO SPAIN QUUM COMUNICACI\u00d3N POL\u00cdTICA LING\u00dc\u00cdSTICA Centro de Idiomas El Centro de Idiomas de la UFV desarrolla su labor aten- diendo a las necesidades formativas en lengua extranjera de los estudiantes, personal docente e investigador, as\u00ed como del personal de administraci\u00f3n y servicios. Esta la - bor se afronta desde tres \u00e1reas: la Direcci\u00f3n de Pol\u00edtica Ling\u00fc\u00edstica, el Departamento de Idiomas y el Centro de Idiomas con ense\u00f1anza no reglada de lenguas extranje - Charles Bretherton Jones, director de Pol\u00edtica Ling\u00fcistica2017-18 Vicerrectorado de Profesorado y Ordenaci\u00f3n Acad\u00e9micaMemoria UFV171 170 Equipo editorial: Consuelo Mart\u00ednez Moraga, directora; Fernando L\u00f3pez Uribarri, t\u00e9cnico de producci\u00f3n e Isaac Caselles Jim\u00e9nez, ges- tor editorial Libros publicados en papel y en digital: Prieto L\u00f3pez, L. (2017): En torno al animal racional, ensayos de antropolog\u00eda biol\u00f3gica. Colecci\u00f3n New - man. https://www.editorialufv.es/catalogo/tor - no-al-animal-racional-ensayos-antropologia-biolo - gica/ Bueno Pimenta, F.: Sobre experiencia (2.\u00aa Andrade, apuntes. https://www.editorialufv.es/cata- VV. AA.: Ampliando los l\u00edmites de la Teor\u00eda Econ\u00f3mi - ca. Homenaje a Rafael Rubio de Urqu\u00eda. Colecci\u00f3n Homenajes. https://www.editorialufv.es/catalogo/ rafael-rubio-urquia-ampliando-los-limites-la-teo - ria-economica/ . Lacalle Maldonado, M.: En busca de la unidad del saber (2.\u00aa ed. Biling\u00fce). Colecci\u00f3n Di\u00e1logos. https:// www.editorialufv.es/catalogo/busca-la-unidad-del- saber/ Herrero Serrano, A.: Por la vida con S\u00e9neca. Colecci\u00f3n Di\u00e1logos. https://www.editorialufv.es/catalogo/ la-vida-seneca/ Mart\u00edn Valmayor, M. A.: Determinaci\u00f3n del valor de la empresa. Colecci\u00f3n Cuadernos de apuntes. Serie Postgrado. https://www.editorialufv.es/catalogo/ determinacion-del-valor-la-empresa/ Moreira, J. M. y Azevedo, A.: De Salamanca a Co\u00edm- bra y \u00c9vora: Caminos cruzados de una escuela sin - gular. Colecci\u00f3n IIES. https://www.editorialufv.es/ catalogo/salamanca-coimbra-evora-caminos-cru- zados-una-escuela-singular/ VV. AA.: La actualidad del Padre Juan de Mariana. Co- lecci\u00f3n Actas UFV https://www.editorialufv.es/cata - logo/la-actualidad-del-padre-juan-mariana/ Textos institucionales: Los pilares de nuestra Misi\u00f3n CafydRevistas: Comunicaci\u00f3n y hombre Relectiones RIJE Xiphias Gladius Actividades desarrolladas: Implantaci\u00f3n de la nueva www.editorialufv.es. Cat\u00e1logo: consolidaci\u00f3n de las colecciones y locali- zaci\u00f3n de ficheros para la impresi\u00f3n bajo demanda. Digitalizaci\u00f3n del fondo antiguo: 16 libros electr\u00f3 - nicos nuevos. Almac\u00e9n: localizaci\u00f3n de las existencias del fondo editorial y organizaci\u00f3n de un \u00fanico almac\u00e9n. Depuraci\u00f3n de procesos de administraci\u00f3n editorial a trav\u00e9s de GESedi. Actualizaci\u00f3n de metadatos en DILVE (plataforma de gesti\u00f3n y distribuci\u00f3n de informaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica y comercial de libros) que ha permitido en este curso el ascenso del puesto 569 al 450 de 1070 editoriales registradas. Revistas: Gesti\u00f3n \u00edntegra de las revistas a trav\u00e9s del portal OJS instalado por Editorial UFV. http://portal - derevistas.ufv.es:8080/ Formaci\u00f3n recibida: Propiedad intelectual y contra - taci\u00f3n en el siglo XXI. Edici\u00f3n acad\u00e9mica: el entorno digital y sus retos. Editor y gestor de revistas y Crea - ci\u00f3n de libros electr\u00f3nicos. Distribuci\u00f3n: aumento de la presencia nacional e in - ternacional en papel y en digital a trav\u00e9s de nuevos distribuidores y librer\u00edas: Libromares, Cauce libros, Troa, Casa del Libro, Iberoamericana, Agapea, Oroz - co Distribuciones, Librer\u00edas Escolar y Mayo, Librer\u00edas OMM, Azeta Distribuciones... Presencia en ferias nacionales e internacionales: Guadalajara (M\u00e9xico), Buenos Aires (Argentina), LI- BER (Madrid), Bogot\u00e1 (Colombia), Lima (Per\u00fa), Feria del Libro (Madrid) y Feria del Libro (Granada). Presentaciones de libros y revistas: Geriatr\u00eda, Sobre experiencia est\u00e9tica, Homenaje a Rafael Rubio de Ur - qu\u00eda y Revista RIJE. DEPARTAMENTO DE FORMACI\u00d3N Su misi\u00f3n consiste en responder a las necesidades de formaci\u00f3n permanente de todos los miembros de la Co - munidad Universitaria, esto es, de profesores y de perso - nal de administraci\u00f3n y servicios (PAS). El Departamento de Formaci\u00f3n desarrolla actividades de diagn\u00f3stico de necesidades, planifica las acciones for - mativas que se proponen durante el curso, identifica per - files de destinatarios especialmente interesados en ellas para promocionarlas mejor, gestiona su realizaci\u00f3n y cer - tificaci\u00f3n oficial y eval\u00faa la participaci\u00f3n en ellas. Todo se realiza, en el caso de los profesores, en coordinaci\u00f3n con las direcciones acad\u00e9micas y, en el de alumnos y PAS, en uno de los programas. La competencia en una lengua extranjera se percibe como una parte integral de la for - maci\u00f3n del alumno y como una capacidad profesional m\u00e1s que el estudiante debe adquirir a lo largo de su for - maci\u00f3n. En los distintos planes de estudio se incluyen asig - naturas de lengua inglesa para fines generales o espe - c\u00edficos, todas ellas con un enfoque comunicativo y por tareas que se centra en la adquisici\u00f3n de las destrezas necesarias para llevar a cabo una comunicaci\u00f3n efectiva, tanto a nivel oral como escrito, en una lengua extranjera dentro de un \u00e1mbito de especializaci\u00f3n concreto. Este enfoque otorga mayor protagonismo y responsabilidad al alumno en su propio aprendizaje, coloc\u00e1ndolo en el centro del proceso y acompa\u00f1ado en todo momento por el docente en el aula y en las tutor\u00edas individuales o grupales. Este curso acad\u00e9mico ha supuesto tambi\u00e9n la plena integraci\u00f3n del \u00e1rea de Espa\u00f1ol / Lengua Extranjera, cuya actividad docente se ha llevado a cabo en dos vertientes: la formaci\u00f3n a alumnos internacionales de movilidad y el apoyo con docencia de Espa\u00f1ol para los alumnos full-degree de los grados. Adem\u00e1s, ha empe - zado a impartirse en la Universidad el M\u00e1ster Univer - sitario en Ense\u00f1anza de espa\u00f1ol para extranjeros en la modalidad en l\u00ednea. El m\u00e1ster se adscribe a la Facultad de Educaci\u00f3n y Hu - manidades y tiene como objetivo formar a profesores en el \u00e1mbito de la ense\u00f1anza del espa\u00f1ol que puedan im- partir clase en cualquier parte del mundo y a cualquier nivel. Un total de 250 alumnos procedentes de todas las Comunidades Aut\u00f3nomas, a excepci\u00f3n de Catalu\u00f1a, han estudiado este M\u00e1ster. Destaca que m\u00e1s del 50 % de ellos son de la Comunidad de Madrid. Un gran cambio este a\u00f1o acad\u00e9mico ha sido la imple - mentaci\u00f3n de un sistema que asegura que todo alumno extranjero tenga el nivel m\u00ednimo de B2 en espa\u00f1ol al ter - minar el primer a\u00f1o de sus estudios. Centro de Idiomas El Centro de Idiomas tiene como finalidad proporcio - nar el apoyo y las herramientas ling\u00fc\u00edsticas en lengua extranjera necesarias para cubrir las necesidades idiom\u00e1- ticas de los alumnos y orientarlos hacia la acreditaci\u00f3n oficial de cada idioma. Conocedores de que el aprendi- zaje de un idioma constituye un elemento fundamental para el desarrollo acad\u00e9mico, profesional y personal, el centro ofrece una amplia variedad de cursos de ense\u00f1an- za no reglada para alumnos, docentes, personal investi - gador y de administraci\u00f3n y servicios de la Universidad. En el presente curso 2017/2018, se han matriculado 272 alumnos en los 79 cursos extraordinarios que se han impartido en el centro a fecha de 1 de junio de 2018. Un reclamo importante del centro de idiomas son los cursos de preparaci\u00f3n para los ex\u00e1menes de First Certifi -cate English (FCE) y Cambridge Advanced English (CAE) ya que se cuenta con el sello oficial de Cambridge Uni- versity para ser centro preparador de dichos ex\u00e1menes oficiales. Adem\u00e1s, este 2017/2018, el centro ha realizado cuatro convocatorias para el examen de Acreditaci\u00f3n Oficial de Ingl\u00e9s APTIS del British Council, con el fin de que nues - tros alumnos egresados puedan acreditar su nivel de ingl\u00e9s en procesos de selecci\u00f3n o admisi\u00f3n a programas de postgrado. Tambi\u00e9n con ello se ha dado la opci\u00f3n a nuestro personal (PROF Y PAS) de que puedan certi - ficar su nivel de lengua de forma oficial. Adem\u00e1s, para ayudarles en las t\u00e9cnicas espec\u00edficas de esta prueba, se han ofrecido cursos de preparaci\u00f3n para ella a todos los candidatos. Dentro del \u00e1rea de espa\u00f1ol para extranjeros, desde el Centro de Idiomas se han gestionado y realizado 2 con- vocatorias del examen oficial DELE (Diploma de Espa\u00f1ol / Lengua Extranjera). Las convocatorias han tenido lugar en los meses de noviembre de 2017 y mayo de 2018, y en ellas se han examinado un total de 51 candidatos (16 y 35 respectivamente). Adem\u00e1s, en su apuesta por personalizar la formaci\u00f3n en funci\u00f3n de las necesidades de la Comunidad Univer - sitaria, el Centro imparte una amplia variedad de cursos por niveles, desde A1 hasta C1, siguiendo los criterios y metodolog\u00eda del Marco Com\u00fan Europeo de Referencia para las lenguas y cursos personalizados de ingl\u00e9s (cla- ses one-to-one y one-to-two) Tambi\u00e9n se ofertan cursos cortos de preparaci\u00f3n de los ex\u00e1menes IELTS y TOEFL, particularmente enfocados a la adquisici\u00f3n de una acre - ditaci\u00f3n oficial de lengua inglesa con fines de movilidad, pr\u00e1cticas laborales o empleabilidad. Para los alumnos con horarios m\u00e1s complicados, se ofrecen cursos de ingl\u00e9s en l\u00ednea. Finalmente, este a\u00f1o se ha puesto en pr\u00e1ctica el English Coach, un servicio gratuito de asesoramiento acerca del aprendizaje del ingl\u00e9s. Para terminar, cabe destacar que por tercer a\u00f1o consecu - tivo se ha puesto en marcha un programa de dinamizaci\u00f3n de actividades como complemento a la formaci\u00f3n tradicio - nal de los cursos de idiomas, que ha acercado el ingl\u00e9s de un modo diferente a alumnos, familias y a toda la Comuni - dad Universitaria. Entre estas actividades cabe destacar el Poetry Slam y el Language Exchange Programme. EDITORIAL UFV Editorial UFV constituye un servicio para la Comunidad Universitaria cuya misi\u00f3n es contribuir a la transforma- ci\u00f3n cristiana de la sociedad y de la cultura mediante la publicaci\u00f3n de obras acad\u00e9micas pertenecientes a los distintos \u00e1mbitos del saber. A este fin principal se unen otros igualmente importantes: conseguir la excelencia en la producci\u00f3n editorial y colaborar en la proyecci\u00f3n social, cultural y acad\u00e9mica de la UFV y en el enriqueci- miento de su proyecto formativo.2017-18 de Profesorado y Ordenaci\u00f3n Acad\u00e9micaMemoria UFV173 172rarios: formaci\u00f3n human\u00edstica, desarrollo de la docencia y desarrollo de la investigaci\u00f3n. Se han realizado hasta el momento 34 acciones formativas con un total de 845 asistentes. Adem\u00e1s, se ha incrementado la oferta de for - maci\u00f3n en l\u00ednea con tres acciones formativas a trav\u00e9s del Aula Virtual de la UFV. El Plan Anual de Formaci\u00f3n para el PAS, ofrece accio - nes formativas orientadas a desarrollar sus competencias profesionales y a mejorar sus habilidades personales de comunicaci\u00f3n y relaci\u00f3n en la Comunidad Universitaria de la que forman parte. Se han realizado 27 acciones for - mativas con un total de 388 asistentes. Mediante la formaci\u00f3n a medida se atienden necesida- des concretas que surgen, tanto de profesores como del PAS, que son trasladadas al Departamento de Formaci\u00f3n. Se han realizado hasta el momento 18 acciones formati - vas con un total de 344 asistentes. Como actividades complementarias a las anteriores, por un lado, se han ofrecido durante este curso los Pro - gramas de Desarrollo Personal y Profesional dirigidos al entrenamiento en inteligencia emocional tanto para profesores como para el PAS en los que han participa - do un total de 22 asistentes. Por otro, y a petici\u00f3n del rector, se ha seguido organizando el Seminario Misi\u00f3n UFV, en colaboraci\u00f3n con la Departamento de Habili - dades y Competencias de la Persona, cuyo objetivo es reflexionar sobre c\u00f3mo la Misi\u00f3n de la Universidad se proyecta en su propia misi\u00f3n y acci\u00f3n dentro de la Co - munidad Universitaria. Por el momento, son nueve las ediciones dirigidas tanto al PAS como al profesorado que se han llevado a cabo, en las que han participado 265 personas. Durante este curso se ha continuado con la organizaci\u00f3n de talleres de apoyo al repensamiento de las asignaturas con la colaboraci\u00f3n de los profesores del Departamento de Humanidades. Estos talleres, dise\u00f1ados a nivel de cada t\u00edtulo y en coordinaci\u00f3n con la Direcci\u00f3n Acad\u00e9mica, se han realizado con los profesores del Grado en Inform\u00e1tica y En - fermer\u00eda. Otras Direcciones han comenzado a formarse en cuestiones similares como Medicina, Comunicaci\u00f3n y Cafyd.El Departamento de Formaci\u00f3n elabor\u00f3 un proto - colo para la certificaci\u00f3n oficial de actividades forma - tivas organizadas por otros departamentos. Durante el curso se han certificado 27 acciones formativas procedentes de diferentes direcciones acad\u00e9micas y de servicios. Actividades formativas organizadas y asistentes Tipo de Formaci\u00f3nN.\u00ba acciones Asistentes Plan formaci\u00f3n profesores 34 754 Talleres de repensamiento 10 70 Cursos en l\u00ednea 321 (finalizados) Plan formaci\u00f3n PAS 27 388 Formaci\u00f3n a medida 18 344 Programas de Desarrollo (PAS y PROF)2 22 Seminarios Misi\u00f3n 9 265 TOTAL 103 1880 Evaluaci\u00f3n y an\u00e1lisis de la participaci\u00f3n Tras finalizar el curso acad\u00e9mico 2016/17, el Depar - tamento de Formaci\u00f3n realiz\u00f3 un an\u00e1lisis de la partici - paci\u00f3n del profesorado en las acciones formativas or - ganizadas durante el mismo. Dicho an\u00e1lisis valoraba la participaci\u00f3n relativa de los profesores de los distintos t\u00edtulos, con relaci\u00f3n al resto de t\u00edtulos de la Facultad o Es - cuela y en relaci\u00f3n al total de la Universidad. Este trabajo se materializ\u00f3 en la realizaci\u00f3n de unos informes detalla - dos dirigidos a los directores acad\u00e9micos y a los decanos con el fin de aportarles informaci\u00f3n y herramientas para un mejor seguimiento de la formaci\u00f3n en sus respecti - vos claustros. Conforme al an\u00e1lisis realizado, el 90 % de los profeso - res a tiempo completo hab\u00edan participado en acciones formativas organizadas durante el curso 2016/17 con una media de duraci\u00f3n de 16 horas, frente al 74 % que lo hab\u00eda hecho en el plan de formaci\u00f3n de 2015/20161. Res - pecto a los profesores a tiempo parcial, su participaci\u00f3n en acciones formativas pas\u00f3 del 22 % en 2015/16 al 25 % en 2016/2017, con una media de 11 horas de duraci\u00f3n. Respecto a la evaluaci\u00f3n de las actividades formativas realizadas durante este curso manifestada por los asis- tentes, cabe destacar que m\u00e1s del 60 % obtuvieron una puntuaci\u00f3n media global de \u00abexcelente\u00bb (5 o m\u00e1s sobre una puntuaci\u00f3n m\u00e1xima de 6). 1 Para el curso 2015/16 no se analiz\u00f3 el n.\u00ba medio de horas de formaci\u00f3n recibidas.coordinaci\u00f3n con los responsables de los departamentos o \u00e1reas. Las actividades m\u00e1s importantes desarrolladas duran - te el curso acad\u00e9mico 2017/2018 han sido: Actividades de diagn\u00f3stico y promoci\u00f3n Como en cursos anteriores, el Departamento de For - maci\u00f3n llev\u00f3 a cabo entre abril y junio de 2017 acciones concretas dirigidas a la identificaci\u00f3n de las necesidades formativas. En este curso acad\u00e9mico, como novedad, el diagn\u00f3stico de necesidades se dirigi\u00f3 tanto a los profeso - res como al PAS, en la medida en que se dise\u00f1\u00f3 y ofreci\u00f3, adem\u00e1s de un plan de formaci\u00f3n especialmente dirigido a los profesores, el primer plan de formaci\u00f3n espec\u00edfica - mente dise\u00f1ado para el PAS. Para conocer las necesida- des formativas de ambos grupos se utilizaron distintas fuentes de informaci\u00f3n, que confluyeron en el dise\u00f1o de sendas encuestas de cumplimentaci\u00f3n an\u00f3nima para su env\u00edo por correo electr\u00f3nico. En relaci\u00f3n con la identificaci\u00f3n de necesidades for - mativas de los profesores, se prepar\u00f3 un cuestionario a partir de la evaluaci\u00f3n del Plan de Formaci\u00f3n del curso 2016/2017, las sugerencias formativas recogidas durante el curso en los formularios de inscripci\u00f3n, en las evalua- ciones y las prioridades formativas se\u00f1aladas desde el Vicerrectorado en materia de Misi\u00f3n, repensamiento de las disciplinas y gesti\u00f3n docente. El cuestionario de necesidades de los profesores se envi\u00f3 durante el mes de junio de 2017 y fue respondido por 200 profesores. Las \u00e1reas de inter\u00e9s formativo sobre las que versaba y que constituyeron las l\u00edneas fundamen - tales del plan de formaci\u00f3n del curso siguiente fueron: Misi\u00f3n de la UFV, repensamiento de las disciplinas y for - maci\u00f3n human\u00edstica, docencia, investigaci\u00f3n, gesti\u00f3n, competencia digital y carrera acad\u00e9mica. Los resultados de estos estudios y el an\u00e1lisis de la par - ticipaci\u00f3n en las acciones formativas realizadas a lo largo del curso anterior supusieron una fuente de informaci\u00f3n fundamental para el dise\u00f1o de la propuesta de formaci\u00f3n para el 2017/2018. En relaci\u00f3n con el PAS se realiz\u00f3 por primera vez un diagn\u00f3stico de necesidades formativas con la finalidad de recoger informaci\u00f3n para el dise\u00f1o del nuevo plan de formaci\u00f3n del curso acad\u00e9mico. Este proceso de diag- n\u00f3stico tuvo dos fases diferenciadas: la preparaci\u00f3n de la encuesta de necesidades y su env\u00edo, cumplimentaci\u00f3n y an\u00e1lisis. La preparaci\u00f3n de la encuesta de necesidades formati - vas se realiz\u00f3 en colaboraci\u00f3n con los directores y respon- sables de \u00e1rea, quienes hicieron llegar al Departamento de Formaci\u00f3n las opiniones y valoraciones sobre las ca- rencias formativas de sus equipos a trav\u00e9s de dos v\u00edas: reuniones individuales y la validaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n de un cuestionario de detecci\u00f3n de necesidades (dise\u00f1ado previamente por dicho departamento). Concretamente, el Departamento de Formaci\u00f3n mantuvo 11 reuniones con responsables pertenecientes a las cinco Direcciones Generales y 17 con responsables pertenecientes a los Vicerrectorados. Adem\u00e1s, se utilizaron fuentes comple - mentarias de informaci\u00f3n, como los Resultados Globales de la Evaluaci\u00f3n 360\u00ba realizado en la UFV (junio de 2013), el Informe Agregado de Resultados correspondiente a las Conversaciones de Desarrollo de la UFV del curso ante - rior, la encuesta de valoraci\u00f3n del impacto del plan de formaci\u00f3n 2015/2016, las sugerencias formativas recogi - das a trav\u00e9s de los formularios de inscripci\u00f3n mensuales y el estudio que se realiz\u00f3 de las propuestas formativas de otras universidades al personal administrativo. Una vez dise\u00f1ado y validado el cuestionario, se envi\u00f3 a la totalidad del PAS en junio de 2017 y fue respondido por 97 personas. Las \u00e1reas mayormente percibidas como ne - cesidad formativa fueron las decisiones\u00bb, \u00abgesti\u00f3n tiempo\u00bb, electr\u00f3nico\u00bb, \u00abnegociar y mediar en mi equipo\u00bb, \u00abliderar y motivar a mis equipos\u00bb, \u00abfeedback a las personas que tengo a cargo\u00bb, \u00abgestionar conflictos y tomar decisiones\u00bb, \u00abtratamiento de y env\u00edo de - rramientas para y tareas\u00bb, \u00abpublicar documentos en Internet\u00bb y \u00abOffice 365\u00bb. El an\u00e1lisis del resultado de la encuesta permiti\u00f3 trazar las l\u00edneas m\u00e1s re - levantes del Plan de Formaci\u00f3n del curso 2017/18. A lo largo de este curso acad\u00e9mico, se ha promovido la participaci\u00f3n en las distintas iniciativas propuestas a trav\u00e9s de un plan de difusi\u00f3n que ha consistido en seguir utilizando el espacio propio del Departamento en el Aula Virtual para incrementar la accesibilidad a la informaci\u00f3n de las actividades formativas y los materiales facilitados a sus asistentes. Por otro lado, se han realizado 40 invitaciones perso - nalizadas dirigidas a distintos colectivos recomendando distintas formaciones, tanto a PAS como a profesores. Actividades formativas organizadas El Departamento de Formaci\u00f3n responde a la ne - cesidad de formaci\u00f3n constante, exigente y profunda, principalmente mediante las acciones formativas reco - gidas en el Plan de Formaci\u00f3n para Profesores y el Plan de Formaci\u00f3n para el PAS y mediante las acciones que atienden a necesidades concretas y que se materializan en una formaci\u00f3n a medida de las titulaciones o depar - tamentos solicitantes. El Plan Anual de Formaci\u00f3n para Profesores ofrece acciones formativas cuyo objetivo es potenciar o mejo - rar distintas competencias y dimensiones del profesor universitario excelente, a trav\u00e9s de los siguientes itine - Vicerrectorado de Formaci\u00f3n Integral 2017-18 Memoria UFV175177 176 2017-18 Vicerrectorado de Formaci\u00f3n IntegralMemoria UFVVicerrectorado de Formaci\u00f3n Integral Es extraordinariamente formativo que los universi - tarios sean conscientes del privilegio que tienen al poder estudiar en la Universidad, y que tomen con - ciencia de sus posibilidades de actuaci\u00f3n y responsa - bilidad dentro de la sociedad en la que viven. De este modo, en el futuro y como profesionales, estar\u00e1n m\u00e1s comprometidos con quienes no han contado con sus mismas oportunidades y ser\u00e1n capaces de involucrar - se con su esfuerzo personal en conseguir un mundo mejor. EXTENSI\u00d3N UNIVERSITARIA a. Acci\u00f3n Social y sociedad de alumnos Voluntarios por la Acci\u00f3n Social (VAS) El Departamento de Acci\u00f3n Social pertenece a Ex - tensi\u00f3n Universitaria y coordina las pr\u00e1cticas sociales obligatorias que todos los estudiantes, excepto los de los Grados en Medicina y Enfermer\u00eda, realizan como parte de las asignaturas de Antropolog\u00eda Fundamental y Responsabilidad Social. Se sit\u00faa dentro de la C\u00e1tedra Santander de Responsabilidad Social, que imparten profesores del \u00e1rea de Humanidades coordinados por el Departamento de Acci\u00f3n Social, y asume cualquier iniciativa social que provenga de los alumnos, canaliza - da a trav\u00e9s de la sociedad de alumnos Voluntarios por la Acci\u00f3n Social (VAS). En el VAS se realizan campa\u00f1as de sensibilizaci\u00f3n para dar a conocer determinadas realidades sociales, para re - mover conciencias y lograr el compromiso de la Comuni - dad Universitaria con los m\u00e1s desfavorecidos. Siguiendo el objetivo de que los alumnos descu - bran y profundicen en la dimensi\u00f3n social de su vo - caci\u00f3n universitaria, se han incorporado en todos los planes de estudio las asignaturas de Antropolog\u00eda Fundamental y Responsabilidad Social, dentro de la C\u00e1tedra Santander de Responsabilidad Social. Estas asignaturas se cursan en 2.\u00ba de grado de todas las ti - tulaciones en el primer y segundo semestre del curso respectivamente. El contenido de las asignaturas abarca tres aspectos fundamentales: fundamentaci\u00f3n te\u00f3rica, atenci\u00f3n per - sonalizada en tutor\u00edas y pr\u00e1cticas sociales en diversas instituciones y proyectos. Todos los proyectos cuentan con un monitor de acci\u00f3n social que acompa\u00f1a y da seguimiento al alumno ayud\u00e1ndole a madurar la expe - riencia vivida. El Departamento de Acci\u00f3n Social de la Universidad cuenta con un Manual de la Asignatura de Responsabili- dad Social que se entrega a principio de curso a todos los alumnos que van a cursarla, y que recoge tanto su sentido como su contenido. Est\u00e1 publicado tambi\u00e9n en la web. En cuanto a la parte te\u00f3rica, han impartido la asig- natura 27 profesores: Carmen de la Calle Maldonado, directora de la C\u00e1tedra de Responsabilidad Social, Pilar Gim\u00e9nez Armentia, Cristina Ruiz Alberdi, Elena Postigo, \u00c1ngel S\u00e1nchez Palencia, Fernando Vi\u00f1ado Oteo, David Garc\u00eda D\u00edaz, Daniel de la Rosa Ruiz, Facundo Pierre, Juan Serrano Vicente, Jos\u00e9 Mar\u00eda Mohedano, Francisco Javier Lorca, Natalia Reig, Vicente Garc\u00eda Pla, Teresa de Dios, Ale - jandro Carra, Francisco Bueno, Susana Mir\u00f3, Javier Luna, Alonso Mu\u00f1oz, Miguel Mart\u00ed S\u00e1nchez, Sonia Gonz\u00e1lez, Javier L\u00f3pez, Tasio L\u00f3pez, Ana Mar\u00eda Rinc\u00f3n, Bel\u00e9n Flor y Fernando de la Vega. Durante este curso, el contenido tratado ha sido la Universidad como agente del cambio social, el hombre llamado a cambiar la Historia y una panor\u00e1mica de la rea- lidad actual, entre otros muchos temas. Los alumnos han realizado tutor\u00edas y una memoria de pr\u00e1cticas. Adem\u00e1s, siguiendo la l\u00ednea de proyecci\u00f3n social y hu - mana que promueve el proyecto educativo, 1435 alum- nos han realizado sus pr\u00e1cticas de Responsabilidad Social en 116 instituciones que abarcan diferentes campos de acci\u00f3n social: inmigraci\u00f3n, discapacidad, mayores, ni\u00f1os y j\u00f3venes en riesgo de exclusi\u00f3n social, reclusos, personas sin hogar, etc. Las instituciones con las que colabora la UFV son: ASION (Asociaci\u00f3n Infantil Oncol\u00f3gica de Madrid) Bocatas-Pasi\u00f3n por el hombre C\u00e1ritas Torrijos Comedor Social San Francisco Fundaci\u00f3n Me importas Mundo Justo Parroquia de San Juan de Dios Alternativa en MarchaAPRAMP (Asociaci\u00f3n para la Prevenci\u00f3n, Reinserci\u00f3n y Atenci\u00f3n de la Mujer Prostituida) CEPI Alcal\u00e1 de Henares CEPI Chamart\u00edn CEPI Collado Villalba CEPI Legan\u00e9s CEPI San Sebasti\u00e1n de los Reyes CEPI Usera Fundaci\u00f3n Madrina AMI 3 (Asociaci\u00f3n en favor de personas con discapa- cidad de Tres Cantos) ATENPACE (Asociaci\u00f3n para la Ayuda a la Atenci\u00f3n al Paral\u00edtico Cerebral) Auxilia Madrid Fundaci\u00f3n Aenilce Fundaci\u00f3n Masnatur Fundaci\u00f3n Pr\u00f3jimo Pr\u00f3ximo Hogar Don Orione Adamar Centro Dato ADILAS (Asociaci\u00f3n de Personas con Discapacidad Intelectual L\u00edmite de Alcobendas y San Sebasti\u00e1n de los Reyes) AFAEP (Asociaci\u00f3n de Familiares y Amigos de Enfer - mos Ps\u00edquicos) AFANIAS AMI 3 APADEMA APANAG (Asociaci\u00f3n de Padres de Ni\u00f1os Autistas de Guadalajara) APANEFA (Asociaci\u00f3n de Da\u00f1o Cerebral Sobreveni- do de Madrid) APANID (Asociaci\u00f1on de Padres y Amigos de Ni\u00f1os Diferentes de Getafe) API San Federico Asociaci\u00f3n Argadini Asociaci\u00f3n Clevi Asociaci\u00f3n Envera Asociaci\u00f3n S\u00ed Puedo Desarrollo y Asistencia Autismo Segovia CEIP Pr\u00edncipe de Asturias CEPRI Colegio del Buen Consejo CITO (Centro Infantil de Terapia y Ocio) Colegio AUCAVI Colegio Cambrils Fundaci\u00f3n ADEMO Fundaci\u00f3n ANDE Fundaci\u00f3n APROCOR Fundaci\u00f3n CALPAU Fundaci\u00f3n Can\u00e1 Fundaci\u00f3n CAPACIS Fundaci\u00f3n Carmen Pardo-valcarde (A la Par) Fundaci\u00f3n Esfera Fundaci\u00f3n Gil Gayarre Fundaci\u00f3n InclusiveFundaci\u00f3n Instituto San Jos\u00e9 Fundaci\u00f3n Magdalena Fundaci\u00f3n Manantial Fundaci\u00f3n S\u00edndrome de Down Madrid Fundaci\u00f3n S\u00edndrome de Down Toledo Fundaci\u00f3n Tr\u00e9bol Grupo AM\u00c1S LIGASAME M\u00fasica para todos Rienda amiga Sonrisas Adopta un Abuelo C\u00e1ritas CEATE ECOPLAR S. A. Esclavas de Pozuelo \u00abManuel Herranz\u00bb Mayores Fundaci\u00f3n Nuestra Se\u00f1ora del Camino Fundaci\u00f3n Talento MCR Hermanitas de los pobres Hermanitas de los pobres (2) Hermanitas de los pobres Segovia Residencial Albertia Residencia los Llanos (Vitalger) Residencia Santa Mar\u00eda de los \u00c1ngeles Servicios Integrales de Atenci\u00f3n Geri\u00e1trica-Residen- cia Pinar de Aravaca Volan Aula de Educaci\u00f3n Ambiental Fundaci\u00f3n Altius Francisco de Vitoria Fundaci\u00f3n Senara Grupo Dandelion Parroquia San Jos\u00e9 Asociaci\u00f3n INLEMA Desarrollo y Asistencia Asociaci\u00f3n Nazaret Asociaci\u00f3n Nuevo Futuro Asociaci\u00f3n Valdeperales Asociaci\u00f3n Valponasca ASTI, Ente Culturas C\u00e1ritas Madrid C\u00e1ritas Toledo Cooperaci\u00f3n Internacional COSOCIAL Educaci\u00f3n, Cultura y Solidaridad Esclavas de Pozuelo \u00abManuel Herranz\u00bb Guarder\u00eda Fundaci\u00f3n Acogida Fundaci\u00f3n Amig\u00f3 Fundaci\u00f3n Balia Hogar Villa Paz Parroquia Santa Mar\u00eda del Pozo y Santa Marta Programa Paula Montal Asociaci\u00f3n Hontanar Fundaci\u00f3n RECAL AECC Cottolengo de IntegralMemoria UFVCatequesis de bautismo y confirmaci\u00f3n. Varios alumnos UFV han recibido este a\u00f1o el sacramento de la confirmaci\u00f3n o el bautismo. Tambi\u00e9n se han realizado numerosas actividades ex - traordinarias que pueden consultarse en el cap\u00edtulo \u00abVida Universitaria\u00bb. Adem\u00e1s, el grupo de Pastoral ha llevado a cabo varios voluntariados en diversos momentos de curso, tanto en colaboraci\u00f3n con el VAS como de manera aut\u00f3noma. Por ejemplo, en varias ocasiones los voluntarios repar - tieron desayunos y ropa a personas sin techo que viven en Madrid. c. Deportes En el Proyecto Educativo de la Universidad Francisco de Vitoria, la actividad f\u00edsica y deportiva aparece, cada vez m\u00e1s, como un instrumento fundamental para el de - sarrollo integral de los alumnos, con valores como el es - p\u00edritu de superaci\u00f3n, el fortalecimiento de la voluntad, el esfuerzo y el trabajo en equipo; adem\u00e1s de favorecer el contacto con la naturaleza y con alumnos de otros \u00e1m - bitos educativos universitarios. Coordinador: Kyko Jorreto Pardo. Adjunto de coordinaci\u00f3n: Julio Mart\u00edn L\u00f3pez. Becarios: Marta Sof\u00eda Mart\u00ednez Barahona y \u00c1lvaro Buitr\u00f3n Morales. Formadores/Entrenadores. EQUIPO ENTRENADOR F\u00daTBOL 11 Gabriel Garc\u00eda Camba F\u00daTBOL SALA MASCULINO Pepe Dom\u00ednguez Ruiz F\u00daTBOL SALA FEMENINO \u00c1ngel Luis Delgado D\u00edaz BALONCESTO FEMENINO Cristina Mollejo Gila BALONCESTO MASCULINO Iv\u00e1n Lorente As\u00edn RUGBY MASCULINO Manolo Moriche Mostajo RUGBY FEMENINO Eduardo Fern\u00e1ndez Casas VOLEY MASC. Y FEM. Daniel Ruiz S\u00e1nchez BALONMANO MASC. Y FEM. Alejandro Mu\u00f1oz Moreno Las funciones b\u00e1sicas del Departamento de Deportes se apoyan en tres pilares fundamentales: Deporte interno Promoci\u00f3n de la actividad f\u00edsica y deportiva en toda la Universidad como parte integrada en la vida universitaria mediante la organizaci\u00f3n de eventos deportivos UFV (ligas internas, jornadas deportivas). Colaboraci\u00f3n con los distintos departamentos de la Universidad en la organizaci\u00f3n de distintas ac -ciones que requieran de actividad f\u00edsica o depor - tiva, as\u00ed como instalaciones deportivas (Acci\u00f3n Social, CETYS, grados). Promoci\u00f3n de actividades deportivas en el me - dio natural por parte de la sociedad de alumnos Musgoletus. Servicios Gesti\u00f3n y explotaci\u00f3n de las instalaciones depor - tivas de la Universidad. Desarrollo de calendarios y horarios de utilizaci\u00f3n de las distintas instalaciones deportivas y sus nor - mas de uso, mantenimiento, etc. Pr\u00e9stamos de material deportivo a los alumnos que lo soliciten, tanto para la pr\u00e1ctica deportiva ocasional y personal, como para distintas activi- dades, tanto dentro de la Universidad, como en salidas de fin de semana, ya sean organizadas por la UFV o bien por los distintos grupos deportivos creados. Organizaci\u00f3n de cursos formativos y clases de ac - tividades deportivas para PAS, profesores, alum- nos y antiguos alumnos de la UFV. Deporte universitario Gesti\u00f3n de los equipos deportivos universitarios de la UFV que participan en las distintas ligas uni - versitarias en Madrid con el resto de las univer - sidades de la Comunidad, as\u00ed como el desarrollo del deporte universitario en la Comunidad de Madrid. Gesti\u00f3n y log\u00edstica de todos los alumnos que par - ticipan en representaci\u00f3n de la UFV en los cam- peonatos universitarios de Madrid y de Espa\u00f1a. Programa de Acompa\u00f1amiento y Seguimiento Personalizado para Deportistas de Alto Nivel. Este programa facilita la posibilidad de estudiar una carrera universitaria compatibiliz\u00e1ndola con la carrera deportiva. Equipos universitarios UFV Equipo Entrenador Resultados F\u00fatbol Sala Masculino 13 7.\u00ba F\u00fatbol Sala Femenino 13 4.\u00ba F\u00fatbol 11 24 5.\u00ba F\u00fatbol 7 Femenino 14 5.\u00ba Baloncesto Masculino 17 7.\u00ba Baloncesto Femenino 16 3.\u00ba Rugby Masculino 37 1.\u00ba II Fase Rugby Femenino 20 4.\u00ba V\u00f3ley Femenino 13 8.\u00ba Cottolengo del Padre Alegre Desarrollo y Asistencia Fundaci\u00f3n Ronald MacDonald Hermanas Hospitalarias Asociaci\u00f3n Ampara Fundaci\u00f3n Prolibertas Adem\u00e1s, el Departamento de Acci\u00f3n Social ha realiza - do las siguientes acciones: Reuniones con los responsables de las 116 institucio - nes con las que se colabora para conocer los programas y trabajos que realizan los alumnos y realizar seguimien - tos y evaluaciones peri\u00f3dicas. Elaboraci\u00f3n de diversas herramientas para la observaci\u00f3n de los alumnos y de sus pr\u00e1cticas, as\u00ed como de la formaci\u00f3n espec\u00edfica que reciben en cada instituci\u00f3n. Elaboraci\u00f3n y seguimiento de convenios con 30 nue - vas instituciones. Proceso de matriculaci\u00f3n y admisi\u00f3n de los alumnos en las diversas instituciones sociales. Presentaci\u00f3n de la asignatura en las clases por parte del personal del depar - tamento. Reuniones peri\u00f3dicas con las instituciones y los mo - nitores de acci\u00f3n social para comprobar la evoluci\u00f3n de cada alumno. Evaluaciones en enero y en mayo. Avisos y tutor\u00edas personales con los alumnos en riesgo de suspen- so o en los que se ha detectado vocaci\u00f3n social. Selecci\u00f3n de nuevas instituciones y proyectos para las pr\u00e1cticas del curso 2018/2019 y adjudicaci\u00f3n del n\u00famero de plazas en cada proyecto. A comienzos del mes de enero, se realizaron dos se - siones de reflexi\u00f3n sobre las pr\u00e1cticas, donde todos los miembros del equipo pusieron en com\u00fan sus ideas y se pensaron futuros objetivos del departamento. Durante el mes de febrero se visitaron todas las cla - ses para realizar una din\u00e1mica en la que se resolv\u00edan dudas sobre las pr\u00e1cticas, y los alumnos que ya las hab\u00edan hecho compart\u00edan su experiencia con los com - pa\u00f1eros. Se respond\u00eda a las preguntas \u00ab\u00bfqu\u00e9 puedo cambiar de m\u00ed a la hora de hacer las pr\u00e1cticas?\u00bb, \u00ab\u00bfqu\u00e9 aporto a la gente con las que las realizo?\u00bb y \u00ab\u00bfqu\u00e9 me llevo de mis pr\u00e1cticas?\u00bb. Durante el mes de febrero, cada responsable envi\u00f3 un correo a todos los alumnos de sus correspondientes ca- rreras, en que se preguntaba sobre sus pr\u00e1cticas sociales, con el objetivo de obtener un feedback sobre estas. Durante el mes de marzo, se pidi\u00f3 ayuda a algunos alumnos que cursaban la asignatura de Acci\u00f3n Social para que, a trav\u00e9s de un v\u00eddeo realizado por el departa- mento, contasen de una forma breve y espontanea su experiencia en las pr\u00e1cticas sociales. Durante el mes de abril se present\u00f3 la asignatura a los alumnos de 1.\u00ba de grado de todas las titulaciones, excepto al Grado de Medicina y Enfermer\u00eda, que en su programa acad\u00e9mico no contemplan dicha asignatura. Se entreg\u00f3 la ficha de datos que facilitar\u00e1 la asignaci\u00f3n para sus pr\u00e1cticas el curso 2018/19. Durante el mes de abril, tambi\u00e9n, el departamento visit\u00f3 las aulas de los alumnos de 2.\u00ba curso que hab\u00edan cursado esta asignatura, para agradecerles su compro - miso y entrega en las pr\u00e1cticas a trav\u00e9s del v\u00eddeo que sus propios compa\u00f1eros hab\u00edan realizado contando su testimonio. A lo largo del curso se ha colaborado con los profe - sores de Humanidades en la b\u00fasqueda de testimonios de personas con historias admirables. Adem\u00e1s, se ha apoyando a los alumnos las sus presentaciones que han realizado con personas de las propias instituciones que contaron la experiencia. El 4 de junio se organiz\u00f3 una reuni\u00f3n con las institucio - nes para explicarles c\u00f3mo van a ser las pr\u00e1cticas sociales del pr\u00f3ximo curso. Se dieron dos conferencias, varios alumnos contaron la experiencia de sus pr\u00e1cticas y se realiz\u00f3 una din\u00e1mica de grupo. Adem\u00e1s, se inform\u00f3 y asesor\u00f3 a los profesores, al per - sonal no docente, a los padres de alumnos y alumnos in - teresados en realizar labores de acci\u00f3n social, as\u00ed como a antiguos alumnos que nos solicitaron apoyo para colabo - rar con fundaciones, o que desde sus puestos de trabajo quisieron poner en pr\u00e1ctica lo que hab\u00edan aprendido en la Universidad gracias a esta asignatura, y quer\u00edan aportar su granito de arena personal, sello leg\u00edtimo UFV. Este a\u00f1o, adem\u00e1s, se han organizado las Misiones Alumni para antiguos alumnos de la Universidad, en co - laboraci\u00f3n con este departamento. Las actividades destacadas organizadas por el Depar - tamento de Acci\u00f3n Social pueden consultarse en el cap\u00ed - tulo \u00abVida Universitaria\u00bb. b. Pastoral Universitaria La Pastoral de Alumnos a lo largo de este curso ha reali- zado diferentes actividades con un doble fin: servir de lu - gar de encuentro para que todos los alumnos de distintas realidades eclesiales de la Universidad puedan compartir su fe, y que estos j\u00f3venes sean fermento de Cristo en su realidad universitaria: en sus clases, sus actividades o con sus compa\u00f1eros. En el curso 2017/2018 se realizaron distintas activida - des con car\u00e1cter ordinario: Misa diaria a las 8:30 y 14:15 y misas especiales por los patronos de las carreras. Misa joven los martes a las 14:15 especial para los alumnos, pues son ellos los encargados de prepa- rarla y del coro. Misa del Colegio Mayor Francisco de Vitoria. Adoraci\u00f3n eucar\u00edstica semanal los jueves de 20:00 a 21:00 y el martes de 9 a 10 de la ma\u00f1ana. Rosario los lunes a las 13:45 en la capilla. Confesiones. Grupo de oraci\u00f3n de j\u00f3venes. 181 180 2017-18 Vicerrectorado de Formaci\u00f3n IntegralMemoria UFVCAMPEONATOS UNIVERSITARIOS DE MADRID Campeonato Lugar Fecha Inscritos y resultados Atletismo Universidad Rey Juan Carlos 5/4/2018 Ana Rodr\u00edguez Sacrist\u00e1n 3.\u00aa Tobia Beltrame 1.\u00ba V\u00edctor Ricardo Nore\u00f1a Jim\u00e9nez Evadne Cervantes 2.\u00ba Carmen Sheila Mart\u00edn Rodr\u00edguez 2.\u00aa Ajedrez Polideportivo Puerta de Hierro 14-15/3/2018 Eder Cort\u00e9s Madina CAMPEONATOS DE ESPA\u00d1A UNIVERSITARIOS Campeonato Lugar Fecha Inscritos y resultados Campeonato Universitario de Espa\u00f1a de Triatl\u00f3n M\u00e1laga Abril Luis Molina Ruiz Campeonato Universitario de Espa\u00f1a de Halterofilia Salamanca Mayo Beatriz Soto Labanda Pablo Barrenechea Leal Campeonato Universitario de Espa\u00f1a de Golf Murcia Abril Sandro Barrio Guerrero 9.\u00ba Campeonato Universitario de Espa\u00f1a de V\u00f3ley Playa Murcia Abril Cristina Arroyo Delgado Ania Esarte Araiz 5.\u00aa Campeonato Universitario de Espa\u00f1a de Judo Oviedo Abril Tatiana Rodr\u00edguez Morales 7.\u00aa Adri\u00e1n Coloma Cervantes 1.\u00ba Carmen Sheila Mart\u00edn Rodr\u00edguez 4.\u00aa Campeonato Universitario de Espa\u00f1a de H\u00edpica Madrid Abril Mar\u00eda Nieto Alandete Luis Fern\u00e1ndez Rey Campeonato Universitario de Espa\u00f1a de Tenis Madrid Abril David Gurumeta Abad Campeonato Universitario de Espa\u00f1a de Lucha Ja\u00e9n Abril Enrique Vilaplana de Lorenzo 3.\u00ba Campeonato Universitario de Espa\u00f1a de Atletismo Ja\u00e9n Abril Tobia Beltrame 7.\u00ba Deporte interno Campeonato Fecha Inscritos y resultados Liga interna Febrero a mayo F\u00fatbol sala (12 equipos con 103 participantes), f\u00fatbol 7 (24 equipos con 264 jugadores), p\u00e1del (12 parejas con 24 participantes), v\u00f3ley (3 equipos con 21 participantes) Cross Rector Octubre 218 participantes (19 alumnos) + 50 voluntarios VIII Jornada Deportiva Solidaria Abril 366 participantes II Carrera de Apoyo al Ostomizado Octubre 150 participantes Carrera Corremos To2 Mayo 1500 participantes Otras colaboraciones Campeonato Fecha Voluntarios Madrid tambi\u00e9n solidario Octubre 10 Carrera Solidaria por la Salud Mental Febrero 14 Carrera del Taller Marzo 3 Mu\u00e9vete por la diabetes Noviembre 72 Corre por el ni\u00f1o Noviembre 16 CAMPEONATOS UNIVERSITARIOS DE MADRID Campeonato Lugar Fecha Inscritos y resultados Orientaci\u00f3n Monte Valdelatas 3/2/2018 Alejandro de la Torre Page 9.\u00ba Christian Jim\u00e9nez Alonso 10.\u00ba Nataci\u00f3n Universidad Camilo Jos\u00e9 Cela 3/3/2018 Bruno Hern\u00e1ndez Fidalgo Carlos L\u00f3pez D\u00edez Ana Rodr\u00edguez Sacrist\u00e1n Alicia Teijeira Crespo Arturo Moreno Garc\u00eda Jos\u00e9 Manuel Rivera Arbel\u00e1ez Fernando Riesco Padua Luis Molina Ruiz P\u00e1del Polideportivo Puerta de Hierro 13-14-15/3/2018 F\u00e9lix De Diego L\u00f3pez Abelardo Algora Vela Daniel Cano L\u00f3pez Luis Porres Alonso Eduardo Ventas Villares \u00c1lvaro Mart\u00edn Elvira Unai Mart\u00ednez Vidaurre Jaime Rubio Men\u00e9ndez Carla Serrano Gonz\u00e1lez Carmen Azcoitia Mazo Pablo Soria Arguello Oscar Sim\u00f3n Fumanal Jorge Fern\u00e1ndez Font Ignacio Bordons Odriozola Juan Luis Aguado Borrego Arturo Sarmiento Alem\u00e1n Eduardo Blanco Novoa Mathias Brovelli C\u00e9sar Valero Garc\u00eda Alberto Aragoneses Lablanca Luis Molina Ruiz 7.\u00ba Moreno Garc\u00eda 19.\u00ba Rub\u00e9n Recuero Mart\u00edn 22.\u00ba 3.\u00ba por equipos Golf Polideportivo Puerta de Hierro 6/3/2018 Javier Paniagua Nicol\u00e1s Sandro Barrio Guerrero Tenis Universidad Aut\u00f3noma 12-15/3/2018 Tom\u00e1s G\u00f3mez Baeza Diego Villares Pastrena \u00c1lvaro Jim\u00e9nez Vidal Jorge Fern\u00e1ndez Font Nicol\u00e1s Chamizo Ruiz David Gurumeta Abad Paula Granado Merino Diego Villares Pastrena Tom\u00e1s G\u00f3mez Baeza Gonzalo Bressel Saavedra Juan Luis Aguado Borrego MTB Universidad Europea 21/4/2018 Rub\u00e9n Recuero Mart\u00edn Luis Molina 2017-18 Vicerrectorado de Formaci\u00f3n IntegralMemoria UFVSeminario de especializaci\u00f3n en arte cristiano pro - puesto por el Proyecto Jer\u00f3nimos-UFV, para formar a los alumnos en el arte a la luz de la fe en el \u00e1mbito de la Iglesia de San Jer\u00f3nimo el Real. e. GOE - Gabinete de orientaci\u00f3n educativa El Gabinete de Orientaci\u00f3n Educativa (GOE) es un servicio de referencia dentro de la UFV, que pretende acompa\u00f1ar de forma integral e individualizada a cada alumno que lo necesite, as\u00ed como ayudarle a sacar el m\u00e1ximo partido a sus estudios. Aborda tanto su desa - rrollo acad\u00e9mico como el social y personal. Para ello, le proporciona herramientas para organizar y aprovechar el tiempo de estudio y de ocio, superar las dificultades que puedan surgir a todos los niveles, y desarrollar sus capacidades cognitivas, emocionales y sociales de for - ma integral. Los cinco grandes \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n del GOE son: a) Atenci\u00f3n personalizada a alumnos Desde el 1 de septiembre 2017 hasta el 18 de mayo de 2018 se ha atendido en el GOE a 237 alumnos, frente a los 129 del curso pasado y los 59 de hace dos a\u00f1os. En este periodo de tiempo se han realizado 1042 aten - ciones individuales, con una media de 4,4 sesiones por alumno, frente a las 597 del curso 16/17 y las 298 del cur - so 15/16. 020040060080010001200 2015/16 2016/17 2017/1859129237 2985971042DATOS ATENCIONES GOE Alumnos atendidos Atenciones totales Gr\u00e1fico 1. Comparativa de los datos de la atenci\u00f3n personalizada a 3 a\u00f1os Se ha atendido alumnos de 30 grados y dobles gra- dos. El alumnado procede principalmente de los grados en Medicina (14 %), Psicolog\u00eda (13 %) y Enfermer\u00eda (8 %). El 41% de los alumnos atendidos fueron de 1.\u00ba curso. Nos encontramos, por tanto, con un crecimiento del 78 % respecto al curso anterior en alumnos atendidos. 42 % por curso del alumnado atendido Los motivos principales por los que los alumnos acu- dieron al GOE han sido los siguientes: Organizaci\u00f3n, planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n del tiempo (33 %). Ansiedad ante los ex\u00e1menes (28 %). T\u00e9cnicas de estudio (27 %). Otros motivos (12 %). A lo largo del curso 17/18 se ha realizado 38 deriva- ciones de alumnos a centros y servicios especializados, como el CAIF u otros. Previa a la derivaci\u00f3n, a 11 alumnos se les realiz\u00f3 una evaluaci\u00f3n psicopedag\u00f3gica completa. Por otro lado, se ha atendido a 15 alumnos que se encon - traban en tratamiento externo. 381511 0 10 20 30 40CAIF y otrosTratamiento externoEvaluaci\u00f3n psicopedag\u00f3gicaDerivaciones Gr\u00e1fico 3. Derivaciones y evaluaciones psicopedag\u00f3gicas b) Acciones formativas, dirigidas a todo el alumnado de la UFV o a grados espec\u00edficos Nombre de la actividadGesti\u00f3n del tiempo de estudio Descripci\u00f3nSeminario eminentemente pr\u00e1ctico planteado para favorecer una eficaz planificaci\u00f3n del estudio. Fechas10 ediciones: 4 de octubre (Marketing), 25 de octubre, 7 de marzo y 12 de abril (general), 18, 19 y 21 de septiembre y 9 de octubre (Medicina), 25 y 26 de octubre (Enfermer\u00eda).d. Actividades Culturales Actividades Culturales pretende ofrecer un marco adecuado para que los alumnos de la UFV descubran el modo de realizarse plenamente como personas, a tra- v\u00e9s de un di\u00e1logo cr\u00edtico con las manifestaciones cultu- rales de la sociedad. Con actividades dentro y fuera del campus, conferen - cias, ciclos y visitas, los objetivos son que los alumnos sean m\u00e1s reflexivos en sus creencias, sus opciones vita- les, m\u00e1s autoconscientes, m\u00e1s creativos en la soluci\u00f3n de problemas, m\u00e1s cr\u00edticos con los t\u00f3picos culturales, m\u00e1s perceptivos del mundo en que viven, mejores personas y mejores profesionales. El lugar elegido para mostrar exposiciones realizadas por alumnos y antiguos alumnos, recitales de poes\u00eda, presentaciones de libros, coloquios para profundizar en la obra de autores, etc. ha sido la U Shop. (Las actividades realizadas pueden consultarse en el cap\u00edtulo \u00abVida Uni- versitaria\u00bb y tambi\u00e9n en el cap\u00edtulo de \u00abU Shop\u00bb). Del departamento depende tambi\u00e9n el Coro de la Uni- versidad, integrado por 20 alumnos que han ensayado todos los mi\u00e9rcoles. (Las actividades y conciertos pueden consultarse en el cap\u00edtulo \u00abVida Universitaria\u00bb). Ciclo anual de conferencias de la Fundaci\u00f3n Amigos del Museo del Prado: \u00abHitos hist\u00f3ricos de la colec - ci\u00f3n\u00bb. Por segundo a\u00f1o consecutivo, 5 alumnos de la UFV han asistido con una beca del 100 % al ciclo anual de conferencias de la Fundaci\u00f3n Amigos del Museo del Prado, que consta de 18 conferencias sobre el manierismo impartidas por los principales exponente en la materia. Programa Cultural para la Escuela de Gobierno y Liderazgo. Este programa pretende completar la formaci\u00f3n del alumno en su etapa universitaria, despertando su sensibilidad por la belleza, en di\u00e1- logo con la verdad presente en las manifestaciones art\u00edsticas, con las siguientes actividades: Bodas de sangre, Sala Tribue\u00f1e. Egipto en Madrid, Museo Arqueol\u00f3gico Nacional y Templo de Debod. Arquitectura contempor\u00e1nea en Madrid. Museo Reina Sof\u00eda, colecci\u00f3n permanente. Museo del Prado, obras maestras. Museo Thyssen Bornemisza, colecci\u00f3n permanente. Lucio Silla, de Mozart y Dead man walking, de Jake Heggie, \u00f3pera en el Teatro Real. Real Monasterio de San Lorenzo de El Escorial. Ciclo de cine con el profesor Jorge Latorre. Ciclo de cine con el profesor Juan Pablo Serra. Obra del artista Marko Iv\u00e1n Rupnik en Madrid, Conferencia Episcopal Espa\u00f1ola. Conciertos en el Auditorio Nacional de Madrid. Viaje a N\u00e1poles en el que se visit\u00f3 Sorrento, el pala - cio real de Caserta y las ruinas de Pompeya y Her -culano en el que participaron 25 alumnos de varias carreras y 3 formadores. Programa de \u00f3pera para universitarios: \u00abDescubre el proceso de creaci\u00f3n de una \u00f3pera\u00bb. En virtud del acuerdo marco suscrito entre el Teatro Real y la UFV dentro del marco del Plan Bolonia, entre cuyos ob - jetivos est\u00e1 crear un espacio educativo com\u00fan para fomentar el desarrollo global de Europa, el Teatro Real ofrece a 10 estudiantes de la Universidad Fran- cisco de Vitoria de diversas disciplinas la posibilidad de conocer por dentro el proceso de montaje y re - presentaci\u00f3n de una \u00f3pera, adem\u00e1s de un lugar de debate y encuentro donde, desde su especialidad, los estudiantes puedan aportar una visi\u00f3n personal y creativa a las producciones del teatro y formar parte del gran equipo de trabajo que construye una \u00f3pera. La obra fue en esta oportunidad La boh\u00e8me de Giacomo Puccini. \u00abUn mes un museo\u00bb. Este curso se inici\u00f3 un ciclo de visitas a museos de Madrid para dar a conocer el amplio abanico de espacios culturales de calidad que all\u00ed se dan cita. Se visitaron el Museo del Prado, la Colecci\u00f3n permanente del Museo Thyssen-Bor - nemisza, la exposici\u00f3n de Andy Warhol en el Centro Caixa Forum de Madrid, etc. El Departamento colabor\u00f3 en la organizaci\u00f3n del Congreso Nacional del Parlamento Universal de la Juventud, al que asistieron m\u00e1s de 60 alumnos, a es - cuchar ponencias como las de Jos\u00e9 Manuel Cotelo, Fernando Vi\u00f1ado, Florentino Portero y Carmen \u00c1lva- rez, entre otras. Dos grupos de alumnos UFV partici - paron con ponencias sobre el perd\u00f3n. El grupo que viaj\u00f3 a China en agosto al Congreso Internacional coment\u00f3 su experiencia en un panel de WYPers. Cinef\u00f3rum con pel\u00edculas como Bleu, de Kezystof Kieslowski, comentada por la profesora Carmen Ro - mero S\u00e1nchez-Palencia, entre otras. Curso de innovaci\u00f3n literaria impartido por el Mario Hern\u00e1ndez S\u00e1nchez-Barba sobre los autores de la Divina comedia, Dante Alighieri y del C\u00e1ntico espiri- tual, San Juan de la Cruz. 185 184 2017-18 Vicerrectorado de Formaci\u00f3n IntegralMemoria UFVNombre de la actividadControl del estr\u00e9s Descripci\u00f3nSe trabaja principalmente t\u00e9cnicas espec\u00edficas de relajaci\u00f3n y control del estr\u00e9s en situaciones laborales y de exposici\u00f3n de proyectos. El seminario se dirige a alumnos de 4.\u00ba de carrera. Fechas 1 edici\u00f3n: 25 de enero (Ingenier\u00eda Inform\u00e1tica). Nombre de la actividadResiliencia Descripci\u00f3nSeminario que ayuda al alumno a adaptarse bien a la adversidad, a problemas familiares o de relaciones personales, problemas serios de salud o situaciones estresantes en el trabajo. Fechas 4 ediciones: 7, 16 y 28 de noviembre y 4 de diciembre (Medicina). Nombre de la actividadToma de apuntes y lectura comprensiva Descripci\u00f3nSeminario donde se ofrecen herramientas para mejorar la toma de apuntes y la lectura comprensiva. Fechas 4 ediciones: 26 y 29 de septiembre, 3 y 16 de octubre (Medicina). Nombre de la actividadPrevenci\u00f3n del bajo rendimiento Descripci\u00f3nSeminario en el que se trabajan distintos aspectos que pueden ayudar a los alumnos en su rendimiento acad\u00e9mico, como el desarrollo de sus capacidades personales, la gesti\u00f3n del tiempo y la integraci\u00f3n en el grupo. Fechas 20 y 27 de septiembre y 18 de octubre (Marketing). La cifra de seminarios impartidos asciende a 55, con un total de 1795 alumnos asistentes (la media es de 34 alumnos por acci\u00f3n formativa). 0500100015002000 2015/16 2015/16 2015/1613 32 552505851795DATOS SEMINARIOS GOE Seminarios Asistentes Gr\u00e1fico 4. Comparativa de seminarios impartidos y asistentes Seminarios 67 % 33 %Espec\u00edcos Generales Gr\u00e1fico 5. Distribuci\u00f3n del alumnado asistente a seminarios genera- les y espec\u00edficos de grados Seminarios espec\u00edcos 62 % 3 % 16 % 11 % 5 % 3 %Medicina Farmacia Enfermer\u00eda Marketing Ingenier\u00eda Inform\u00e1tica M\u00e1ster de Abogac\u00edaGr\u00e1fico 6. Distribuci\u00f3n por grados del alumnado asistente a semi- narios espec\u00edficosNombre de la actividadAnsiedad ante los ex\u00e1menes Descripci\u00f3nSeminario-taller en el que se profundiza en los componentes de la ansiedad, as\u00ed como en la aplicaci\u00f3n de diferentes t\u00e9cnicas de relajaci\u00f3n. Fechas9 ediciones: 15 de noviembre y 18 de abril (general), 10, 13, 17, 19, 23 y 27 de noviembre (Medicina), 15 de noviembre (Enfermer\u00eda). Nombre de la actividadEstrategias de memorizaci\u00f3n Descripci\u00f3nSeminario cuyos objetivos generales son conocer el funcionamiento de la memoria humana y aplicar las estrategias y mnemot\u00e9cnicas m\u00e1s importantes. Fechas 3 ediciones: 22 de noviembre y 14 de marzo (general), 22 de noviembre (Enfermer\u00eda). Nombre de la actividadEx\u00e1menes tipo test: estrategias para el estudio y realizaci\u00f3n de pruebas objetivas Descripci\u00f3nSeminario donde se ofrecen herramientas para enfrentarse de manera adecuada a un examen tipo test. Fechas10 ediciones: 29 de noviembre y 21 de marzo (general), 6, 14, 16, 20 y 21 de noviembre (Medicina), 29 de noviembre (Enfermer\u00eda), 11 de octubre (Farmacia) y 25 de enero (M\u00e1ster en Abogac\u00eda). Nombre de la actividadExposici\u00f3n oral y defensa de trabajos acad\u00e9micos: Trabajo de Fin de Grado Descripci\u00f3nSeminario en el que se aportan estrategias para favorecer la competencia comunicativa del alumnado, atendiendo a la calidad del discurso oral y del componente visual/ tecnol\u00f3gico en la presentaci\u00f3n del TFG. Fechas 3 ediciones: 4 de abril y 23 de mayo (general), 5 de abril (Enfermer\u00eda). Nombre de la actividadComunicaci\u00f3n oral Descripci\u00f3nSeminario en el que se aportan estrategias para favorecer la competencia comunicativa del alumnado en la exposici\u00f3n de trabajos. Fechas 1 edici\u00f3n: 7 de marzo (general). Nombre de la actividadAdicciones sin sustancia Descripci\u00f3nSeminario en el que se aportan conocimientos sobre las distintas adicciones a internet, su peligro y estrategias para no caer en ellas. Fechas 4 ediciones: 25 de octubre, 7 de febrero, 14 de marzo y 14 de mayo (general). Nombre de la actividadLectura eficaz Descripci\u00f3nSeminario en el que se eval\u00faa la capacidad lectora del alumno y se aprenden estrategias para mejorarla. Fechas 3 ediciones: 8 de noviembre y 14 de marzo (general), 18 de enero (Ingenier\u00eda Inform\u00e1tica).187 186 2017-18 Vicerrectorado de Formaci\u00f3n IntegralMemoria UFVFarmacia, Enfermer\u00eda, Psicolog\u00eda, Ingenier\u00eda Inform\u00e1tica, Gastronom\u00eda, ADE, Derecho y Marketing. f ) Sociedades de alumnos sociedad de deba Tes La Sociedad de Debates Francisco de Vitoria pretende ser un instrumento formativo y un foro de reflexi\u00f3n y b\u00fas-queda constante del saber sobre temas de actualidad y permanentes en nuestra vida social y universitaria. Para ello los alumnos tienen formaciones semanales en las que desarrollan la capacidad de oratoria y profundizan en el mundo de los debates. A lo largo de todo el curso, la Sociedad de Debates ha realizado diferentes actividades con este objetivo: V Torneo de Debate Isabel de Espa\u00f1a Organiza y lugar Colegio Mayor Isabel de Espa\u00f1a Tema a debatir\u00bfSe resolver\u00edan los problemas que afectan actualmente a la U. E. con una mayor integraci\u00f3n? Participantes1 equipo de cuatro participantes (Rebeca Ortiz, Mar\u00eda Zapardiel, Marta G\u00e1rate y \u00c1lvaro Reyes). Fecha Noviembre 2017 Resultado Octavos de final IX Liga Interna Organiza y lugar UFV Tema a debatir \u00bfSe deber\u00eda centralizar la competencia de educaci\u00f3n en Espa\u00f1a? Participantes 32 debatientes. Fecha Noviembre 2017 OtrosEn la segunda y \u00faltima jornada participaron como p\u00fablico 350 alumnos de ESO y bachillerato de colegios de Madrid vinculados con la Universidad por medio del Torneo Intermunicipal de Debate Escolar, entre otras actividades. II Torneo Villa de Madrid Organiza y lugar Universidad San Pablo CEU Tema a debatir \u00bfDeber\u00eda ser Gibraltar espa\u00f1ol? Participantes 1 equipo con cuatro participantes (Aaron Hoffman, Claudia Vera, Ana Izaguirre y A\u00edda Lorca). Fecha Abril 2018 Resultado Semifinalistas Torneo V BP Ciudad de Murcia Organiza y lugar Murcia Participantes 1 equipo (Laura Cardenal y Nacho Escrig). Fecha Febrero 2018 Resultado 12.\u00ba puesto en el ranking general VIII Torneo de Debate Tres Culturas Organiza y lugar Universidad de C\u00f3rdoba Tema a debatir \u00bfEs el movimiento feminista actual el veh\u00edculo eficaz para alcanzar la igualdad? Participantes Carlota Monedero, Michelle Bertorelli y Mario Benito. Fecha Abril 2018 Resultado Cuartos de finalEl GOE igualmente ha organizado dos talleres en colaboraci\u00f3n con algunas Sociedades de Alumnos: Nombre de la actividadAnsiedad esc\u00e9nica Descripci\u00f3nTaller dirigido al grupo de Teatro UFV para hacer frente a la ansiedad esc\u00e9nica mediante diferentes t\u00e9cnicas de relajaci\u00f3n. Fechas 24 de enero Nombre de la actividadMisiones Argentina Descripci\u00f3nTaller dirigido a favorecer la cohesi\u00f3n del grupo que se va de Misiones con el VAS de la UFV, as\u00ed como sus habilidades socioemocionales. Fechas 1 de junio Finalmente, en colaboraci\u00f3n con el Departamento de Formaci\u00f3n, se ha participado en dos cursos dirigidos a profesorado y PAS. Nombre de la actividadAtenci\u00f3n al alumno con necesidades especiales: trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n e hiperactividad (TDHA) Descripci\u00f3nAcci\u00f3n formativa desde la que se pretende favorecer la comprensi\u00f3n del TDAH en el estudiante universitario, as\u00ed como la reflexi\u00f3n sobre el apoyo y las adaptaciones que se le pueden proporcionar. Fechas 29 y 30 de diciembre Nombre de la actividadAdicciones sin sustancia en el \u00e1mbito universitario Descripci\u00f3nAcci\u00f3n formativa enfocada a conocer las distintas adicciones a internet (redes sociales, compras en l\u00ednea, apuestas en l\u00ednea, etc.), y c\u00f3mo intervenir en una situaci\u00f3n de adicci\u00f3n. Fechas 11 de enero c) Programa de prevenci\u00f3n del bajo rendimiento En colaboraci\u00f3n con los grados en Medicina, Farmacia y Marketing se desarroll\u00f3 un programa de prevenci\u00f3n del bajo rendimiento, adaptado a cada uno de estos grados. En este programa se evalu\u00f3 a los distintos alumnos y se impartieron una serie de seminarios. 245 alumnos participaron en los programas: 180 de Medicina, 35 de Farmacia y 30 de Marketing. Por otro lado, se han atendido en sesiones individua- les a 55 alumnos en riesgo de expulsi\u00f3n por rendimiento insuficiente. 21 16/17 17/1855 0204060Alumnos BR Gr\u00e1fico 7. Atenci\u00f3n a alumnos con bajo rendimientod) Seminario individual Este seminario est\u00e1 dirigido a todos aquellos alumnos que presentan alguna dificultad en el \u00e1rea de planifica- ci\u00f3n del tiempo o tienen problemas con su m\u00e9todo de estudio, con la consiguiente repercusi\u00f3n en su rendi- miento acad\u00e9mico. En el seminario los alumnos elaboran tareas y ejercicios que facilitar\u00e1n su estudio, por lo que se espera una mejora en sus resultados. El seminario consta de 5 sesiones individuales presencia - les, donde se abordan los objetivos mencionados anterior - mente y se realizan cinco peque\u00f1os trabajos relacionados con la gesti\u00f3n y organizaci\u00f3n del estudio. Por realizar el seminario los alumnos pueden obtener 0.5 ECTS. En el curso 17/18 han realizado este seminario un total de 32 alumnos. e) Servicio a las carreras Por \u00faltimo, hay que destacar las entrevistas realizadas con los directores de grados y otros servicios de la UFV, todas ellas de car\u00e1cter promocional para dar a conocer el GOE tanto a los profesores como a los alumnos. Los grados donde se realizaron entrevistas fueron: Medicina, 189 188 2017-18 Vicerrectorado de Formaci\u00f3n IntegralMemoria UFVOtras actividades Como cada a\u00f1o, la Sociedad de Debates UFV colabora de manera activa con el programa \u00abBecas para el fortaleci - miento de la funci\u00f3n p\u00fablica en Am\u00e9rica Latina\u00bb, dirigido a los 40 mejores universitarios de toda Am\u00e9rica Latina que estudian y van a dedicarse a la funci\u00f3n p\u00fablica en sus pa\u00edses. La labor de Sociedad de Debates se centr\u00f3 en el apoyo organizativo del taller de oratoria y el torneo de debates realizado los d\u00edas 27 de octubre y 17 de noviembre. Esta actividad tuvo lugar en la sede de la Fundaci\u00f3n Bot\u00edn en Madrid. Participaron un total de 12 jefes de sala durante la fase de clasificaci\u00f3n y 6 para la ronda final. Torneo inTermunici Pal de deba Te escolar - Tide 2018 Como otros a\u00f1os, la sociedad de debates ha colabo - rado con el torneo intermunicipal de debate escolar en labores de organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n. Participaron 15 alum - nos durante las 3 jornadas que dur\u00f3 como jefes de sala y acomodadores. Adem\u00e1s, recibieron a jueces y equipos, controlaron tiempos y los d\u00edas previos al torneo ayuda- ron a preparar todo el material necesario como carpetas, acreditaciones, etc. Este evento tuvo lugar los d\u00edas 13, 14 y 15 de abril en la UFV. El TIDE fue de gran relevancia pues participa- ron 41 colegios, p\u00fablicos, privados y concertados, de los Ayuntamientos de Pozuelo de Alarc\u00f3n, Boadilla del Monte, Las Rozas, Majadahonda, Alcobendas y Madrid, que debatieron a lo largo del fin de semana en el Aula Magna de la UFV sobre \u00ab\u00bfDeber\u00eda ser obligatoria la dona- ci\u00f3n de \u00f3rganos para salvar seres humanos?\u00bb. La inauguraci\u00f3n del evento estuvo presidida por el rector de la UFV, Daniel Sada, al que acompa\u00f1\u00f3 la direc - tora general de Educaci\u00f3n, Paloma Catalina Zamora, as\u00ed como la alcaldesa de Pozuelo de Alarc\u00f3n, Susana P\u00e9rez Quislant, el alcalde de Majadahonda, Narciso de Fox\u00e1 Al - faro, la concejala de Educaci\u00f3n de Boadilla del Monte, M.\u00aa \u00c1ngeles Mart\u00ednez Saco; la concejal de Educaci\u00f3n y Cultu - ra Ayuntamiento de Las Rozas, Mercedes Piera Rojo, y el concejal de Educaci\u00f3n del Ayuntamiento de Alcobendas, Fernando Mart\u00ednez Rodr\u00edguez. El equipo ganador fue el colegio Nuestra Se\u00f1ora del Recuerdo de Madrid y el subcampe\u00f3n el colegio Veracruz de Galapagar. El premio al mejor orador fue otorgado a Gonzalo Sainz, alumno del IES Garc\u00eda Nieto de las Rozas. curso de verano \u00ababuelo , cu\u00c9nTamelo oTra vez. 50 a\u00f1os de maYo del 68\u00bb Bajo el t\u00edtulo de \u00abAbuelo, cu\u00e9ntamelo otra vez. 50 a\u00f1os de Mayo del 68\u00bb la Sociedad de Debates organiz\u00f3 un a\u00f1o m\u00e1s su curso de verano. Una veintena de alumnos de la Universidad participaron en esta actividad para conocer m\u00e1s sobre uno de los movimientos sociales m\u00e1s impor - tantes de la historia contempor\u00e1nea. El curso de verano se celebr\u00f3 en el campus de la Uni - versidad Francisco de Vitoria los d\u00edas 21, 22 y 23 de mayo e incluy\u00f3 conferencias, talleres pr\u00e1cticos, grupos de trabajo, cinef\u00f3rum y concluy\u00f3 con la tradicional velada po\u00e9tica \u00abAncia\u00bb, protagonizada por profesores, alumnos y antiguos alumnos de la casa. El curso de verano estuvo abierto a todos los alumnos de la Universidad y se orien - t\u00f3 a conocer m\u00e1s los sucesos del 68, explorar sus con- secuencias pol\u00edticas, sociales y culturales y observar las caracter\u00edsticas de la generaci\u00f3n actual de universitarios en comparaci\u00f3n con los movimientos estudiantiles de hace medio siglo. Los ponentes de las conferencias fueron Antonio S\u00e1ez de Miera, fundador de la Fundaci\u00f3n Instituto de Empresa y presente en Par\u00eds en Mayo del 68; Carlos Romero, profe - sor de la UFV, que describi\u00f3 el contexto pol\u00edtico de la \u00e9po - ca; Fidel Rodr\u00edguez, profesor de la UFV, quien analiz\u00f3 los iconos musicales que acompa\u00f1aron a los movimientos sociales y Jos\u00e9 Luis Parada, tambi\u00e9n profesor de la casa, que realiz\u00f3 un taller llamado \u00abEsta es mi generaci\u00f3n\u00bb. El curso estuvo dirigido por Francisco Javier Mula, director de Sociedad de Debates y los dos formadores de la socie - dad: Jorge Whyte y Cristina Guerrero. camPeona To mundial de deba Te en esPa\u00f1ol 2018 ( cmude ) Dos alumnos, en calidad de participantes, estuvieron el mes de julio en el Campeonato Mundial de Debate en Espa\u00f1ol 2018 (CMUDE) en Chile: Laura Cardenal, es- tudiante de Biotecnolog\u00eda y Farmacia y Beatriz de Le\u00f3n, estudiante de Derecho y Relaciones Internacionales. A lo largo de nueve rondas de clasificaci\u00f3n, los alum- nos UFV tuvieron la oportunidad de disfrutar y aprender del modelo de debate BP implantado a nivel internacio - nal. Adem\u00e1s, convivieron del 16 al 24 de julio con m\u00e1s de 320 debatientes procedentes de 20 pa\u00edses de todo el mundo. El evento tuvo lugar en las ciudades de Valpara\u00ed - so y Santiago de Chile. Desde la sede de este evento, la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso, las 2 alumnas miembros de la de - legaci\u00f3n UFV se encargaron de representar a la UFV en este campeonato de \u00edndole internacional. generaci\u00f3n emPresarial Generaci\u00f3n Empresarial (GE) es una sociedad de alum - nos que tiene la misi\u00f3n de construir una red de alumnos universitarios comprometida con el progreso social me - diante el desarrollo de proyectos empresariales y socia- les, y enfocada principalmente a futuros l\u00edderes de em- presas y a emprendedores. Sus funciones durante este curso se han dividido en dos: 1. Proporcionar formaci\u00f3n en estrategia y desarrollo de proyectos. Para ello se han formado cuatro equi - pos de ocho miembros cada uno que han desarro - llado los siguientes proyectos: a. 1 Kilo de Ayuda: el equipo dirigido por Luis Al- fonso Rodr\u00edguez y Julia Herrero ha desarrollado III Torneo BP Aquinas - Roncalli Organiza y lugar Madrid Participantes Equipo 1: Clara \u00c1lvarez y M\u00f3nica Bonilla y equipo 2: Nacho Escrig y Joshua Soriano. Fecha Febrero 2018 Resultado Fase de clasificaci\u00f3n Torneo Complutense-IE Organiza y lugar Universidad Complutense de Madrid e IE Business School Tema a debatir \u00bfDeber\u00eda regularse la econom\u00eda colaborativa por parte del Estado? Participantes \u00c1lvaro Reyes, Rebeca Ortiz y Alejandro Delgado. Fecha Febrero 2018 Resultado Fase de clasificaci\u00f3n Torneo de Debate BP URJC Organiza y lugar Universidad Rey Juan Carlos Participantes Laura Cardenal y Enrique P\u00e9rez . Fecha Noviembre 2017 Resultado 13.\u00ba en la clasificaci\u00f3n Moot Internacional de Mediaci\u00f3n civil y mercantil Organiza y lugar P\u00e9rez Llorca, Deloitte, Hogan lovells Participantes 1 equipo. Rebeca Ortiz, Alejandro Delgado, \u00c1lvaro Reyes. Fecha Noviembre 2017 Resultado Menci\u00f3n especial a mejor explicaci\u00f3n del caso (Juanjo Ponce) XIII Torneo de Debate de la UFV Organiza y lugar Universidad Francisco de Vitoria. Patrocinan Fundaci\u00f3n Jorge Juan y la empresa Revol. Tema a debatir \u00bfEs la correcci\u00f3n pol\u00edtica una amenaza para la libertad de expresi\u00f3n? Participantes 22 instituciones p\u00fablicas y privadas de toda Espa\u00f1a. La UFV particip\u00f3 con dos equipos. Fecha Marzo 2018 Resultado Ganadora Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid X Liga de debate UC3M Organiza y lugar Universidad Carlos III de Madrid Tema a debatirPara lograr un mejor y m\u00e1s eficaz orden internacional, \u00bfes necesaria la reforma de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas? Participantes 1 equipo (Rebeca Ortiz, Alejandro Delgado, \u00c1lvaro Reyes). Fecha Abril 2018 Torneo de Debate BP USAL Organiza y lugar Universidad de Salamanca Participantes 1 equipo (Laura Cardenal y Enrique P\u00e9rez). Fecha Octubre 2017 Resultado 4.\u00ba en la clasificaci\u00f3n general. Semifinalistas191 190 2017-18 de Formaci\u00f3n IntegralMemoria 3.\u00ba 4.\u00ba Total alumnos % Excellens 0 0 0 2 2 3,1 Farmacia 1 0 0 0 1 1,6 Medicina 0 0 1 0 1 1,6 Periodismo 0 0 1 0 1 1,6 Periodismo + CA 4 0 1 0 5 7,8 Periodismo + RRII 1 0 0 0 1 1,6 PGS 1 0 0 0 1 1,6 Psicolog\u00eda 4 2 1 1 8 12,5 Publicidad 0 3 0 0 3 4,7 Videojuegos 0 1 1 0 2 3,1 TOTAL ALUMNOS CURSO 32 20 7 5 64 100 musgole Tus La sociedad de alumnos Musgoletus est\u00e1 formada por alumnos y antiguos alumnos, profesores, personal de administraci\u00f3n y servicios y familiares de la UFV. Sus objetivos son la pr\u00e1ctica de deportes en un entorno na - tural, como parte de la formaci\u00f3n integral de la persona y como transmisor de valores, la educaci\u00f3n medioambien - tal a trav\u00e9s de la pr\u00e1ctica del monta\u00f1ismo sostenible y facilitar la pr\u00e1ctica y el conocimiento de los deportes de monta\u00f1a entre los miembros de la comunidad UFV. sociedad de maes Tros Es una sociedad de alumnos que se cre\u00f3 el curso 2012/2013, dirigida a j\u00f3venes de la Universidad Francisco de Vitoria con inquietudes educativas y a la que pertene - cen alumnos y antiguos alumnos del Grado en Infantil, Primaria, CAFyD y el M\u00e1ster de Profesorado Secundaria. Uno de los objetivos de la sociedad responde al ideario de la Universidad Francisco de Vitoria, que hace hincapi\u00e9 en formar a los estudiantes de Magisterio desde los valo - res cristianos. Por eso, la Sociedad de Maestros trata de mostrar, a trav\u00e9s de las conferencias formativas, la labor de las personas y de las fundaciones que han sido y son relevantes. La Sociedad de Maestros Francisco de Vitoria ha de - dicado el curso 2017/2018 al tema de los valores y a la lengua inglesa como apertura a la futura vida profesional de los alumnos. Las actividades realizadas durante el curso pueden consultarse en el cap\u00edtulo \u00abVida Universitaria\u00bb. g. Sociedad de Estudios Internacionales Este curso acad\u00e9mico, un grupo de alumnos de los dobles grados con Relaciones Internacionales form\u00f3 esta sociedad de alumnos con la misi\u00f3n de acercarse a la escena internacional y analizar cr\u00edticamente los acon- tecimientos m\u00e1s importantes desde una perspectiva global, para entender nuestro papel en la sociedad y que en el futuro podamos tomar acciones para construir un mundo en valores y paz. Las actividades realizadas durante el curso pueden consultarse en el cap\u00edtulo \u00abVida Universitaria\u00bb. h. Otros escuela de gobierno Y liderazgo La Escuela de Gobierno y Liderazgo integra las tres dobles titulaciones de Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas + Derecho, Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Em - presas + Relaciones Internacionales as\u00ed como Derecho + Relaciones Internacionales, adem\u00e1s del Integral Leader - ship Program (ILP), que cursan todos los alumnos de la Escuela para potenciar el liderazgo de servicio. Entre las diferentes actividades organizadas destacan tres tipos: viajes formativos, conferencias y actividades culturales, estas dise\u00f1adas por el propio departamen- to de Actividades Culturales. El programa cultural pre- tende acompa\u00f1ar el desarrollo personal y acad\u00e9mico de los alumnos de la Escuela para que tengan una experien -una nueva campa\u00f1a de comunicaci\u00f3n completa y nuevas propuestas estrat\u00e9gicas para aumentar los niveles de recaudaci\u00f3n. Estas medidas co - menzaron a implementarse en verano. b. Unicar: el equipo dirigido por Miguel Guerrero y \u00c1lvaro Manrique ha elaborado un plan estrat\u00e9gi- co partiendo de una idea de negocio, incluyen- do estudio de mercado y ventaja competitiva. c. Turkana Clothing: el equipo dirigido por Daniel Sada y Diego \u00c1lvarez ha elaborado un plan es- trat\u00e9gico partiendo de una idea de negocio para la creaci\u00f3n de un marketplace en l\u00ednea de micro - marcas de moda. Destaca el apoyo del mentor por haber sido el creador de una marca de ropa con alto reconocimiento. d. Savorinas: el equipo dirigido por Bernardo Her - n\u00e1ndez y Edinson Mondrag\u00f3n ha partido de un proyecto de investigaci\u00f3n de la Universidad, he - cho por la facultad de Gastronom\u00eda, para validar la propuesta de valor y lanzarlo al mercado. Han realizado estudios y test de mercado para dejar - lo a punto de ser lanzado, probablemente como producto de gran consumo. 2. Desarrollo de planes de negocio. be The change Be the Change (BTC) es una sociedad de alumnos que, a trav\u00e9s de la formaci\u00f3n y el networking en organismos internacionales, busca influir en las esferas de la toma de decisiones para hacer realidad cambios sociales en el \u00e1mbito de la mujer, la pobreza y los derechos humanos. Be the Change nace como una evoluci\u00f3n de la socie - dad de alumnos Mujeres en Europa, que fue fundada con el objeto de concienciar sobre la situaci\u00f3n de la mujer para cambiar cambiarla. Durante el programa de Etiop\u00eda de 2012 surge la idea de ampliar el \u00e1mbito de formaci\u00f3n, no centr\u00e1ndose solo en el tema de la mujer, sino tam- bi\u00e9n en otros asuntos de relevancia internacional para conseguir un mundo m\u00e1s justo y equitativo, como son la pobreza y los derechos humanos. Los universitarios que integran BTC quieren formarse para convertirse en agentes de cambio para conseguir una sociedad m\u00e1s justa, siendo conscientes de que la mujer tiene un papel esencial en el \u00e1mbito social. Su meta en el \u00e1mbito universitario es abrir camino para conseguir influir en el futuro a mayor escala. Estos alumnos transmiten sus intereses y visi\u00f3n en el \u00e1mbito universitario a trav\u00e9s de redes sociales, activida- des en la UFV, campa\u00f1as de visibilidad, etc., y fuera de nuestro pa\u00eds con presencia en Guinea, Etiop\u00eda, la ONU y en otras organizaciones de car\u00e1cter internacional. Por eso, en el mes de marzo viajaron a la sede de Na - ciones Unidas en Nueva York para acudir a las sesiones de la Comisi\u00f3n de la Condici\u00f3n Jur\u00eddica y Social de la Mujer. gruPo de TeaTro aY de m\u00ed... \u00a1 TrisTe! El grupo de teatro UFV Ay de m\u00ed... \u00a1triste! es una socie - dad de alumnos abierta a toda la Comunidad Universi- taria. Est\u00e1 formado por una media de 50 alumnos proce - dentes de todas las carreras. La formaci\u00f3n teatral se lleva a cabo junto con activi- dades como escapadas culturales, participaci\u00f3n en cer - t\u00e1menes con otras universidades y la organizaci\u00f3n de la Semana de las Artes Esc\u00e9nicas UFV. Dentro de esta sociedad de alumnos podemos encon - trar grupos dedicados a los distintos oficios del teatro. Es fundamental cuidar la escenograf\u00eda, el atrezo, el maqui- llaje, el vestuario, las luces y el sonido para que cada una de las producciones pueda ser llevada a cabo. Las actividades realizadas durante el curso pueden consultarse en el cap\u00edtulo \u00abVida Universitaria\u00bb. Cuadros y estad\u00edsticas: ESTAD\u00cdSTICAS GRUPO TEATRO 2017/2018 ESTAD\u00cdSTICAS 2017/2018 FINAL 1.\u00ba CUATRIMESTRE Carrera 1.\u00ba 2.\u00ba 3.\u00ba 4.\u00ba Total alumnos % ADE+Marketing 1 0 0 0 1 1,6 Biomedicina 3 3 0 0 6 9,4 Biotec+Farmacia 0 3 0 0 3 4,7 Biotecnolog\u00eda 0 1 1 0 2 3,1 CA 10 0 0 2 12 18,8 Comunicaci\u00f3n Audiovisual 5 3 0 0 8 12,5 Criminolog\u00eda 0 1 1 0 2 3,1 DAM 1 0 0 0 1 1,6 Derecho+RRII 1 2 0 0 3 4,7 Educaci\u00f3n Infantil 0 1 0 0 1 1,6193 192 2017-18 Vicerrectorado de Formaci\u00f3n IntegralMemoria UFVDifusi\u00f3n de la actividad de los antiguos alumnos de la Facultad de Comunicaci\u00f3n Este a\u00f1o se han realizado 21 entrevistas a antiguos alumnos de la Facultad de Comunicaci\u00f3n (4 de ellas en formato multimedia acompa\u00f1adas de v\u00eddeo) y el segun- do WebDoc propio, este a\u00f1o ha girado sobre la figura de los milenials. Ver\u00f3nica Zumalac\u00e1rregui (Periodismo 2009). Junio 2017. La presentadora comparte c\u00f3mo se hace el programa de La 2 de TVE Me voy a comer el mundo. Ver\u00f3nica Zumalac\u00e1rregui. http://www. corresponsalesdepaz.es/noticias/queria-plas - mar-mi-forma-de-viajar-a-traves-de-la-comida Marta Cadah\u00eda (Periodismo 2000). Julio 2017. La periodista explica la labor de informaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n que realiza sobre las personas con par\u00e1lisis cerebral, desde el gabinete de co - municaci\u00f3n de la Confederaci\u00f3n Aspace. Marta Cadah\u00eda. http://www.corresponsalesdepaz.es/ Nohem\u00ed 2017. La antigua alumna Noem\u00ed Peral presenta su primera exposici\u00f3n fotogr\u00e1fica \u00abLos mundos de Mika\u00bb. \u00abGestos contra la resignaci\u00f3n\u00bb, fotograf\u00eda de N. Peral realizada en el Congo. http:// www.corresponsalesdepaz.es/noticias/la-alum - ni-ufv-noemi-peral-presenta-su-primera-exposi - cion-fotografica Sara V\u00e1zquez y Raquel Santos (Comunicaci\u00f3n Audiovisual 2016). Octubre 2017. Las alumnis Sara V\u00e1zquez y Raquel Santos preestrenan en la UFV su primer largometraje A mi manera, en el que han colaborado 45 antiguos alumnos y estudiantes de la UFV. Equipo A mi manera . http://www.corres - ponsalesdepaz.es/noticias/dos-alumni-preestre Aldara Martitegui cuenta su experien - cia como enviada especial a Afganist\u00e1n y habla sobre su giro hacia el coaching para periodistas. Aldara Mar - titegui. http://www.corresponsalesdepaz.es/noticias/ lo-importante-es-estar-en-el-sitio-para-contar-las-cosas Lourdes T\u00e9llez (Periodismo 2007). Noviembre 2017. Lourdes T\u00e9llez comparte c\u00f3mo es su labor como co - rresponsal freelance para Hispanoam\u00e9rica y habla de los problemas a los que tienen que hacer fren- te los periodistas mexicanos en su b\u00fasqueda de la verdad. Lourdes T\u00e9llez. http://www.corresponsales- depaz.es/noticias/por-que-mueren-periodistas-en- mexico-por-hacer-su-trabajo cia universitaria transversal en la que busquen, indaguen, dialoguen, conozcan y sean sorprendidos por la belleza, el bien y la verdad que existen en las manifestaciones cul- turales de nuestro entorno. Todas las actividades pueden consultarse en el cap\u00edtulo Vida Universitaria. corres Ponsales de Paz Corresponsales de Paz es la sociedad de antiguos alumnos de la FCOM, formada por profesionales de los medios y del sector de la comunicaci\u00f3n, comprometidos con la mejora de la pr\u00e1ctica de la comunicaci\u00f3n social en Espa\u00f1a. Para ello, nuestras principales l\u00edneas de acci\u00f3n se centran en dar a los antiguos alumnos (alumni UFV) la posibilidad de continuar con su formaci\u00f3n profesio - nal y humana, para que desde su actividad diaria en los medios puedan crear contenidos de calidad. Tambi\u00e9n difundimos la trayectoria profesional de los alumni y faci- litamos el contacto profesional entre ellos.Equipo: Direcci\u00f3n del grupo: Paula Puceiro, Javier de la Rosa y Pablo A. Iglesias. Coordinaci\u00f3n: Mayra Ambrosio. Colaboradoras: Mar\u00eda Hammer (3.\u00ba de Periodismo), Paula Segura (3.\u00ba de Periodismo) y Ruth S\u00e1nchez (3.\u00ba de Periodismo + Relaciones Internacionales). Miembros de la Junta Directiva: Aldara Martitegui, Diego Maz\u00f3n, P . Juli\u00e1n Lozano, Ver\u00f3nica Serrano, B\u00e1rba - ra Segu\u00e9s, Rodrigo Roche, Guillermo Vila, Alejandro Re - queijo, Louisa Ouass, Esteban del Pozo, Angie Rigueiro, Irene S\u00e1nchez, Susana Naval\u00f3n, Carolina Cald\u00e9s, \u00c1lvaro Abell\u00e1n, Alejandro Gala, Raquel Ib\u00e1\u00f1ez, Almudena Her - n\u00e1ndez, Helena Cresp\u00ed, Laura Zazo, Marta Garc\u00eda, Bel\u00e9n Chiloeches, Amalia Casado, B\u00e1rbara Bar\u00f3n y Eva Rojas. Nuevas incorporaciones este curso 2017/2018: \u00c1lvaro Vilches, Anna Saura, Ignacio Pou, Pablo Valent\u00edn y Jes\u00fas Espinosa. PROYECTOS REALIZADOS DURANTE EL CURSO 2017/2018 NOMBRE FECHA DESCRIPCI\u00d3N I reuni\u00f3n con personalidades/ expertos Octubre 2017 Encuentro con el secretario de estado, Roberto Berm\u00fadez de Castro, con el que se abord\u00f3 el desaf\u00edo independentista en Catalu\u00f1a y la posible aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 155 por parte del Gobierno de Rajoy. II reuni\u00f3n Plan Estrat\u00e9gico para el curso 2017/2018Noviembre 2017Encuentro con los miembros de la Junta Directiva en el que se decide trabajar en las siguientes dos l\u00edneas: Gu\u00eda sobre el tratamiento informativos de los refugiados. Crear contenidos dirigidos a la sociedad para fomentar el encuentro y \u00abconocer al otro\u00bb. En este sentido Paula Puceiro propone crear un documental con este enfoque sobre el pueblo jud\u00edo. III reuni\u00f3n con personalidades/expertosMarzo 2018 Encuentro con la periodista Leticia Iglesias, presentadora del informativo matinal de Telecinco y exdirectora de Comunicaci\u00f3n de Coca Cola, para abordar el mundo de la comunicaci\u00f3n institucional: \u00bfQu\u00e9 factores determinan los criterios informativos de una gran cadena de televisi\u00f3n como Telecinco? \u00bfCu\u00e1les son las claves de la comunicaci\u00f3n corporativa en la actualidad? \u00bfC\u00f3mo influye y condiciona la comunicaci\u00f3n corporativa la agenda informativa de los medios? IV reuni\u00f3n con personalidades/ expertos Mayo 2018 Jaime Jos\u00e9 Villarroel, obispo de Car\u00fapano en Venezuela, analiz\u00f3 con Corresponsales de Paz las siguientes cuestiones: Las pr\u00f3ximas elecciones en Venezuela. La crisis social y humanitaria que atraviesa el pa\u00eds. \u00bfExiste una persecuci\u00f3n a la Iglesia Cat\u00f3lica por parte del Gobierno de Maduro? V reuni\u00f3n con personalidades/expertosJunio 2018 Corresponsales de Paz entrevist\u00f3 y ha mantuvo un encuentro con el corresponsal de guerra espa\u00f1ol , Antonio Pampliega, secuestrado en Siria por Al Qaeda. Con \u00e9l se debati\u00f3: \u00bfC\u00f3mo puede un corresponsal de guerra trabajar por la paz? \u00bfDebe el periodista empatizar con las v\u00edctimas de los conflictos que cubre? \u00bfC\u00f3mo se consigue acercar la informaci\u00f3n b\u00e9lica a un p\u00fablico alejado de ellas, sin caer en el sentimentalismo?195 194 2017-18 Vicerrectorado de Formaci\u00f3n IntegralMemoria UFV Irene S\u00e1nchez (Periodismo 2011). Febrero 2018. Entrevista multimedia a Irene S\u00e1nchez, presentado - ra de Noticias Telemundo Mediod\u00eda y miembro de Corresponsales de Paz, quien habla sobre el primer a\u00f1o de mandato de Trump, as\u00ed como la cobertura de los medios extranjeros sobre la crisis catalana. Irene S\u00e1nchez (Entrevista multimedia). https://correspon - salesdepa5.wixsite.com/irene-sanchez Angie Rigueiro (Periodismo 2011). Marzo 2018. La UFV estrena m\u00e1ster de periodismo en televisi\u00f3n. Este programa acad\u00e9mico ser\u00e1 dirigido por Angie Rigueiro, presentadora de informativos de Antena 3 Noticias y miembro de Corresponsales de Paz. Angie Rigueiro 2015). Abril 2018. Guillermo Patrikios, alumni UFV y estudiante de Cine en la Universidad de California en Los \u00c1ngeles (UCLA), ha conseguido contar sus propias historias detr\u00e1s de la c\u00e1mara en The Game, su primer cortometraje. Guillermo Patrikios. http:// www.corresponsalesdepaz.es/noticias/mi-madre- siempre-me-sugirio-escribir-los-suenos-que-tenia Miguel Venegas (Periodismo 2006). Abril 2018. En - tr\u00f3 en Onda Cero hace m\u00e1s de 10 a\u00f1os y se especiali- z\u00f3 en f\u00fatbol internacional. Ahora produce y presen - ta Onda F\u00fatbol, un programa de radio digital en el que se aborda la actualidad de este deporte desde un punto de vista social. Miguel Venegas. http:// www.corresponsalesdepaz.es/noticias/me-fui-inte - resando-por-el-futbol-desde-una-vertiente-social Andrea Acha (Periodismo 2003). Mayo 2018. An- drea Acha relata su experiencia como experta en comunicaci\u00f3n y lifestyle specialist en un mundo de cambios y de necesidad de estar en continua evo - luci\u00f3n. Andrea Acha. http://www.corresponsales- depaz.es/noticias/me-iba-el-reto-de-crear-algo-de- la-nada Helena Cresp\u00ed (Periodismo 2003). Junio 2018. La redacci\u00f3n habitual de Helena es una cabina de locuci\u00f3n en el Congreso de los Diputados. Desde el a\u00f1o 2012, cubre al Partido Popular (PP). Hele - na Cresp\u00ed. http://www.corresponsalesdepaz.es/ noticias/en-la-informacion-politica-hay-que-te - ner-un-plus-de-honestidad-imparcialidad-y-rigor Alejandro Requeijo (Periodismo 2007). Diciembre 2017. Alejandro Requeijo, redactor en El Espa\u00f1ol y miembro de Corresponsales de Paz, analiza la situa - ci\u00f3n actual del terrorismo yihadista en el mundo. El periodista, especializado en Interior y terrorismo, hace hincapi\u00e9 en la labor de los medios a la hora de afrontar esta realidad, la mutabilidad por la que se caracteriza el Daesh y, sobre todo, sit\u00faa y cuenta el coste humano que tiene el terrorismo. Alejandro Requeijo. https:// corresponsalesdepa5.wixsite.com/alejandro-requeijo Miguel Martorel (Periodismo 2006). Diciembre 2017. Miguel Martorell presenta su nuevo y tercer poemario Contra el armisticio en el caf\u00e9 Mar\u00eda Pan- dora. Entrevista de Mirada21.es. Miguel Martore - ll. http://www.corresponsalesdepaz.es/noticias/ la-poesia-es-un-reducto-de-resistencia May Mari\u00f1o (Periodismo 2006). Diciembre 2017. La periodista de la agencia de noticias Servimedia, May Mari\u00f1o, analiza la postura del PSOE ante el 21D y comparte las claves para realizar informaci\u00f3n pol\u00edti - ca de calidad. May Mari\u00f1o. http://www.corresponsa- lesdepaz.es/noticias/el-periodista-politico-no-pue - de-ser-propagandista Javier de la Fuente (Periodismo 2006). Enero 2018. Javier de la Fuente, redactor en Telemadrid desde hace diez a\u00f1os, cuenta su experiencia como en - viado especial en la crisis de Catalu\u00f1a del 1-O, as\u00ed como a los atentados de Par\u00eds y M\u00e1nchester. Javier de la Fuente. http://www.corresponsalesdepaz.es/ noticias/en-informacion-sobre-atentados-lo-pri - mero-es-el-respeto-a-las-personas-y-luego-la-in - formacion Pablo Pinto (Periodismo 2005). Enero 2018. Pablo Pinto escuchaba la radio desde que ten\u00eda diez a\u00f1os para enterarse de la jornada y hacer su propia clasi - ficaci\u00f3n. Hoy es \u00e9l quien da voz a la informaci\u00f3n de - portiva en Cuatro los fines de semana y nos lo cuen - ta en una entrevista multimedia. Pablo Pinto. V\u00eddeo: http://www.corresponsalesdepaz.es/noticias/el-pe - riodista-tiene-que-saber-aportar-informacion-y-cri- terio-no-puede-quedarse-solo-en-la-opinion ponsales-de-paz Diana Rodr\u00edguez Pretel (Periodismo 2006). Febrero 2018. Entrevista multimedia a Diana Rodr\u00edguez Pretel, redactora de informaci\u00f3n in - ternacional en Onda Cero. La periodista habla sobre Trump y los medios de comunicaci\u00f3n, su experiencia cubriendo acontecimientos en \u00c1frica y c\u00f3mo descubri\u00f3 su vocaci\u00f3n period\u00edstica.Diana Rodr\u00edguez. V\u00eddeo: https://www.youtube.com/wat - IntegralMemoria UFVvisual-2002-visita-la-ufv-deja-su-obra-en-la-bi - blioteca/ Elisa de la Torre (Bellas Artes). Elisa de la Torre expo - ne su obra Cosmic Matters en la U Shop, una serie en la que aborda la pureza del color. Tambi\u00e9n durante este curso, la alumni ha participado en la feria de arte emergente Arte Hybrid. Elisa de la Torre. http:// www.hybridartfair.com Dinara Mart\u00edn (Bellas Artes). La artista Dinara Mar - t\u00edn (Dina Ki) expone su obra \u00abDi\u00e1logo\u00bb en NavelArt, un espacio art\u00edstico creado por el Iglesias Dinara Ki. UFV, Ar\u00e1ntzazu Cars\u00ed y Paula Pe - regr\u00edn, han sido reconocidas en la Muestra Bienal Iberoamericana de estudiantes 2017. Ar\u00e1ntzazu (Periodismo). El director de Onda Universitaria, Alfredo Arense, junto al profesor de Humanidades, Miguel Ortega, analizan el senti - do de los cuentos cl\u00e1sicos y nos explican c\u00f3mo pueden ayudar a nuestro crecimiento personal y al de nuestros hijos. Alfredo Arense. https://www. ivoox.com/e01-cqtc-caperucita-roja-audios-mp3_ rf_26889080_1.html Paz: Milenials Corresponsales de Paz, junto con alumnos, profe - sores UFV y expertos en la materia, ha editado un documental interactivo multimedia sobre la figura de los milenials. Julio 2018. En Espa\u00f1a viven nueve millones y medio de j\u00f3venes pertenecientes a la Generaci\u00f3n del Milenio. Corresponsales de Paz, la sociedad de antiguos alumnos comunicadores de la Universidad Francisco de Vitoria, da voz a esta generaci\u00f3n para que sean los propios milenials los que se definan, a trav\u00e9s de las reflexiones de Ignacio Rodr\u00edguez (Nacho), estudiante de 22 a\u00f1os de Perio - dismo, y Esther Lence, alumna de 21 a\u00f1os del Doble Grado en Periodismo y Relaciones Internacionales. Salimos al encuentro de los milenials tambi\u00e9n de la mano de expertos en Psicolog\u00eda y Humanidades. WebDoc milenials https://corresponsalesdepa5.wix - site.com/milenialsufv Primer episodio del podcast de Corresponsales de Paz \u00bfPuede un corresponsal de guerra trabajar por la paz? Junio 2017. En el primer episodio del podcast de Corresponsales de Paz, charlamos con Antonio Pampliega, periodista espa\u00f1ol secuestrado en Siria por Al Qaeda. Podcast_Antonio Pampliega http:// www.corresponsalesdepaz.es/noticias/puede-un- corresponsal-de-guerra-trabajar-por-la-paz Actividad en redes sociales Corresponsales de Paz La sociedad de antiguos alumnos ha continuado dinamizando su presencia en las redes sociales Fa- cebook y Twitter. A finales de este curso tambi\u00e9n ha aterrizado en Instagram. Seguidores en Twitter: 2109 Seguidores en Facebook: 515. El 66% son mu - jeres y el 34% hombres. La edad promedio es de 25 a 34 a\u00f1os. Nos siguen principalmente en Espa\u00f1a, M\u00e9xico, Per\u00fa, Colombia y Argentina. Instagram: en junio estrenamos perfil. Contamos con 84 seguido - res. Todos los d\u00edas: Se difunden contenidos period\u00edsticos acordes al ideario de Corresponsales de Paz (especialmente relacionados con Oriente Medio y refugiados). Se promueven las actividades y los logros de los an - tiguos alumnos. Se difunden los encuentros y actividades que orga - niza la UFV. Se publican ofertas de empleo. Se anuncian cursos, talleres o concursos de inter\u00e9s relacionados con la comunicaci\u00f3n. Se hace referencia a nuevas herramientas, informes y gu\u00edas para periodistas. Se informa sobre congresos espec\u00edficos sobre perio - dismo o comunicaci\u00f3n. Captura 2017/2018. Hemos continuado difundiendo las claves sobre los principales temas de actualidades a trav\u00e9s de infograf\u00edas. El objetivo es ofrecer datos fiables y relevantes para ayudar a elaborar noticias de calidad. Tambi\u00e9n compartimos reflexiones de profesionales del sector y personas de relevancia. Infograf\u00eda 1 (refugiados) Infograf\u00eda 2 (Antonio Pampliega). Colaboraci\u00f3n con otros departamentos de la UFV Departamento de Pr\u00e1cticas y Empleo Curso 2017/2018. De forma peri\u00f3dica se solicita bien con - tactar con alumnis para reactivar convenios o bien se ofrecen ofertas de empleo exclusivas para ellos. Presencia en medios de comunicaci\u00f3n/eventos Art\u00edculo sobre el WebDoc de Corresponsales de Paz sobre los refugiados, publicado en The Peace Journa - list. Octubre 2017. Por segundo a\u00f1o consecutivo, la revista semestral del Center for Global Peace Journa - lism at Park University (Missouri), se ha hecho eco de un proyecto period\u00edstico de Corresponsales de Paz. Pablo Zuazo (Periodismo 2018 + RRII y Premio \u00d3ptimus de la Facultad de Comunicaci\u00f3n). Junio 2018. \u00abMe pareci\u00f3 fant\u00e1stico poder estar entre las personas de las que se considera que su paso por la Universidad ha merecido especialmente la pena\u00bb. Pablo Zuazo, alumno del doble Grado en Periodismo y Relaciones Internacionales, compar - te lo que significa para \u00e9l haber sido galardona - do con este premio que concede la Universidad Francisco de Vitoria. Pablo Zuazo. https://youtu. be/TYpyB0pTK3Q P . Juli\u00e1n Lozano (Periodismo 2001). Junio2018. Ignacio Pou (Periodismo 2012). Junio 2018. Apariciones de los antiguos alumnos de la Facultad de Comunicaci\u00f3n en Medios de Comunicaci\u00f3n/Comuni- caci\u00f3n UFV/Alumni UFV Alicia Aradilla (Bellas Artes 2011). Abril 2018. Alicia Aradilla. La espa\u00f1ola que retrata Asia con sus acuarelas 2018. El alumni Chema Nieto, presentador del programa Emprende Madrid de Onda Madrid, ha entrevistado a represen - tantes de la UFV para abordar el papel de la Univer - sidad en el fomento del emprendimiento. Chema Nieto. http://www.telemadrid.es/audio/empren- de-madrid-05052018 Aldara Martitegui (Periodismo de Periodismo Aldara Marti - tegui reflexiona sobre la gran lecci\u00f3n de vida que nos est\u00e1n dando los padres de Gabriel Cruz. Aldara Martitegui. http://comunicacioninstitucional.ufv. es/la-alumni-ufv-de-periodismo-aldara-martite - gui-reflexiona-sobre-la-gran-leccion-de-vida-nos- estan-dando-los-padres-de-gabriel-cruz-que-lo- quede-de-este-caso-sea-la-fe-las-buenas-accio L\u00f3pez Bravo (Periodismo 2012). Mayo 2018. \u00abEmprender supone un nuevo reto que te obliga a aprender, tropezar y volver a levantarte cada d\u00eda\u00bb. Mabel L\u00f3pez. https://www.alumni-ufv.es/es/comu - nicacion/entrevistas/mabel-lopez-bravo1 Priscila Jim\u00e9nez (Periodismo). Mayo 2018. Bendi- ci\u00f3n de embarazadas en la UFV | Piko: \u00ab\u00bfC\u00f3mo le voy a negar la bendici\u00f3n a mi beb\u00e9?\u00bb.Priscila Jim\u00e9nez. https://regnumchristi.es/bendicion-de-embaraza- das-en-la-ufv-piko-como-le-voy-a-negar-la-bendi- cion-a-mi-bebe/ \u00c1ngeles Villamar\u00edn (Comunicaci\u00f3n Audiovisual). \u00c1ngeles Villamar\u00edn es la nueva directora de produc - ci\u00f3n de Cuarzo, una de las grandes productoras de este pa\u00eds. \u00c1ngeles Villamar\u00edn. http://www.telema- drid.es/audio/emprende-madrid-05052018 Marta Isabel Gonz\u00e1lez (Periodismo). Conocemos en profundidad el lado m\u00e1s comprometido y huma- no de la profesi\u00f3n period\u00edstica de manos de Marta Isabel Gonz\u00e1lez, la actual responsable de Relaciones con los Medios de Comunicaci\u00f3n de Manos Unidas. Marta Isabel Gonz\u00e1lez. https://www.alumni-ufv.es/ es/comunicacion/entrevistas/marta-isabel-gonza - lez-alvarez Almudena Ram\u00edrez (Comunicaci\u00f3n Audiovisual). La alumni Almudena Ram\u00edrez ha estrenado duran- te este curso su \u00faltima obra Los amos del mundo y tambi\u00e9n ha dirigido un curso de teatro para no pro - fesionales. Almudena Ram\u00edrez. Jaime Fern\u00e1ndez-Blanco Incl\u00e1n (Periodismo). Mayo 2018. Jaime Fern\u00e1ndez-Blanco Incl\u00e1n, alumni UFV presenta su nuevo proyecto Filosof\u00eda&co. Jaime Fern\u00e1ndez-Blanco Incl\u00e1n. http://comunicacioninsti - tucional.ufv.es/jaime-fdez-blanco-inclan-presen- ta-su-nuevo-proyecto-filosofiaco/ Paula de Castro (Comunicaci\u00f3n Audiovisual). La alumni Paula de Castro, fundadora de la asociaci\u00f3n La hora violeta, nos invita este domingo al concierto familiar solidario por la neurofibromatosis. Paula de Castro. https://lahoravioleta.org Paul Pen (Comunicaci\u00f3n Audiovisual 2002). El es - critor Paul Pen, antiguo alumno de Comunicaci\u00f3n Audiovisual, visita la UFV y deja su obra en la biblio - teca. Paul Pen. http://comunicacioninstitucional. ufv.es/el-escritor-paul-pen-comunicacion-audio de Formaci\u00f3n IntegralMemoria verifique si esa fe tiene capacidad de respon - der las preguntas m\u00e1s profundas que llevamos dentro. Adem\u00e1s, el Instituto John Henry Newman acoge la reflexi\u00f3n sobre la ciencia que debe buscar y desarrollar una universidad cat\u00f3lica. Para ello, se convierte en un ob - servador de tendencias de aquellos estudios y profesores que en todas partes del mundo sienten esta inquietud como misi\u00f3n de su trabajo docente. Durante este curso, el Instituto John Henry Newman ha organizado distintas actividades que han permitido reunir a toda la Comunidad Universitaria: Caf\u00e9s y minicursos Newman A lo largo del curso 2017/2018 se han organizado cinco Caf\u00e9s Newman (Dios, Sufrimiento, Amor, Libertad, Muer - te) con una asistencia media de 70 personas, incluyendo alumnos, PAS y asistentes de fuera de la Universidad. Como ponentes han participado profesores de la casa (Arturo Encinas, Cristina Garc\u00eda-Leonardo, Bel\u00e9n Mainer, Gemma Ruiz y Tasio P\u00e9rez). La celebraci\u00f3n de los caf\u00e9s ha estado acompa\u00f1ada de los Minicursos, con una asistencia media de 10 alumnos por sesi\u00f3n, aproximadamente. En ellos se ha buscado responder a las preguntas planteadas por medio del an\u00e1- lisis de obras filos\u00f3ficas, literarias, pel\u00edculas y videojuegos. Seminario \u00abEl sentido busca al hombre\u00bb \u00abEl sentido busca al hombre\u00bb es un seminario presen - cial en el que se estudia la historicidad de Jes\u00fas y de los evangelios, para hacer un camino razonable y razonado sobre la pretensi\u00f3n de Jes\u00fas de Nazaret y si esta tiene algo que decir al hombre de hoy. Este curso se ha realiza - do uno, impartido por el P . Florencio S\u00e1nchez L. C., Roc\u00edo Sol\u00eds, Salvador Antu\u00f1ano y Ruth de Jes\u00fas, dirigido a toda la Comunidad Universitaria. Adem\u00e1s, se pudo realizar el taller en l\u00ednea en este enlace. Ciclos \u00abHorizontes de raz\u00f3n abierta\u00bb Son conferencias especialmente dirigidas a cada ca- rrera o facultad en las que se plantean preguntas en el l\u00edmite de cada ciencia, como por ejemplo la inteligencia artificial desde la inform\u00e1tica, que abre tambi\u00e9n a la cues- ti\u00f3n de definici\u00f3n de vida, de la \u00e9tica cient\u00edfica, etc. Con el Grado en Biotecnolog\u00eda, adem\u00e1s, se han organizado tres conferencias a lo largo del curso (a las que asistieron m\u00e1s de 100 alumnos), en lo que supuso la cuarta edici\u00f3n de los Ciclos en colaboraci\u00f3n con esta carrera. Premios Raz\u00f3n Abierta En colaboraci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n Vaticana Joseph Ratzinger, la UFV organiza a trav\u00e9s del Instituto Newman los Premios Raz\u00f3n Abierta, que proponen a la comunidad acad\u00e9mica internacional una s\u00edntesis de saberes particu- lares con las humanidades y, en especialmente, con la filosof\u00eda y la teolog\u00eda. El dise\u00f1o de las bases, la creaci\u00f3n de la p\u00e1gina web, la campa\u00f1a de difusi\u00f3n y la gesti\u00f3n de los trabajos reci- bidos en colaboraci\u00f3n directa con el rector, varios vice- rrectores y profesores de la UFV han supuesto la mayor carga de trabajo para el Instituto Newman en este curso. Un desaf\u00edo de enorme envergadura que aspira a abrir una v\u00eda nueva de pensamiento en la comunidad universita- ria internacional. Este curso se ha incluido en la p\u00e1gina web el Dep\u00f3sito Digital, un fondo con una selecci\u00f3n de los mejores trabajos presentados en ediciones anteriores para que cualquier a pueda consultarlos. Para su promoci\u00f3n, adem\u00e1s de los banners para revistas y webs, y de los folletos informativos, se organizaron varios Desayunos Raz\u00f3n Abierta, para dar a conocer el dep\u00f3sito digital de los premios. Se organizaron tres desayunos dife - rentes con el fin de promocionar el nuevo dep\u00f3sito digital de la web. Asistieron alrededor de 50 personas en total. Para la resoluci\u00f3n de los Premios se escogi\u00f3 a una se - rie de \u00e1rbitros que realizaron una primera selecci\u00f3n de los trabajos enviados. Se realiz\u00f3 un seminario para ellos con el fin de formarles y explicarles los puntos a valorar en cada trabajo y el sistema de puntuaci\u00f3n. Para ello se elaboraron unas carpetas con material y se realiz\u00f3 una comunicaci\u00f3n por correo electr\u00f3nico. Enlace Premios Raz\u00f3n Abierta. HABILIDADES Y COMPETENCIAS DE LA PERSONA (HCP) FOTO HCP GRUPO DE MENTORES La asignatura HCP acompa\u00f1a individual y comunita - riamente a cada alumno de primer a\u00f1o de universidad en su propio camino de madurez y b\u00fasqueda de la ver - dad, a la vez que posibilita el desarrollo de competencias universitarias y profesionales propias de cada grado UFV en dos \u00e1mbitos complementarios: aula y mentor\u00eda. La comunidad de formadores HCP , formada por mentores y profesores, participa de esta misma experiencia de acom - pa\u00f1amiento, construyendo Comunidad Universitaria. Direcci\u00f3n: Agustina Jutard. Equipo de Coordinaci\u00f3n: Patricia Casta\u00f1o, Bel\u00e9n Mart\u00edn, Paula Cresp\u00ed, Paula N\u00fa\u00f1ez, Reyes de Pablos y Enriqueta \u00c1lvarez. Alumna en pr\u00e1cticas: Roc\u00edo Arrabal.En su edici\u00f3n de octubre (p\u00e1gs. 10-12) se public\u00f3 una rese\u00f1a en ingl\u00e9s sobre nuestro primer WebDoc: \u00abGrecia, una mirada integral a la situaci\u00f3n de los refu - giados\u00bb, en el que se analiza desde todos los \u00e1ngulos, de la mano de profesores de la UFV Isidoro Jim\u00e9nez y Nieves Carmona y corresponsales espa\u00f1oles (El Mundo, ABC, El Confidencial, Agencia EFE) esta rea - lidad y c\u00f3mo la est\u00e1n cubriendo los medios de co - municaci\u00f3n. Captura de pantalla del art\u00edculo en The Peace Journalist: https://www.park.edu/wp-content/ uploads/2018/01/peace-journalist-oct-2017-web.pdf II Carrera solidaria Corremos To2 contra el c\u00e1ncer. Mayo 2018. Carolina Cald\u00e9s, miembro de la junta directiva de Corresponsales de Paz, ha colaborado con el Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica del Hospital Universitario Puerta de Hierro de Majadahonda en la organizaci\u00f3n de la II Carrera Solidaria Corremos TO2, que se celebr\u00f3 el 27 de mayo de 2018. La alumni UFV tambi\u00e9n gestion\u00f3 que la UFV participara - Anal\u00edtica web Paz Principales datos de anal\u00edtica web. Junio 2017/Ju- nio 2018. Sesiones: 15 017. Usuarios: 12 026. Visitas a p\u00e1ginas: 24 511. P\u00e1ginas/sesi\u00f3n: 1,63. Promedio de tiempo en la p\u00e1gina: 00:02:43. Anal\u00edtica general C_dPaz 1. Datos demogr\u00e1ficos: el 33,5 % de los usurarios tiene entre 25-34 a\u00f1os. El 45,85 % son mujeres y el 54,15%, hombres. Espa\u00f1a (71,39 %), EE. UU. (6,01 %) y Per\u00fa (4,15 %) son los pa\u00edses desde los que se nave - ga m\u00e1s por nuestra web. En cuanto a las fuentes de tr\u00e1fico, el 35,45 % es org\u00e1nico, el 16,72 % es directo y el 11,18 % es social. Respecto de las redes sociales, el tr\u00e1fico es el siguien- te: Facebook (81,26 % del tr\u00e1fico), Twitter (16 %) y el reci\u00e9n creado perfil en Instagram (1,16 %) ya supera a otras fuentes como Blogger o LinkedIn. Fuentes de tr\u00e1fico web Corresponsales de Paz. Las secciones m\u00e1s visitadas son, en este orden, inicio, noticias, agenda y opini\u00f3n. En cuanto a las noticias m\u00e1s le\u00eddas destacan: \u00abAngie Rigueiro, nueva presentadora de informa - tivos de Antena 3\u00bb. (http://www.corresponsales- depaz.es/noticias/angie-rigueiro-nueva-presen- tadora-de-informativos-de-antena-3) Entrevista a Roberto Fern\u00e1ndez, presentador del informativo matinal de Telecinco. Entrevista a Mar\u00eda Rodr\u00edguez Vico, presentadora de informativos de 13TV. Entrevista a Guillermo Patrikios, por su primer cor - tometraje. (http://www.corresponsalesdepaz.es/noticias/mi-madre-siempre-me-sugirio-escribir-los- suenos-que-tenia). Guillermo Patrikios. La entrevista al alumni Guillermo Patrikios, por el estreno de su primer cortometraje, ha sido una de las noticias m\u00e1s le\u00eddas este curso 2017/2018. Anal\u00edtica redes sociales. Junio 2017/Junio 2018. Twi - tter: El tuit principal del a\u00f1o, que ha obtenido 8334 im- presiones, ha sido el relacionado con la noticia de que Angie Rigueiro presentar\u00eda el matinal del in - formativo de Antena 3 durante el verano de 2017. El segundo tuit principal (3024 impresiones) anunciaba el primer episodio del podcast de Co - rresponsales de Paz, con la entrevista a Antonio Pampliega. Tuit con contenido multimedia principal (3259 impresiones), la entrevista a Ver\u00f3nica Zumalac\u00e1- rregui, alumni presentadora del programa Me voy a comer el mundo, de TVE. La infograf\u00eda que m\u00e1s repercusi\u00f3n ha tenido este curso ha sido la del #D\u00edaMundialDelRefugiado (compartida 17 veces). Febrero fue el mes en el que obtuvimos m\u00e1s im- presiones de tuits (71,9 mill.) lo que supuso 1187 visitas al perfil. Facebook: 1985 personas alcanzadas a trav\u00e9s del post que anunciaba el fallecimiento del profesor de la UFV Homero Valencia. 1749 personas alcanzadas con la entrevista al alum - ni Guillermo Patrikios por el estreno de su primer corto The Game. La retransmisi\u00f3n en directo m\u00e1s seguida del curso fue el encuentro con las Damas de Blanco de Cuba. Facebook Homero Valencia/Facebook encuentro con las Damas de Blanco de Cuba/Facebook Gui- llermo Patrikios. El anuncio del fallecimiento del profesor Homero Valencia fue la noticia que m\u00e1s repercusi\u00f3n tuvo en Facebook este curso. Instagram: el contenido que m\u00e1s tir\u00f3n ha tenido este curso ha sido el primer episodio del podcast de Corresponsales de Paz, en el que entrevistamos a Antonio Pampliega. Antonio Pampliega. En este primer episodio del podcast de Corresponsales de Paz charlamos con Antonio Pampliega sobre la cara y la cruz del periodismo. INSTITUTO NEWMAN En el seno de una universidad cat\u00f3lica, consciente del mundo cultural y social en el que vivimos, el Instituto John Henry Newman nace como un instrumento espec\u00ed - fico que pone en contacto la fe cristiana con la inteligen - cia y el coraz\u00f3n del hombre moderno para que este, con 201 200 2017-18 Vicerrectorado de Formaci\u00f3n IntegralMemoria UFVUNIVERSIDAD REY JUAN CARLOS: Cristina Hermida del Llano: \u00abRecuperaci\u00f3n del humanismo de Francisco de Vitoria a trav\u00e9s de la idea del bien com\u00fan\u00bb UNIVERSITAT DES ILLES BALEARS: Rafael Ram\u00eds Barcel\u00f3: \u00abLa presencia de Erasmo en las obras de Vitoria y Soto\u00bb UNIVERSIDAD PONTIFICIA UNIVERSIDAD DE LOS ANDES, CHILE: Sebasti\u00e1n Contreras Aguirre: \u00abLa ense\u00f1anza de Melchor Cano en la universidad cisneriana\u00bb Entrada libre y gratuita. Los trabajos presentados en el Encuentro se publicaron en el N.\u00ba 5 (2018) de la revista Relectiones de la Universidad Francisco de Vitoria. Fecha Febrero de 2018 Lugar Universidad Francisco de Vitoria Nombre de la actividad Congreso IOHA 2018 \u00abMemory & Narration: The XX International Oral History Association Conference\u00bb Ponentes y descripci\u00f3n Javier Cervera present\u00f3 la comunicaci\u00f3n \u00abTrue or false loyalties in the Spanish Civil War (1936-1939): The case of the Guardia Civil\u00bb Fecha Junio de 2018 Lugar University of Jyv\u00e4skyl\u00e4, (Finlandia) Jornadas de Formaci\u00f3n Human\u00edstica: Nombre de la actividad Encuentro con monse\u00f1or Mart\u00ednez Camino: \u00abLutero y el V Centenario de la Reforma\u00bb Ponente Monse\u00f1or Mart\u00ednez Camino, obispo auxiliar de Madrid Descripci\u00f3n Aprovechando el quinto centenario de la publicaci\u00f3n de las tesis de Lutero, monse\u00f1or habl\u00f3 de ello en un encuentro abierto a PAS/PROF. Fecha Octubre de 2017 Lugar Universidad Francisco de Vitoria Nombre de la actividad \u00abLa Revoluci\u00f3n chavista: del autoritarismo competitivo al autoritarismo hegem\u00f3nico\u00bb Ponente Fidel Rodr\u00edguez Legendre Descripci\u00f3n Se present\u00f3 un balance del el proceso pol\u00edtico registrado en Venezuela entre los meses de marzo y septiembre de 2017. Se evalu\u00f3 el cambio registrado en la estructura pol\u00edtica de la Revoluci\u00f3n bolivariana, que ha pasado de una forma de \u00abautoritarismo competiti - vo\u00bb, a un modelo de \u00abautoritarismo hegem\u00f3nico\u00bb Fecha Octubre de 2017 Lugar Universidad Francisco de Vitoria Nombre de la actividad \u00abSan Agust\u00edn, patrono del Vicerrectorado de Formaci\u00f3n Integral\u00bb Ponente Salvador Antu\u00f1ano Alea Descripci\u00f3n Se justifica el patronazgo de San Agust\u00edn, entre otras razones, por la coincidencia funda - mental que se da entre su contexto, su filosof\u00eda y su vida con la misi\u00f3n del Vicerrectorado de Formaci\u00f3n Integral, de modo que se puede entender que el obispo es un protector, un maestro y un signo de la vocaci\u00f3n de quienes trabajan en este Vicerrectorado. Fecha y hora Noviembre de 2017 Lugar Universidad Francisco de VitoriaEl equipo de Gesti\u00f3n de HCP , liderado por Paula N\u00fa\u00f1ez y del que forma parte Enriqueta \u00c1lvarez, se ha encargado de asignar a cada alumno de primero de grado un men - tor. Se ha acompa\u00f1ado a 1654 alumnos por parte de 101 mentores y 26 profesores de HCP . El equipo de mentores liderado por Bel\u00e9n Mart\u00edn y for - mado por Maleny Medina, Ana Rinc\u00f3n, Cecilia Casta\u00f1era, Esther Garc\u00eda, Susana Garc\u00eda y Pilar Rodr\u00edguez ha asistido a los 101 mentores en su acompa\u00f1amiento al alumno. El equipo de Coordinaci\u00f3n de Profesores de HCP lide - rado por Patricia Casta\u00f1o y formado por Fernanda Gam - barini y Tasio P\u00e9rez ha acompa\u00f1ado a los 26 profesores de HCP en el desarrollo de su funci\u00f3n docente. El equipo de Formaci\u00f3n liderado por Paula Cresp\u00ed y formado por Reyes de Pablos, Elena Gallego, Beatriz Po - lanco y Dolores Palacios ha llevado a cabo un programa de 6 acciones formativas para toda la Comunidad de HCP y 7 acciones formativas espec\u00edficas de mentor\u00eda para los mentores de HCP El equipo de Coordinaci\u00f3n de Profesores y el Equipo de Formaci\u00f3n ha llevado a cabo 6 acciones formativas espec\u00edficas para los profesores de HCP . FORMACI\u00d3N HUMAN\u00cdSTICA (FH) La Universidad Francisco de Vitoria pretende ser una verdadera comunidad, pues la antropolog\u00eda cristiana y el realismo epistemol\u00f3gico as\u00ed lo fomentan. Tal y como indica el documento Nuestra misi\u00f3n hoy, el modo es - tructural de operar de la UFV puede resumirse en los siguientes puntos: acompa\u00f1amiento, formaci\u00f3n inte - gral e integradora, laboratorio de cultura/nuevo huma - nismo, pluralismo, di\u00e1logo para el encuentro y la nueva evangelizaci\u00f3n. Esta s\u00edntesis de ideas encaja perfecta - mente con el modo de operar de Formaci\u00f3n Human\u00edsti - ca, pues la conjunci\u00f3n de las tareas de acompa\u00f1amien - to, la investigaci\u00f3n y la docencia tienen que llevarse a cabo de forma \u00f3ptima. Teniendo en cuenta la misi\u00f3n de la Universidad y la im- portancia de las Humanidades, los diferentes profesores del departamento colaboran en muchas de las activida - des o acciones que se llevan a cabo en torno al proyecto educativo de la UFV. Distinguimos a continuaci\u00f3n las ta - reas en las que de un modo o de otro, con la colaboraci\u00f3n de uno o de varios profesores, est\u00e1 implicado el departa - mento de Formaci\u00f3n Human\u00edstica: Actividades propias de Formaci\u00f3n Human\u00edstica. Viajes con las diversas facultades del UFV. Grupos de Trabajo. Formaci\u00f3n de formadores, cursos y seminarios. Incorporaci\u00f3n de la Escuela de Liderazgo y Becas Eu- ropa al Vicerrectorado de Formaci\u00f3n Integral. Colaboraci\u00f3n con otros Departamentos. Publicaciones de profesores de Formaci\u00f3n Huma- n\u00edstica. Congresos y Jornadas Nombre de la actividad Jornada internacional: \u00abReforma universitaria y Humanismo en el Renacimiento espa\u00f1ol: Vitoria y Cisneros\u00bb Ponentes y descripci\u00f3n UNIVERSIDAD FRANCISCO DE VITORIA: Leopoldo Prieto L\u00f3pez: \u00abLa filosof\u00eda en las Constituciones del Colegio de San Ilde - fonso de la Universidad de Alcal\u00e1\u00bb Francisco Javier G\u00f3mez D\u00edez: \u00abPorque vendr\u00e1 a su pa\u00eds una gente vestida. El descu - brimiento cristiano del Otro, de Ram\u00f3n Pan\u00e9 a Francisco de Vitoria\u00bb Francisco Mart\u00edn Bl\u00e1zquez: \u00abAlonso de Zuazo y la reforma cisneriana en M\u00e9xico\u00bb Jos\u00e9 Luis Cendejas Bueno: \u00abJusticia y mercado en Francisco de Vitoria\u00bb UNIVERSIDAD COMPLUTENSE DE MADRID: Francisco Le\u00f3n Florido: \u00abLa persistencia del modelo escolar medieval en el huma - nismo renacentista\u00bb UNIVERSIDAD NACIONAL DE EDUCACI\u00d3N A DISTANCIA: Manuel L\u00e1zaro Pulido: \u00abEl esp\u00edritu y los esp\u00edritus franciscanos en la Universidad de Alcal\u00e1\u00bb Juan Carlos Utrera Garc\u00eda: \u00abLa noci\u00f3n de soberan\u00eda en la teor\u00eda conciliar de Francisco de Vitoria\u00bb UNIVERSIDAD DE ALCAL\u00c1 DE HENARES: Francisco Castilla Urbano: \u00abDel reformador activo (Cisneros) al reformador contem - plativo (Vitoria)\u00bb Jos\u00e9 Ignacio Ruiz Rodr\u00edguez: \u00abCisneros y el Humanismo reformador en tiempos de crisis\u00bb UNIVERSIDAD DE NAVARRA: Jos\u00e9 \u00c1ngel Garc\u00eda Cuadrado: \u00abRenacimiento espa\u00f1ol y la afirmaci\u00f3n de lo humano\u00bb203 202 2017-18 Vicerrectorado de Formaci\u00f3n IntegralMemoria UFVViajes con las facultades Se han realizado viajes, en el contexto de la asignatura Cultura Cl\u00e1sica, con la asistencia de Padres UFV, profeso - res de Biotecnolog\u00eda y de la Facultad de Comunicaci\u00f3n: Santiago de Compostela: \u00c1ngel S\u00e1nchez-Palencia. Roma: \u00c1ngel S\u00e1nchez-Palencia, Francisco Javier Mula y David Garc\u00eda D\u00edaz. Grecia: Juan Serrano y Salvador Antu\u00f1ano Alea. Israel: \u00c1ngel S\u00e1nchez-Palencia, Javier Mula y \u00c1ngel Barahona Plaza. Glasgow: el vicerrector de Formaci\u00f3n Integral y profesor Fernando Vi\u00f1ado y los profesores Susana Sendra, Ruth de Jes\u00fas y el director de Humanida- des y profesor \u00c1ngel Barahona han viajado a Glas - gow para presentar una ponencia en el contexto del M\u00e1ster de Acompa\u00f1amiento y Mentor\u00edas, en el Congreso en Glasgow de Universidades Cat\u00f3licas, organizado por ACISE y FIUC. Pontificia Universidad Cat\u00f3lica Argentina Santa Mar\u00eda de los Buenos Aires: Fernando Vi\u00f1ado llev\u00f3 a cabo un programa acad\u00e9mico y docente junto con el Centro para el Compromiso Social de esa univer - sidad. Grupos de trabajo Repensamiento de las asignaturas. Queremos que los profesores colaboren con las carreras estrecha- mente en el repensamiento de las asignaturas y en la adaptaci\u00f3n (sin perder la identidad) de las huma - nidades a sus disciplinas propias. Para ello es nece - sario que est\u00e9n y desempe\u00f1en sus funciones en el lugar natural de su formaci\u00f3n docente y de su tra-bajo investigador. Hay un doble camino formativo: de los profesores de humanidades hacia las ciencias particulares y de los profesores de las ciencias hacia las humanidades. Antropolog\u00eda, Aprendamos a Amar. Se ha puesto en marcha y se est\u00e1 consolidando la renovaci\u00f3n de la asignatura de Antropolog\u00eda Aprendamos a Amar. Dirigida por Fernando Vi\u00f1ado Oteo (vicerrector de Formaci\u00f3n Integral) y Nieves Gonz\u00e1lez Rico y con la participaci\u00f3n de Jos\u00e9 Mar\u00eda Alejos Bermejo, Amalia Fan\u00e1 del Valle Villar, Miguel Ortega de la Puente, Menchu de la Calle Maldonado, Susana Sendra Ra- mos, Sonia Gonz\u00e1lez Iglesias, Pilar Gim\u00e9nez Armen - tia, \u00c1ngel S\u00e1nchez-Palencia Mart\u00ed, Cecilia Casta\u00f1era Rib\u00e9, Cecilia Ruiloba Castelazo y \u00c1ngel Barahona Plaza (director de Formaci\u00f3n Human\u00edstica). Introducci\u00f3n a los Estudios Universitarios + Habili- dades y Competencias de la Persona. Renovaci\u00f3n de la asignatura. Con la colaboraci\u00f3n de Fernando Vi\u00f1ado Oteo y Francisco Javier Mula Garc\u00eda. Seminario de Repensamiento: \u00abCiencia cuestionada de la Facultad de Medicina, Humanidades M\u00e9dicas\u00bb, Juan Jes\u00fas \u00c1lvarez \u00c1lvarez, \u00c1ngel Barahona Plaza. Cocreacion/Repensamiento Acci\u00f3n Social. Jornadas de cocreaci\u00f3n con HCP . Grupo de trabajo sobre \u00abIdeolog\u00eda de g\u00e9nero e iden- tidad de la persona humana. La identidad sexuada de la persona: aspectos antropol\u00f3gicos y pedag\u00f3gi - cos\u00bb, dirigido por el profesor de Formaci\u00f3n Huma- n\u00edstica \u00c1ngel S\u00e1nchez-Palencia, con la participaci\u00f3n de Mar\u00eda Lacalle Noriega, Amalia Fan\u00e1 del Valle Villar, Elena Postigo Solana, Miguel Ortega de la Puente, Nombre de la actividad \u00abLa reducci\u00f3n cientificista de la racionalidad y la invitaci\u00f3n de Ratzinger a \"ampliar la raz\u00f3n\"\u00bb Ponente Leopoldo Prieto L\u00f3pez Descripci\u00f3n A lo largo del siglo XVII, por obra del mecanicismo, se impone en la historia del pensamien - to y de la ciencia una interpretaci\u00f3n reductiva tanto de la realidad como de la racionalidad. La primera entiende la realidad como \u00abmera cantidad\u00bb (res extensa). La segunda ve la racionalidad \u00fanicamente como racionalidad matem\u00e1tica. Adem\u00e1s, relacionado con ello, se asiste a la eliminaci\u00f3n de la vieja idea griega de physis (junto todos los principios relacio - nados con ella: acci\u00f3n, cualidad y finalidad). Contra esta lectura mecanicista de la realidad se ha levantado lo mejor de la reflexi\u00f3n filos\u00f3fica del siglo XX (Husserl, Wittgenstein, Hei - degger, Ortega), de la que el Discurso de Ratisbona (2006) de Benedicto XVI se hace eco. Fecha y hora Noviembre de 2017 Lugar Universidad Francisco de Vitoria Nombre de la actividad \u00abEl encaje del pluralismo en las ideolog\u00edas excluyentes de la Espa\u00f1a republicana\u00bb Posterior Mesa Redonda. Ponentes Manuel \u00c1lvarez Tard\u00edo, Javier Cervera Gil y Sandra Vill\u00e9n C\u00e1rdaba Descripci\u00f3n El profesor Manuel \u00c1lvarez Tard\u00edo habl\u00f3 del proceso de elaboraci\u00f3n de su libro sobre las elecciones de febrero de 1936 y c\u00f3mo se produjo la polarizaci\u00f3n de Espa\u00f1a en los meses previos al estallido de la Guerra Civil. Javier Cervera Gil hizo una valoraci\u00f3n del \u00faltimo libro del profesor \u00c1lvarez Tard\u00edo 1936, fraude y violencia en las elecciones del Frente Po - pular (2017), en el que destac\u00f3 la valent\u00eda de investigar y buscar la verdad en el conoci - miento de la historia reciente, aunque sea yendo a contracorriente. La profesora Sandra Vill\u00e9n expuso los avances de su investigaci\u00f3n en su tesis doctoral. Fecha y hora 10 de enero 2018 Lugar Sala Conferencias edificio H Conversaciones Inter Ciencias: Con esta actividad se pretende entablar un di\u00e1logo entre la ciencia, la filosof\u00eda y la teolog\u00eda para buscar res- puestas sobre las cuestiones cient\u00edficas, epistemol\u00f3gicas, \u00e9ticas y antropol\u00f3gicas que subyacen en las materias que estudian nuestros alumnos. Dirigidas por Pilar Gim\u00e9nez Armentia, profesora de Formaci\u00f3n Human\u00edstica y encar - gada de Be the Change. Nombre de la actividad Primera conversaci\u00f3n Ponentes Francisco Javier Mula Garc\u00eda y Antonio Egea G\u00f3mez Descripci\u00f3n Primera fase: conversaci\u00f3n entre un profesor de biotecnolog\u00eda y otro de humanidades. Fecha Enero de 2018 Lugar Universidad Francisco de Vitoria Nombre de la actividad Segunda conversaci\u00f3n Ponentes \u00c1ngel S\u00e1nchez-Palencia, Javier Sierra y profesores Descripci\u00f3n Segunda fase: llevar al aula esta conversaci\u00f3n y visualizarla con los alumnos para poste - riormente tener un debate con los dos profesores. Fecha y hora Febrero de 2018 Lugar Universidad Francisco de Vitoria Nombre de la actividad Tercera conversaci\u00f3n Ponentes Padre Ram\u00f3n Lucas Lucas y Javier Calzada Funes Descripci\u00f3n Tercera fase: visualizar la conversaci\u00f3n con todos los profesores de la Facultad y los pro - fesores de FH para abrir un coloquio entre todos. Fecha y hora Febrero de 2018 Lugar Universidad Francisco de Vitoria 205 204 2017-18 Vicerrectorado de Formaci\u00f3n IntegralMemoria UFV(51 de ellos realizaron sus proyectos finales) y 143 CLAVIS, asociaci\u00f3n de antiguos alumnos, que fueron guiados por un equipo conformado por 14 profesores, mentores, co - laboradores y profesionales. Durante este a\u00f1o se ha consolidado el equipo de men- tores y se ha seguido trabajando en el de profesores con objetivos m\u00e1s espec\u00edficos. De este modo, se ha seguido una l\u00ednea de trabajo en la formaci\u00f3n y gu\u00eda del cuerpo de mentoras formado por Mar\u00eda Long\u00e1s, Ainhoa Fern\u00e1ndez y Esther de Arenas, que ha llegado recientemente tras la marcha de Mar\u00eda Dolores Iglesias, coordinadas por Sabri - na Lucas. Este curso, como novedad, se ha implementado la formaci\u00f3n de cuatro comit\u00e9s dirigido cada uno por una de las mentoras. Con ello se persegu\u00eda que los alumnos fueran los que se involucraran en primera persona en los diferentes proyectos: fines de semana, acci\u00f3n social, viaje acad\u00e9mico y organizaci\u00f3n de un congreso. Por su parte, los profesores contin\u00faan trabajando en un nuevo formato del Plan de Liderazgo, el cual se mo - dific\u00f3 el a\u00f1o pasado en ciertos aspectos metodol\u00f3gicos, especialmente en lo que responde a su seguimiento por parte de los alumnos. Este formato consiste en m\u00f3dulos de 6 semanas de contenido y trabajo cooperativo y con el profesor. Cada alumno dispone luego de un m\u00e1ximo de otras 6 semanas para presentar las tareas exigidas por el docente. Adem\u00e1s, a lo largo de este curso se ha fortalecido la es- trategia de comunicaci\u00f3n interna y externa de la Escuela y su comunidad con un nuevo plan de marketing, me - joras en la newsletter quincenal y se ha insistido mucho en la comunicaci\u00f3n con la red ELU incorporando nuevos canales de difusi\u00f3n. De esta manera, se ha potenciado la presencia en redes sociales y el sistema de contactos entre los miembros de la Escuela. Tambi\u00e9n se ha colabo - rado estrechamente con el comit\u00e9 del congreso para la organizaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n de este, que se celebrar\u00e1 el pr\u00f3ximo curso 2018/2019. Las actividades destacadas durante este curso se pue - den consultar en el cap\u00edtulo \u00abVida Universitaria\u00bb. PROGRAMA BECAS EUROPA La Universidad Francisco de Vitoria y Banco Santander, a trav\u00e9s de Santander Universidades, completaron en 2018 la Edici\u00f3n XIII de Becas Europa, adem\u00e1s de poner en marcha la selecci\u00f3n para la XIV edici\u00f3n. Este programa, \u00fanico en Espa\u00f1a, se celebra ininterrum - pidamente desde su creaci\u00f3n en 2005 con el objetivo de descubrir a sus participantes el aut\u00e9ntico esp\u00edritu de la Uni - versidad y la necesidad de su compromiso con la mejora de la sociedad a trav\u00e9s de sus talentos personales. Para ello, Becas Europa selecciona a los 50 alumnos con mayor poten - cial entre estudiantes de 1.\u00ba de bachillerato \u2014el proceso de selecci\u00f3n finaliza en 2.\u00ba de bachillerato\u2014 que presentan los centros de educaci\u00f3n secundaria de toda Espa\u00f1a. Desde la III edici\u00f3n, se invita a estudiantes extranjeros de Europa con el fin de enriquecer al grupo con su expe - riencia acad\u00e9mica, social y cultural. En esta ocasi\u00f3n, las universidades de Bolonia (Italia) y Heidelberg (Alemania) participaron con un estudiante de sus respectivas facul - tades de Traducci\u00f3n e Interpretaci\u00f3n. Sus testimonios dan cuenta de la experiencia del grupo de alumnos y de los formadores y monitores que los acompa\u00f1an en una aventura que recorre, durante 18 d\u00edas, algunas de las uni - versidades decanas de Europa en ciudades como Madrid, Alcal\u00e1 de Henares, Salamanca, Cambridge, Londres, Hei - delberg y Santiago de Compostela. Adem\u00e1s, los becados asisten a clases magistrales y conferencias, participan en mesas redondas y activida- des culturales, trabajan las ideas en grupos guiados por formadores que les acompa\u00f1an, visitan las principales instituciones de las ciudades mencionadas y son recibi- dos por personalidades como Ana Pastor, presidenta del Congreso de los Diputados, o SS. MM. los Reyes de Espa - \u00f1a, en el Palacio de la Zarzuela. El objetivo de Becas Europa es incentivar a los j\u00f3ve - nes con m\u00e1s potencial de Espa\u00f1a para que asuman un mayor compromiso con su propia formaci\u00f3n y adquie - ran una idea profunda y participativa de lo que significa ser universitario. La experiencia facilitar\u00e1 en el futuro su implicaci\u00f3n en el debate sobre el sentido y la misi\u00f3n de la universidad, y les capacita para poder contribuir a la transformaci\u00f3n de la sociedad y la cultura de una manera positiva. Igualmente, la iniciativa pretende potenciar el sentimiento de identidad europea entre sus participan- tes. El programa se celebra en el verano previo al ingreso en la universidad de los becarios. INSTITUTO DESARROLLO Y PERSONA (IDYP) Tiene como misi\u00f3n formar, acompa\u00f1ar e investigar acerca de la persona y su vocaci\u00f3n al amor, para contri - buir a la transformaci\u00f3n de la sociedad y la cultura. En la actualidad, forman parte del Instituto Desarrollo y Persona dos proyectos: Aprendamos a Amar y el Centro de Acompa\u00f1amiento Integral a la Familia. Aprendamos a Amar (AaA) La misi\u00f3n de Aprendamos a Amar es la formaci\u00f3n de formadores para que descubran y transmitan la belleza del amor y la sexualidad. Los programas que se desarrollan son principalmente talleres de educaci\u00f3n afectivo-sexual en colegios, cursos, conferencias y encuentros de formaci\u00f3n de tem\u00e1tica va - riada relacionada con la familia, la educaci\u00f3n, el acom - pa\u00f1amiento y la afectividad y sexualidad, entre los que destacan los Cursos Base de Monitores de Aprendamos a Amar. El n\u00famero total de participantes en las actividades impartidas por Aprendamos a Amar ha sido de 21 252: 13 602 alumnos y 3657 padres de 101 colegios de toda David Garc\u00eda, Ana Mar\u00eda del Valle, Lorena Velasco, Fernando Vi\u00f1ado y \u00c1ngel Barahona Plaza. Participaci\u00f3n en la elaboraci\u00f3n de un modelo de so - ciedades de alumnos formalizado. Reuniones sobre alumnos internacionales (medidas para adaptar alumnos extranjeros en el Grado en Fisioterapia), con la participaci\u00f3n del Vicerrectorado de Formaci\u00f3n Integral y el Vicerrectorado de Rela- ciones Internacionales, y el objetivo de pensar en su acompa\u00f1amiento. Participaci\u00f3n del profesor Max Bonilla en los Pre - mios Raz\u00f3n Abierta en colaboraci\u00f3n con Instituto Robert Schumann. Formaci\u00f3n de formadores, cursos y seminarios Formaci\u00f3n de mentor\u00edas HCP 4.\u00ba. Formaci\u00f3n de la comunidad HCP . Seminarios: Se han realizado seminarios de formaci\u00f3n human\u00edstica para profesores de diversas especialidades: Arquitectura: una jornada de encuentro de profeso - res Formaci\u00f3n Human\u00edstica y de Arquitectura. CAFyD y Magisterio: curso de cinco sesiones de dos horas en las que se expusieron todas las asignaturas de Formaci\u00f3n Human\u00edstica en CAFyD y Magisterio. Medicina: ciencia cuestionada. Biotecnolog\u00eda: conversaciones inter ciencias. Se ha consolidado el Curso de Experto en Acompa - \u00f1amiento Educativo y el M\u00e1ster en Acompa\u00f1amien - to con la participaci\u00f3n de Maleny Medina, Sonia Gonz\u00e1lez Iglesias, \u00c1ngel Barahona Plaza, Fernando Vi\u00f1ado Oteo, Ruth de Jes\u00fas G\u00f3mez, Menchu de la Calle Maldonado de Guevara, Antonio Sastre Jim\u00e9 - nez, Miguel Ortega de la Puente y Cecilia Casta\u00f1era Rib\u00e9.Seminario de ideolog\u00eda de g\u00e9nero, con la partici- paci\u00f3n de los siguientes profesores de formaci\u00f3n human\u00edstica: \u00c1ngel S\u00e1nchez-Palencia Mart\u00ed, Elena Postigo Solana, Susana Mir\u00f3 L\u00f3pez, Amalia Fan\u00e1 del Valle Villar, Miguel Ortega de la Puente, David Garc\u00eda D\u00edaz, Fernando Vi\u00f1ado Oteo y \u00c1ngel Barahona Plaza. Seminario sobre el sentido de las humanidades en la UFV. Ver cap\u00edtulo \u00abVida Universitaria\u00bb. Colaboraci\u00f3n con otros departamentos Durante este curso se han realizado numerosas con- ferencias para otros departamentos. Ver cap\u00edtulo \u00abVida Universitaria\u00bb. ESCUELA DE LIDERAZGO UNIVERSITARIO La Escuela de Liderazgo Universitario (ELU) es un pro - yecto de la Universidad Francisco de Vitoria, apoyado y patrocinado por el Grupo Santander, que re\u00fane a casi 200 estudiantes universitarios de alto rendimiento de m\u00e1s de 40 universidades de Espa\u00f1a. La mayor parte de estos alumnos provienen del programa \u00abBecas Euro - pa\u00bb, que cada a\u00f1o selecciona a 50 de los mejores estu - diantes de bachillerato de Espa\u00f1a de entre cerca de 3000 candidatos. Se trata de un proyecto universitario que es: Un programa de formaci\u00f3n integral en paralelo a las diversas carreras universitarias que cursan los estu - diantes. Un centro de potenciaci\u00f3n de las capacidades inte - lectuales de alumnos de alto rendimiento. Un lugar de encuentro y generaci\u00f3n de red de talen- to universitario y profesional. Lo m\u00e1s importante a destacar del curso 2017/2018 es la progresiva consolidaci\u00f3n del proyecto con la presencia de 197 alumnos que cursaron el Programa de Liderazgo 207 206 2017-18 Vicerrectorado de Formaci\u00f3n IntegralMemoria UFVNombre de la actividad Curso sobre estrategias de comunicaci\u00f3n Ponente Susana Mart\u00ednez Rodr\u00edguez Descripci\u00f3n Dirigido a profesionales. La formaci\u00f3n profundiz\u00f3 en estrategias sobre c\u00f3mo encontrar - se con la familia a trav\u00e9s de la comunicaci\u00f3n. Adem\u00e1s, se trabajaron t\u00e9cnicas de media - ci\u00f3n de los profesores con la familia. Fechas 2/11/2017 y 16/11/2017 Lugar Seminario Menor de Valladolid Nombre de la actividad Formaci\u00f3n en intervenci\u00f3n en abuso sexual infantil Ponente Marta de Prado Garc\u00eda Descripci\u00f3n Dirigido a alumnos de psicolog\u00eda de todos los cursos. El taller abord\u00f3 de manera pr\u00e1ctica un caso de abuso sexual a trav\u00e9s del cual aplicar las t\u00e9cnicas de intervenci\u00f3n propuestas por la profesional. Fechas 15/11/2017 y 16/11/2017 Lugar Universidad Francisco de Vitoria Nombre de la actividad Taller de inteligencia emocional Ponente M\u00f3nica Gonz\u00e1lez Soriano Descripci\u00f3n Dirigido a padres. Conocer qu\u00e9 es la inteligencia emocional y c\u00f3mo llevarla a la pr\u00e1ctica en el d\u00eda a d\u00eda. Fecha 13/12/2017 Lugar Colegio Escolan\u00eda del Valle de los Ca\u00eddos Nombre de la actividad Taller sobre la autoestima Ponente M\u00f3nica Gonz\u00e1lez Soriano Descripci\u00f3n Dirigido a padres. El objetivo principal de este taller fue tomar conciencia de la impor - tancia de la autoestima y fomentar el desarrollo positivo de la misma en nuestros hijos. Fecha 14/12/2017 Lugar Colegio Escolan\u00eda del Valle de los Ca\u00eddos Nombre de la actividad Taller de acompa\u00f1amiento a la EBAU Ponente Marta de Prado Garc\u00eda Descripci\u00f3n Dirigido a alumnos. Se pretendi\u00f3 trabajar aquellos aspectos que afectan directa o indi - rectamente en la gesti\u00f3n del estudio y preparaci\u00f3n para la EBAU. Asimismo, se trabaj\u00f3 en t\u00e9cnicas de relajaci\u00f3n para los alumnos y estrategias personales de gesti\u00f3n de la ansiedad. Fechas 19/12/2017, 10/1/2018, 24/1/2018, 28/2/2018, 7/3/2018, 18/4/2018 y 23/5/2018 Lugar Colegio San Agust\u00edn Nombre de la actividad Taller de prevenci\u00f3n del bullying Ponente Marta de Prado Garc\u00eda Descripci\u00f3n Dirigido a profesores. El objetivo principal fue poner en conocimiento de los docentes la realidad del acoso escolar, los factores que influyen y su papel en la prevenci\u00f3n e intervenci\u00f3n. Fecha 21/12/2017 Lugar Colegio Escolan\u00eda del Valle de los Ca\u00eddosEspa\u00f1a, 761 j\u00f3venes de otras entidades y 2902 adultos han participado en distintos cursos de formaci\u00f3n, con- ferencias, encuentros o escuelas de familia. Del total, 400 participantes han realizado los Cursos Base de Monitores de Aprendamos a Amar. Adem\u00e1s, este curso, Aprendamos a Amar ha organi - zado la Conferencia \u00abGod, sex and love\u00bb impartida por Christopher West en la Universidad Francisco de Vitoria, un evento que destaca por el gran n\u00famero de j\u00f3venes participantes, aproximadamente 800.Centro de Acompa\u00f1amiento Integral a la Familia (CAIF) La misi\u00f3n del Centro de Acompa\u00f1amiento Integral a la Familia es acompa\u00f1ar a las personas para que desarrollen su potencial de transformaci\u00f3n a trav\u00e9s del modelo de prevenci\u00f3n e intervenci\u00f3n psicol\u00f3gica cl\u00ednica. Formaciones: realizamos formaciones profesionales tanto a nivel interno como externo, pues tenemos como objetivo el desarrollo de las personas no solo a nivel profesional, sino tambi\u00e9n en la vida personal, aprendiendo nuevos conceptos y metodolog\u00edas, mejorando los conocimientos te\u00f3ricos y desarro - llando destrezas y competencias. Interna Pr\u00e1cticas universitarias (grado y postgrado): el CAIF, como centro universitario, ha abierto sus puertas este a\u00f1o acad\u00e9mico a tres alumnos del Grado de Psicolog\u00eda y cuatro alumnos del M\u00e1ster en Psicolo - g\u00eda General Sanitaria. De esta manera, han podido aprender y acercarse al ejercicio profesional de la intervenci\u00f3n en psicolog\u00eda cl\u00ednica. Formaciones a alumnos UFV: se han impartido talle - res de diferente \u00edndole, dirigidos a formar de manera complementaria a los alumnos, ampliando as\u00ed sus habilidades y competencias en \u00e1mbitos concretos. Externa Colegios y formaci\u00f3n a alumnos UFV Nombre de la actividad Sesi\u00f3n inicial. Hablemos de familia Ponente M\u00f3nica Gonz\u00e1lez Soriano Descripci\u00f3n Dirigida a profesores. El objetivo general de la formaci\u00f3n es situar a la familia como la esencia de la sociedad, que constituye un agente fundamental de cambio, mejora o replanteamiento en las diferentes situaciones a las que la persona ha de enfrentarse. Fecha 5/10/2017 Lugar Colegio Cambrils Nombre de la actividad Taller sobre habilidades profesionales Ponente Susana Mart\u00ednez Rodr\u00edguez Descripci\u00f3n Dirigida a profesores. A lo largo de dos sesiones se abordaron las pautas y aspectos m\u00e1s relevantes acerca de las estrategias de comunicaci\u00f3n entre los profesores y los padres. Adem\u00e1s, se trabajaron t\u00e9cnicas de mediaci\u00f3n de los profesores con la familia. Fechas 24/10/2017 y 25/10/2018 Lugar Colegio Villamil Nombre de la actividad Curso sobre el TDAH y dificultades en el lenguaje Ponente Laura Garc\u00eda Fort Descripci\u00f3n Dirigido a profesionales. Se trabaj\u00f3 sobre los conceptos b\u00e1sicos del trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n e hiperactividad as\u00ed como las dificultades en el lenguaje derivadas de este trastorno. Fechas 19/10/2017, 26/10/2017 y 2/11/2017 Lugar Colegio Cristo Rey de Las Rozas209 208 2017-18 Vicerrectorado de Formaci\u00f3n IntegralMemoria UFVNombre de la actividad Taller sobre autoridad con cari\u00f1o Ponente Silvia \u00c1lvarez Mart\u00ednez Descripci\u00f3n Dirigida a padres. En este taller se abordaron los aspectos m\u00e1s relevantes sobre c\u00f3mo aplicar las normas y limites en el hogar como padres, compaginando la autoridad nece - saria con la afectividad y el cari\u00f1o hacia los hijos. Fecha 2/2/2018 Lugar Colegio Jes\u00fas Maestro Nombre de la actividad Taller sobre la relaci\u00f3n entre hermanos Ponente Susana Mart\u00ednez Rodr\u00edguez Descripci\u00f3n Dirigido a padres. El taller trat\u00f3 sobre c\u00f3mo actuar ante el conflicto entre hermanos, a trav\u00e9s de pautas te\u00f3ricas y contenido pr\u00e1ctico mediante los cuales poder abordar los conflictos habituales en un hogar con varios hijos. Fecha 9/2/2018 Lugar Colegio Alegra Nombre de la actividad Taller hablemos de familia Ponente Susana Mart\u00ednez Descripci\u00f3n Dirigido a padres. El objetivo general de la formaci\u00f3n es situar a la familia como la esen - cia de la sociedad, como agente fundamental de cambio, mejora o replanteamiento en las diferentes situaciones a las que la persona ha de enfrentarse. Fecha 22/2/2018 Lugar Colegio Buen Consejo Nombre de la actividad Taller sobre la gesti\u00f3n de los conflictos entre iguales Ponente M\u00f3nica Gonz\u00e1lez Soriano Descripci\u00f3n Dirigido a padres. Con este taller se pretendi\u00f3 obtener un conocimiento amplio sobre los principales conflictos entre iguales que pueden darse para la mejora de la vida escolar de los alumnos. Fecha 2/3/2018 Lugar Colegio Jes\u00fas Maestro Nombre de la actividad Taller hablemos de familia Ponente Silvia \u00c1lvarez Mart\u00ednez Descripci\u00f3n Dirigido a padres. El objetivo general de la formaci\u00f3n es situar a la familia como la esen - cia de la sociedad, como agente fundamental de cambio, mejora o replanteamiento en las diferentes situaciones a las que la persona ha de enfrentarse. Fecha 9/3/2018 Lugar Parroquia Nuestra Se\u00f1ora del Camino Nombre de la actividad Taller sobre la gesti\u00f3n de las rabietas Ponente Olalla Rodr\u00edguez Descripci\u00f3n Dirigido a padres. Se profundiz\u00f3 sobre las herramientas y competencias para aprender a gestionar correctamente las rabietas en ni\u00f1os de 0-3 a\u00f1os. Fecha 12/3/2018 Lugar Colegio San Agust\u00edn Nombre de la actividad Hablemos de familia Ponente M\u00f3nica Gonz\u00e1lez Soriano Descripci\u00f3n Dirigido a padres. El objetivo general de la formaci\u00f3n es situar a la familia como la esen - cia de la sociedad, como agente fundamental de cambio, mejora o replanteamiento en las diferentes situaciones a las que la persona ha de enfrentarse. Fecha 12/1/2018 Lugar Colegio Jes\u00fas Maestro Nombre de la actividad Taller de autoridad con cari\u00f1o Ponente Susana Mart\u00ednez Rodr\u00edguez Descripci\u00f3n Dos sesiones, una dirigido a padres y otra a profesores. En este taller se abordaron los aspectos m\u00e1s relevantes sobre c\u00f3mo aplicar las normas y limites en el hogar como pa - dres, compaginando la autoridad necesaria con la afectividad y el cari\u00f1o hacia los hijos. Fecha 15/1/2018 y 18/1/2018 Lugar Colegio Cambrils Nombre de la actividad Taller acerca de la importancia de las primeras amigas Ponente M\u00f3nica Gonz\u00e1lez Soriano Descripci\u00f3n Dirigido a alumnas. Este taller profundiz\u00f3 en la importancia de forjar v\u00ednculos sanos y duraderos entre iguales. Fecha 16/1/2018 Lugar Colegio Orvalle Nombre de la actividad Taller sobre comunicaci\u00f3n y conflictos Ponente Marta de Prado Soriano Descripci\u00f3n Dirigido a profesores. El taller hizo hincapi\u00e9 en aquellos aspectos m\u00e1s relevantes para la correcta gesti\u00f3n de los conflictos en las aulas. Fecha 19/1/2018 Lugar Colegio Escolan\u00eda del Valle de los Ca\u00eddos. Nombre de la actividad Taller sobre la inteligencia emocional Ponente Ruth de Jes\u00fas Descripci\u00f3n Dirigido a padres y profesores. Conocer que es la inteligencia emocional y c\u00f3mo llevarla a la pr\u00e1ctica en el d\u00eda a d\u00eda. Fecha 26/1/2018 Lugar Colegio Alegra Nombre de la actividad Sesiones de Acompa\u00f1amiento en el Estudio Ponentes Elena Arderius, Mariel Medrano y Karla Gallo Descripci\u00f3n Dirigido a alumnos del colegio. Tras esta formaci\u00f3n, que dur\u00f3 de cuatro meses, se trabaj\u00f3 con los alumnos en el aprendizaje de t\u00e9cnicas de estudio a trav\u00e9s de ejercicios, m\u00e9todos de resumen, esquemas, etc. Fechas 29/1/2018 hasta 27/4/2018 Lugar Colegio Buen Consejo 211 210 2017-18 Vicerrectorado de Formaci\u00f3n IntegralMemoria UFVNombre de la actividad Taller sobre resoluci\u00f3n de conflictos en familia Ponente Susana Mart\u00ednez Rodr\u00edguez Descripci\u00f3n Dirigido a padres. En esta formaci\u00f3n se trabajaron aquellos aspectos relacionados con la gesti\u00f3n de los conflictos dentro de la familia a trav\u00e9s de las claves m\u00e1s esenciales de la mediaci\u00f3n familiar. Fecha 21/4/2018 Lugar Parroquia Nuestra Se\u00f1ora del Camino Nombre de la actividad Curso \u00abIntervenci\u00f3n en abuso sexual infantil\u00bb Ponente Marta de Prado Garc\u00eda Descripci\u00f3n Dirigido a profesionales. A trav\u00e9s de este curso de 6 horas de duraci\u00f3n se contact\u00f3 de manera virtual con el COF de Murcia para impartir una formaci\u00f3n sobre estrategias cla - ves en la intervenci\u00f3n de casos de abuso sexual infantil, as\u00ed como la detecci\u00f3n temprana. Fecha 7/5/2018 y 9/5/2018 Lugar COF Murcia Nombre de la actividad Taller sobre autoestima en primaria y secundaria Ponente Tasio P\u00e9rez Descripci\u00f3n Dirigido a padres. La ponencia se centr\u00f3 en la toma de conciencia sobre la importancia de la autoestima as\u00ed como el desarrollo de la misma en los hijos de distintos grupos de edad. Fecha 23/4/2018 Lugar Colegio San Agust\u00edn Nombre de la actividad Taller hablemos de familia Ponente Olalla Rodr\u00edguez Descripci\u00f3n Dirigido a padres. El objetivo general de la formaci\u00f3n es situar a la familia como la esen - cia de la sociedad, como agente fundamental de cambio, mejora o replanteamiento en las diferentes situaciones a las que la persona ha de enfrentarse. Fecha 21/5/2018 Lugar Colegio San Agust\u00edn Nombre de la actividad Taller sobre la importancia de la familia en la sociedad Ponente Susana Mart\u00ednez Descripci\u00f3n Dirigido a padres. En el \u00faltimo taller del a\u00f1o acad\u00e9mico se profundiz\u00f3 sobre el papel de la familia en nuestra sociedad. El objetivo fue concienciar a los asistentes de que la familia es la instituci\u00f3n b\u00e1sica y motor de cambio de la sociedad. Fecha 24/5/2018 Lugar Colegio Alegra Investigaci\u00f3n y ponencias Protocolo de Investigaci\u00f3n. Durante este curso, el Centro de Acompa\u00f1amiento Integral a la Familia ha puesto en marcha un protocolo de investigaci\u00f3n bajo el t\u00edtulo Desarrollo bio-psico-social-espiritual de la persona e impacto en las condiciones familiares, liderado por la profesora del Grado en Psicolog\u00eda Saray Bonete Rom\u00e1n.III Jornadas COF. El CAIF organiz\u00f3 junto a la De - legaci\u00f3n de Pastoral Familiar de la Archidi\u00f3cesis de Madrid, en septiembre de 2017, el tercer en - cuentro para los profesionales de los centros de orientaci\u00f3n familiar de Espa\u00f1a cuyo objetivo se centr\u00f3 en el amor conyugal y la fecundidad, abor - dando las claves para el acompa\u00f1amiento en es - tos aspectos.Nombre de la actividad Taller sobre la afectividad y la autoestima adaptado a discapacidad Ponente Silvia \u00c1lvarez Mart\u00ednez Descripci\u00f3n Dirigido a profesores. En este taller se expusieron las claves para un correcto y sano desarrollo de la afectividad en ni\u00f1os. Fecha 12/3/2018 Lugar Colegio Cambrils Nombre de la actividad Taller sobre la afectividad y la autoestima adaptado a discapacidad Ponente Elena Bernab\u00e9u Brotons Descripci\u00f3n Dirigido a padres. En este taller se expusieron las claves para un correcto y sano desarro - llo de la afectividad en ni\u00f1os. Fecha 15/3/2018 Lugar Colegio Cambrils Nombre de la actividad Taller sobre autoridad con cari\u00f1o y autoestima Ponente Silvia \u00c1lvarez Mart\u00ednez Descripci\u00f3n Dirigida a padres. En este taller se abordaron los aspectos m\u00e1s relevantes sobre c\u00f3mo aplicar las normas y limites en el hogar como padres, compaginando la autoridad nece - saria con la afectividad y el cari\u00f1o hacia los hijos. Adem\u00e1s, se abordaron aspectos relacionados con potenciar la autoestima de los hijos en el hogar. Fecha 21/3/2018 Lugar Colegio Buen Consejo Nombre de la actividad Taller los padres como modelo y pilar de la familia Ponente Silvia \u00c1lvarez Mart\u00ednez Descripci\u00f3n Dirigido a padres. Se abordaron cuestiones sobre la gesti\u00f3n y la convivencia familiar, atendiendo a las soluciones pertinentes y actuando como un modelo para los hijos. Fecha 7/4/2018 Lugar Parroquia Nuestra Se\u00f1ora del Camino Nombre de la actividad Taller sobre el ocio de nuestros hijos fuera de casa. \u00bfConflicto u oportunidad? Ponente Elena S\u00e1nchez Chamizo Descripci\u00f3n Dirigido a padres. En este taller se trabajaron aspectos relacionados con los m\u00e9todos de ocio actuales para los ni\u00f1os, as\u00ed como maneras sanas para compaginar la vida familiar con el ocio. Fecha 13/4/2018 Lugar Colegio Jes\u00fas Maestro Nombre de la actividad Taller aprendemos a comunicarnos en familia Ponente Marta de Prado Garc\u00eda Descripci\u00f3n Dirigido a padres. Con esta ponencia se pretendi\u00f3 informar acerca de las pautas y com - petencias para aprender a comunicar en familia. Fecha 14/4/2018 Lugar Parroquia Nuestra Se\u00f1ora del Camino 213 212 2017-18 Vicerrectorado de Formaci\u00f3n IntegralMemoria UFVThe Family Watch, El Instituto Internacional de es- tudios sobre la Familia (The Family Watch) es el think tank de la International Federation for Family Development (IFFD), un observatorio que, a partir del an\u00e1lisis de la realidad social de la familia, y desde una perspectiva interdisciplinar, se dedica a la elabo - raci\u00f3n de estudios, propuestas e iniciativas, para que la familia sea mejor conocida y reciba el tratamiento y la atenci\u00f3n adecuados a las funciones que desarro - lla en la sociedad. La coordinadora del CAIF acudi\u00f3 como ponente invitada a participar en un encuen- tro para explicar c\u00f3mo se desarrolla la atenci\u00f3n en el CAIF mediante una intervenci\u00f3n personalizada y ajustada a las necesidades espec\u00edficas de cada per - sona o familia. Jornada de Trabajo de la Red Madrile\u00f1a de Muni- cipios. La coordinadora del Centro de Acompa\u00f1a- miento Integral a la Familia, Elena Arderius, partici-p\u00f3 en la mesa de trabajo organizada por la Red de Municipios por la Familia en Espa\u00f1a en Logro\u00f1o, en el mes de abril, y en Barcelona, en el mes de junio, orientada a concienciar y formar a los concejales de familia pertenecientes a la Red. Participaci\u00f3n con una Comunicaci\u00f3n en el Encuen- tro Anual de la ASPPU Asociaci\u00f3n de Servicios Psi- col\u00f3gicos y Psicopedag\u00f3gicos Universitarios. Elena Arderius y M\u00f3nica Gonz\u00e1lez, psic\u00f3loga del CAIF, acudieron junto al equipo del GOE a este encuentro en la capital andaluza para exponer el Protocolo de Detecci\u00f3n e Intervenci\u00f3n Integral y Transdisciplinar en Alumnos con Ideaci\u00f3n Suicida de la UFV, con el fin de exponer las intervenciones que desde el CAIF se hacen en la UFV. La informaci\u00f3n del Centro de Acompa\u00f1amiento Integral a la Familia puede consultarse en el cap\u00edtulo \u00abServicios\u00bb.Direcci\u00f3n de Desarrollo de Personas 2017-18 Memoria UFV2152017-18 Direcci\u00f3n de Desarrollo de PersonasMemoria UFV217 216Direcci\u00f3n de Desarrollo de Personas La Direcci\u00f3n de Desarrollo de Personas, com - puesta por 18 miembros, contribuye a la misi\u00f3n de la Universidad mediante el dise\u00f1o de pol\u00edticas cen - tradas en la persona que impulsen la profesionalidad, el reconocimiento del talento y la contribuci\u00f3n de cada uno. Atrae y retiene a aquellos profesionales que, por su formaci\u00f3n, liderazgo y desde la exigencia y el com - promiso, desarrollan una propuesta de valor basada en una experiencia diferencial que se proyecte en el servicio al bien com\u00fan, dentro de un marco de trabajo enriquecedor y estimulante. Profesionales que son re - ferentes en modelos de gesti\u00f3n flexibles, productivos, competitivos y orientados al servicio a la comunidad y a la persona. DATOS Dentro del marco establecido por la legislaci\u00f3n universitaria en cuanto a los ratios de profesora - do, la UFV cuenta con 845 profesores. Asimismo, colaboran 112 profesionales, que imparten se - minarios, conferencias y mentor\u00edas, que permi - ten completar la formaci\u00f3n integral de nuestros alumnos. La UFV cuenta adem\u00e1s con un equipo de 467 perso - nas pertenecientes al Personal de Administraci\u00f3n y Servicios que velan cada d\u00eda por el \u00f3ptimo desarro - llo de las actividades de la Universidad. El \u00e1rea de selecci\u00f3n y gesti\u00f3n del talento ha recibido m\u00e1s de 9000 curr\u00edculos de personas interesadas en formar parte de la UFV. \u00c1REA DE SELECCI\u00d3N Durante el curso 2017/2018 se han realizado 90 procesos de selecci\u00f3n de Personal de Administra- ci\u00f3n y Servicios, finalizando todos los procesos con la incorporaci\u00f3n del candidato seleccionado. Todos ellos han participado del Desayuno de Bienvenida que, junto con el programa del TWIN, forma parte del Plan de Acogida. Durante el curso 2017/2018, se han incorporado m\u00e1s de 160 nuevos docentes. \u00c1REA GESTI\u00d3N DEL TALENTO Dando continuidad al proceso de Conversaciones de Desarrollo, herramienta de feedback y reconoci- miento que impulsa una cultura de talento basada en el desarrollo, se puso en marcha un sistema de gesti\u00f3n del desempe\u00f1o similar, dirigido al colectivo acad\u00e9mico de la Instituci\u00f3n. Gracias a esto se ini- ciaron las Conversaciones de Desarrollo para el Profesorado. En esta primera fase han participado 267 profesores. Recientemente, hemos lanzado tambi\u00e9n el proyec - to de Movilidad Interna con el objetivo de retener y fomentar el talento interno favoreciendo as\u00ed el de - sarrollo profesional de toda la Comunidad UFV. Durante este a\u00f1o, y de la mano de la consultora Wi - llis Towers Watson, hemos valorado 389 puestos de UFV en funci\u00f3n de su contribuci\u00f3n a la organi- zaci\u00f3n, siguiendo criterios comunes en todos ellos y obviando a los ocupantes de los mismos. RESPONSABILIDAD SOCIAL CORPORATIVA Este curso hemos puesto en marcha, con la ayuda tambi\u00e9n del \u00e1rea de Acci\u00f3n Social, el programa de voluntariado corporativo, VOLUNTARIOS UFV. Este programa nace con el objetivo de reforzar el compromiso de la Universidad con la sociedad. Da la oportunidad a nuestros empleados de involucrar - se y dedicar tiempo, (20 horas anuales dentro de su jornada laboral), capacidades y dones a proyectos sociales que repercutan en beneficio de la sociedad. Son ya 50 voluntarios UFV los que est\u00e1n participan- do de esta iniciativa. Como venimos haciendo desde hace varios a\u00f1os, a lo largo de este curso tambi\u00e9n hemos colabora- do con la Fundaci\u00f3n Integra a trav\u00e9s de la imparti- ci\u00f3n de talleres dirigidos a colectivos en riesgo de exclusi\u00f3n, para ayudarles en la b\u00fasqueda activa de empleo, mejora del curr\u00edculo y din\u00e1micas de gru- po, promocionando as\u00ed la integraci\u00f3n laboral de los participantes. 42 de las personas que se han forma - do en estos talleres han encontrado un empleo. Por segundo a\u00f1o consecutivo, la UFV ha partici- pado en acciones de sensibilizaci\u00f3n y compromiso ante la violencia de g\u00e9nero. Adem\u00e1s, ha firmado con el Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igual- dad un convenio de colaboraci\u00f3n para promover la sensibilizaci\u00f3n sobre la violencia de g\u00e9nero y la in- serci\u00f3n laboral de las v\u00edctimas (octubre 2017). Como miembro de la Red de Empresas M\u00e1shuma - no, seguimos trabajando con el compromiso de reforzar el posicionamiento interno y externo de la Universidad como entidad m\u00e1s humana, a trav\u00e9s de nuestra participaci\u00f3n en una serie de activi- dades y proyectos, con base en unos determinados valores de igualdad, conciliaci\u00f3n, \u00e9tica y solidari - dad y, en general, fomentando el empleo y acom - pa\u00f1ando a la persona en su desarrollo profesional y personal.PREVENCI\u00d3N DE RIESGOS LABORALES (PRL) Servicio orientado a la promoci\u00f3n de entornos de tra - bajo extraordinarios que garanticen la protecci\u00f3n de las personas integrando la salud como un valor esencial para impulsar el bienestar. Desplegamos la estrategia de mejora y cambio cultural en seguridad y salud en la UFV: 1. Fomentamos la participaci\u00f3n y consulta en se - guridad, salud y bienestar dentro de la Comu - nidad Universitaria. Incremento de un 80 % de comunicaciones recibidas y creaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Seguridad y Salud. 2. Reformamos el liderazgo y compromiso con la cultura preventiva de la direcci\u00f3n y mandos de la Universidad. Se organizan seminarios a los que acuden 119 directivos y mandos UFV. 3. Desarrollamos el Sistema de Gesti\u00f3n de la Se - guridad y Salud en el Trabajo (SST) acorde a una norma certificable. Implantaci\u00f3n de 13 proce - dimientos y 30 formatos de registro. 4. Extendemos la cultura preventiva; en las facul- tades a trav\u00e9s de las aulas virtuales y con char- las presenciales de concienciaci\u00f3n. Recibimos la visita de 40 empresas interesadas en nuestro sistema de gesti\u00f3n. A lo largo de este curso se han planificado 332 ac - ciones derivadas de 427 condiciones de trabajo evaluadas o inspeccionadas. Hemos participado en la Comisi\u00f3n de Obras y Es - pacios para integrar la prevenci\u00f3n desde el dise\u00f1o. Gestionamos la formaci\u00f3n en l\u00ednea en prevenci\u00f3n de riesgos laborales para 1061 personas en alta y 250 incorporaciones. Desarrollamos 5 normas de acceso a espacios UFV y formamos a 69 personas para una adecuada im - plantaci\u00f3n.Implementamos campa\u00f1as de promoci\u00f3n de la salud: apoyo al cese del tabaquismo y 426 reco - nocimientos m\u00e9dicos, un 46 % m\u00e1s que el curso anterior. Gestionamos la coordinaci\u00f3n de actividades em- presariales con 122 contratas y 425 trabajadores externos. Investigamos 32 accidentes de trabajo y 3 inciden- tes. La Universidad someti\u00f3 su Sistema de Gesti\u00f3n SST una auditoria externa con resultado favorable. Como parte del compromiso que la Universidad ha adquirido con los sectores interesados en el Siste - ma de Gesti\u00f3n SST, se habilit\u00f3 un espacio en la web que pone a disposici\u00f3n la informaci\u00f3n y documen - taci\u00f3n de seguridad, salud y bienestar. Plan de autoprotecci\u00f3n del campus: se incorpora - ron al Plan los nuevos espacios por obra o reforma, se imparti\u00f3 formaci\u00f3n a 166 personas designadas para actuar durante una emergencia y realizamos 5 simulacros como parte del entrenamiento. Se dise\u00f1o e inici\u00f3 el desarrollo del Plan de movi- lidad y seguridad vial para garantizar desplaza- mientos eficientes, sostenibles y seguros para la Comunidad Universitaria. Miembro de la European Road Safety Charter y de la Red Europea por la Movilidad Sostenible en Universidades en el pro - yecto U-MOB LIFE. NUEVOS PROYECTOS PARA EL CURSO ACAD\u00c9MI- CO 2017/2018 Implantaci\u00f3n de un sistema de gesti\u00f3n integral de per - sonas SAP-SUCCESS FACTOR. Mapa del talento, programa global de identificaci\u00f3n, gesti\u00f3n y desarrollo del Talento de UFV. Direcci\u00f3n de Orientaci\u00f3n e Informaci\u00f3n Universitaria (DOIU) 2017-18 Memoria UFV2192017-18 Direcci\u00f3n de Orientaci\u00f3n e Informaci\u00f3n Universitaria (DOIU)Memoria UFV221 220Direcci\u00f3n de Orientaci\u00f3n e Informaci\u00f3n Universitaria (DOIU) Uno de los pilares de este departamento son los Orientadores Universitarios de la UFV, que tie - nen como objetivo ayudar a los futuros alumnos a dar el paso tan importante en su vida de elegir universidad. Los orientadores de este curso han sido: Luc\u00eda Gonz\u00e1lez, orientadora del Grado en Educaci\u00f3n Infantil, Grado en Educaci\u00f3n Primaria y Grado en Psi- colog\u00eda. l.gonzalez@ufv.es Magdalena Vaca (antigua alumna, promoci\u00f3n de 2018), orientadora del Grado en Arquitectura y Grado en Ingenier\u00eda Inform\u00e1tica. maria.vaca@ufv.es Isabel Hidalgo (@isabel_ufv) (antigua alumna, pro - moci\u00f3n de 2009), orientadora de los Grados en En- fermer\u00eda y Medicina. i.hruiztarazona@ufv.es Marina Rodr\u00edguez (antigua alumna, promoci\u00f3n de 2013), orientadora del Grado en Publicidad, Grado en Gastronom\u00eda y Grado en Publicidad + Marketing. marina.cabez@ufv.es B\u00e1rbara Segu\u00e9s (@barbara_ufv) (antigua alumna, promoci\u00f3n de 2005), orientadora de los Grados en Periodismo, Periodismo + Comunicaci\u00f3n Audiovisual, Relaciones Internacionales y Periodismo + Relaciones Internacionales. b.segues@ufv.es \u00c1lvaro Diezma (antiguo alumno, promoci\u00f3n de 2015), orientador de los Grados en Comunicaci\u00f3n Audiovisual, Creaci\u00f3n y Narraci\u00f3n de Videojuegos, Co - municaci\u00f3n Audiovisual + Publicidad, Comunicaci\u00f3n Audiovisual + Creaci\u00f3n y Narraci\u00f3n de Videojuegos. alvaro.diezma@ufv.es Victoria Barraj\u00f3n (antigua alumna, promoci\u00f3n de 2002), orientadora de los Grados en Derecho, Crimi- nolog\u00eda y Derecho + Criminolog\u00eda. v.barrajon@ufv.es Marta Fitera, orientadora de ADE, ADE Biling\u00fce, Mar - keting y ADE Biling\u00fce + Marketing. m.fitera@ufv.es Julio Miranda (antiguo alumno, promoci\u00f3n 2015), orientador de los Grados en Fisioterapia y CAFYD. julio.miranda@ufv.es V\u00edctor N\u00e1jera (antiguo alumno, promoci\u00f3n de 2013), orientador del Grado en Farmacia, Grado en Biotec- nolog\u00eda, Grado en Biomedicina y Doble Grado en Bio - tecnolog\u00eda + Farmacia. v.najera@ufv.esSantiago P\u00e9rez-Seoane (antiguo alumno, promo - ci\u00f3n de 2017), orientador de ADE + Derecho, ADE + Relaciones Internacionales y Derecho + Relaciones Internacionales. santiago.perez@ufv.es Marta Granda (antigua alumna, promoci\u00f3n de 2016), orientadora de los Grados en Bellas Artes, Bellas Artes + Dise\u00f1o, Dise\u00f1o y Dise\u00f1o + Publicidad. marta.granda@ufv.es Br\u00edgida Valencia, orientadora admisiones internacio - nales. Brigida.valencia@ufv.es Catalina S\u00e1nchez Bellas, (antigua alumna), orienta- dora admisiones internacionales. c.sanchezbellas@ufv.es SUMMER CAMPUS La UFV ha organizado un a\u00f1o m\u00e1s el curso de verano Summer Campus para ayudar a los m\u00e1s de 600 j\u00f3venes que han participado en el programa a descubrir su voca - ci\u00f3n universitaria. En los \u00faltimos a\u00f1os, la Universidad Francisco de Vitoria ha detectado lo importante que es ayudar y acompa\u00f1ar a los j\u00f3venes que est\u00e1n al final de su etapa escolar y a sus familias para tomar una buena decisi\u00f3n. De hecho, el 79 % de los estudiantes m\u00e1s brillantes de bachillerato considera que no ha recibido las suficientes herramientas de orientaci\u00f3n para elegir grado, seg\u00fan un estudio reali - zado por la Universidad Francisco de Vitoria el a\u00f1o pasa - do a una muestra de 2277 alumnos con un expediente de 9,6 de media, seleccionados entre 4500 colegios e institutos p\u00fablicos y privados de toda Espa\u00f1a. Cuando se pregunta a los j\u00f3venes de bachillerato si consideran que la orientaci\u00f3n que han recibido para elegir grado es la adecuada, hay variedad de opiniones. Un 20,8 % est\u00e1 satisfecho y cree que les han dado una informaci\u00f3n muy completa, adem\u00e1s de charlas y test para conocer sus aptitudes, pero el 79 % no est\u00e1 del todo conforme: el 30,7 % de los consultados considera que la orientaci\u00f3n recibida no est\u00e1 mal, pero podr\u00eda ser mejor; un 29,5 % cree que s\u00ed les han dado informaci\u00f3n, pero podr\u00edan darles m\u00e1s herramientas, y un 18,8 % piensa que en clase no les han dado informaci\u00f3n suficiente para elegir grado. No contar con una orientaci\u00f3n adecuada es uno de los principales motivos de abandono universitario: los alum - nos no aciertan con la carrera elegida porque nadie les ha ayudado a hacerlo. Seg\u00fan el estudio Datos y cifras del sistema universitario espa\u00f1ol para el curso 2015/2016, del Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte, el 32 % de los estudiantes abandonan su grado durante el primer a\u00f1o y un 10,9 % cambia de titulaci\u00f3n. Por eso, desde hace diez a\u00f1os, la Universidad Francisco de Vitoria convoca el curso de verano Summer Campus UFV, un programa de orientaci\u00f3n preuniversitaria basado en el aprendizaje creativo que ha reunido a m\u00e1s de 5000 alumnos de toda Espa\u00f1a y varios pa\u00edses del mundo y que este curso se llev\u00f3 a cabo del 2 al 13 de julio en el campus de la Universidad Francisco de Vitoria de Madrid. Durante una semana, pudieron explorar sus opcio - nes de futuro a trav\u00e9s de talleres pr\u00e1cticos, sesiones de orientaci\u00f3n, visitaron a los lugares donde se desarrollan las distintas profesiones y mantuvieron encuentros con personalidades de gran relevancia en su \u00e1rea de desem- pe\u00f1o. El Summer Campus UFV est\u00e1 dise\u00f1ado para ayu - darles a conocer y desarrollar su talento y a encontrar su verdadera vocaci\u00f3n universitaria. Esta edici\u00f3n se llevaron a cabo con los siguientes pro - gramas: Del 2 al 5 de julio, para alumnos que no saben qu\u00e9 estudiar. Dirigido a alumnos de 4.\u00ba de la ESO y 1.\u00ba de ba- chillerato. Conocieron m\u00e1s de 20 titulaciones universitarias. Se les ayud\u00f3 a explorar sus opciones, qu\u00e9 habili- dades requiere la profesi\u00f3n que les interesa y qu\u00e9 puede ofrecerles. Del 9 al 13 de julio, para alumnos que tienen du- das. Dirigido a alumnos de 4.\u00ba de la ESO, 1.\u00ba y 2.\u00ba ba- chillerato. El alumno elige el \u00e1rea de bachillerato que m\u00e1s le interesa y conoce a fondo las carreras en las que podr\u00e1 desarrollar su talento. Se realizan talle- res pr\u00e1cticos y encuentros con profesionales del \u00e1rea preferida: cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico, ciencias biosa- nitarias, ciencias de la comunicaci\u00f3n o humanidades y ciencias sociales. Para alumnos que ya han elegido carrera Dirigido a alumnos de 1.\u00ba y 2.\u00ba de bachillerato. Disfrutaron de talleres pr\u00e1cticos, visitas a las em- presas donde podr\u00e1n desarrollar su profesi\u00f3n y asis - tieron a conferencias de grandes profesionales. BECAS Y AYUDAS AL ESTUDIO En la Universidad Francisco de Vitoria se ayuda a los alumnos que conf\u00edan en nuestro proyecto educativo y pueden ver comprometido el acceso o continuidad en los estudios por una necesidad o dificultad econ\u00f3mica familiar. Adem\u00e1s, uno de los pilares fundamentales del Proyec - to Educativo de la UFV es fomentar la excelencia acad\u00e9 - mica, para lo cual se potencian al m\u00e1ximo las ayudas para los alumnos que demuestren un rendimiento acad\u00e9mico brillante en su trayectoria formativa. De esta manera, la UFV estimula el esfuerzo y la aportaci\u00f3n personal, as\u00ed como la brillantez acad\u00e9mica. Por todo esto, el Servicio de Ayudas al Estudio pone a disposici\u00f3n de los alumnos y candidatos un amplio aba - nico de becas y ayudas econ\u00f3micas que permiten que m\u00e1s del 30 % de los alumnos de la Universidad disfruten de alguna de ellas. El 71 % de los solicitantes han disfrutado de alguna beca, ayuda o descuento durante el curso 2017/2018. BECAS PARA ALUMNOS CON EXPEDIENTE ACAD\u00c9MICO BRILLANTE Con el objetivo de fomentar la excelencia acad\u00e9mica y consolidar una trayectoria formativa excelente, la Uni- versidad Francisco de Vitoria concede ayudas a aquellos alumnos que destaquen por su expediente en bachille - rato en el curso previo a su acceso a la UFV. El importe concedido para alumnos de nueva admi- si\u00f3n atendi\u00f3 en el curso 2017/2018 a las siguientes condi- ciones de rendimiento acad\u00e9mico previo del candidato: La nota media de bachillerato (1.\u00ba y 2.\u00ba) obtenida en el curso 2017/2018 fue de al menos 8 puntos. Calificaci\u00f3n de Acceso a la Universidad (CAU): debie - ron obtenerse al menos 7 puntos (resultado de la media obtenida entre la fase general de la EBAU y el bachillerato). *El Grado en Medicina, por sus pe - culiaridades, requiri\u00f3 de al menos un 12,50 puntos para la obtenci\u00f3n de un 70 % de descuento. NOTA DE CAU DESCUENTO 7-7.99 30 % 8-8.49 50 % 8.5-8.99 70 % 9-10 90 %* *Este porcentaje est\u00e1 sujeto a los umbrales de renta establecidos en el apartado de Ayudas Econ\u00f3micas UFV. De los 1898 alumnos becados totales, 489 correspon - den a becas por expediente acad\u00e9mico brillante. AYUDAS ECON\u00d3MICAS UFV Estas ayudas se dirigen a los alumnos que puedan acreditar un buen rendimiento acad\u00e9mico y cuyas cir - cunstancias econ\u00f3micas y familiares requieran de apoyo para continuar los estudios. Para alumnos de nuevo acceso a la Universidad se tie - nen en cuenta las calificaciones obtenidas durante 1.\u00ba y 2.\u00ba de bachillerato, junto con los resultados valorativos de superaci\u00f3n de la prueba de admisi\u00f3n, as\u00ed como las condi- ciones econ\u00f3micas de la familia. Para alumnos ya matriculados en a\u00f1os anteriores en la Universidad Francisco de Vitoria es indispensable tener 2017-18 Direcci\u00f3n de Orientaci\u00f3n e Informaci\u00f3n Universitaria (DOIU)Memoria UFV223 222aprobadas todas las asignaturas matriculadas en la con - vocatoria de septiembre y mantener el mismo nivel de rendimiento acad\u00e9mico. El importe concedido atiende a las circunstancias in- dividuales de cada candidato y puede alcanzar hasta el 30 % de la matr\u00edcula del curso, exceptuando el primer pago de los derechos de inscripci\u00f3n anual y, en su caso, el de la apertura de expediente. En atenci\u00f3n al fin social de estas becas y a las limi- taciones del fondo que les corresponde, los solicitan- tes deben especificar el porcentaje total de ayuda al que desean optar. Para los alumnos de \u00faltimos cursos de carrera, la ayu - da econ\u00f3mica UFV se convierte en cr\u00e9dito al honor. Esta ayuda es una distinci\u00f3n que la UFV concede a los alum- nos que necesitan cierta asistencia financiera en los cur - sos m\u00e1s cercanos a su ingreso en la vida profesional. La ayuda percibida por este concepto ser\u00e1 reintegrada por el alumno una vez finalizados sus estudios en los plazos y l\u00edmites que se acuerden. DESCUENTOS A MIEMBROS DE LA FEDERACI\u00d3N ESPA\u00d1OLA DE FAMILIAS NUMEROSAS Todas las familias numerosas asociadas al Plan + Fami- lia de la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Familias Numerosas que lo soliciten en tiempo y forma cuentan con un descuento directo sobre el importe total del curso, exceptuando el primer pago de los derechos de inscripci\u00f3n anual y, en su caso, la apertura de expediente. En el caso de familias numerosas de categor\u00eda general, este descuento ser\u00e1 del 5 % y para familias numerosas de categor\u00eda especial, dependiendo del n\u00famero de hijos, el descuento ser\u00e1: Familias con 5 o 6 hijos: 15 %. Familias con 7 o m\u00e1s hijos: del 30 % al 60 % en fun - ci\u00f3n de la renta familiar. El curso 2017/2018, 535 alumnos disfrutaron de este tipo de descuento en alguna de sus 2 categor\u00edas, lo que significa que en torno al 20 % de los solicitantes disfruta - ron de una beca por familia numerosa. DESCUENTOS POR HERMANOS EN LA UNIVERSIDAD Premiamos la fidelidad de las familias que traen varios hijos a la Universidad y aplicamos un 15 % de descuento al hermano que llega en segundo lugar, un 50 % para el tercero y un 90 % para los sucesivos hermanos. Este a\u00f1o 175 alumnos se han visto beneficiados de este descuento. BECAS PARA ALUMNOS PROVENIENTES DE AYUNTAMIENTOS DE LA ZONA Fomentamos la llegada de alumnos excelentes de las localidades pr\u00f3ximas a la Universidad, gracias a los con- venios de colaboraci\u00f3n que la UFV tiene firmados con los 24 Ayuntamientos del entorno. Los alumnos con un expediente acad\u00e9mico brillante tienen la posibilidad de acceder a una beca del 90 % del coste total del curso, ex - ceptuando el primer pago de los derechos de inscripci\u00f3n anual y, en su caso, de la apertura de expediente. Este curso, 48 alumnos han podido estudiar en la UFV con esta beca. Los ayuntamientos con los que la UFV tiene convenios son: Alcobendas Alcorc\u00f3n Alpedrete Becerril de la Sierra Boadilla del Monte Brunete Collado Mediano Collado Villalba El Escorial Galapagar Hoyo de Manzanares Las Rozas Majadahonda M\u00f3stoles Navacerrada Pozuelo de Alarc\u00f3n Quijorna Robledo de Chavela San Lorenzo de El Escorial Torrelodones Valdemorillo Villanueva de la Ca\u00f1ada Villanueva del Pardillo Villaviciosa de Od\u00f3n AYUDA A DEPORTISTAS DE AL TO NIVEL Y AL TO RENDIMIENTO La Universidad Francisco de Vitoria ofrece un progra- ma espec\u00edfico a los deportistas de \u00e9lite y de alto rendi- miento para facilitar la conciliaci\u00f3n de los requerimientos de la actividad deportiva con la actividad acad\u00e9mica en la Universidad de los estudiantes del Grado en Fisioterapia y Grado en Actividad F\u00edsica y del Deporte. Para alumnos de nuevo ingreso se tiene en cuenta la acreditaci\u00f3n de la condici\u00f3n como deportista que esta- blece el acceso al programa, usando la misma definici\u00f3n del Consejo Superior de Deportes (CSD) para deportistas de alto nivel y alto rendimiento, establecida en el Real Decreto 971/2007, de 13 de julio. Los alumnos ya matriculados en a\u00f1os anteriores en la Universidad Francisco de Vitoria deben tener todas las asignaturas aprobadas y el documento acreditativo co - rrespondiente: cada alumno debe aportar un documen - to donde especifique su condici\u00f3n, ya sea mediante la Federaci\u00f3n en la modalidad deportiva que practique o la acreditaci\u00f3n de la comunidad aut\u00f3noma.Del n\u00famero total de becas, 12 corresponden a ayudas a deportistas de alto rendimiento y la cuant\u00eda otorgada es del 30 % de descuento sobre el importe de las men- sualidades. CONVENIOS ENTRE LA UNIVERSIDAD FRANCISCO DE VITORIA Y OTRAS ENTIDADES La UFV, en su af\u00e1n por ayudar a las familias, ha sus - crito acuerdos de colaboraci\u00f3n con distintas institu - ciones, que dan como resultado diversos descuentos sobre el importe total del curso, salvo el primer de - recho de inscripci\u00f3n y, en su caso, el de apertura de expediente. El requisito para acceder a estas ayudas es que al me - nos uno de los padres, tutores o el propio solicitante tra - baje o forme parte de alguno los siguientes colectivos y lo justifique documentalmente: Asociaci\u00f3n de la Prensa de Madrid Asociaci\u00f3n V\u00edctimas del Terrorismo (AVT) Banco Santander, S. A. Centros Comerciales Carrefour S. A. CES Juan Pablo II Club de Campo Villa de Madrid Club de F\u00fatbol Rayo Majadahonda Colegio de Economistas de Madrid Colegio Oficial de Arquitectos de MadridColegio Oficial de Aparejadores, Arquitectos T\u00e9cni - cos e Ingenieros de Edificaci\u00f3n de Madrid Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Madrid Consejo General de Colegios de Graduados Sociales de Espa\u00f1a Coloplast Productos M\u00e9dicos S. A. Federaci\u00f3n Madrile\u00f1a de Golf Ford Espa\u00f1a Hospital Guadarrama Hospital Nuestra Se\u00f1ora del Rosario Ilustre Colegio de Procuradores de Madrid Kentucky Fried Chicken (KFC) MAPFRE Mutua Universal Rosgran Sports Asimismo, el colectivo del Colegio de Graduados So - ciales y el del Colegio de Farmac\u00e9uticos dispone de una Beca a la Excelencia que consiste en el 90 % del importe total de la matr\u00edcula, exceptuando la apertura de expe - diente y el primer pago de los derechos de inscripci\u00f3n anual, por haber obtenido la calificaci\u00f3n definitiva de 8 (nota vigente en el curso 17/18) en la fase general de la EBAU, que es evaluada y decidida por un comit\u00e9 de becas de la UFV. Total resumen de becas concedidas por concepto durante el curso 2017/2018 Nombre de la beca Mujeres Hombres Total becarios Ayuntamientos 36 12 48 Deportistas de alto nivel y alto rendimiento 4 8 12 Descuento por hermanos en la Universidad-CETYS 100 75 175 Infortunio familiar 2 1 3 Ayuda instituciones colaboradoras 87 77 164 Becas Expediente Acad\u00e9mico Brillante 339 150 489 Familia numerosa 319 216 535 Ayuda econ\u00f3mica UFV 210 104 314 Programa de pr\u00e1cticas internas 7 12 19 Beca M\u00e9rito Art\u00edstico 5 1 6 Antiguo alumno 27 33 60 Cr\u00e9dito al honor 24 11 35 Beca a la Excelencia en Formaci\u00f3n de Maestros 7 2 9 Beca Modulor 0 1 1 Beca Arquitectura Embajadores de Excelencia Internacional 1 3 4 Beca Dirige 17 7 24 Premio Acad\u00e9mico de Medicina 79 31 113 TOTAL 1257 732 19922017-18 Memoria UFV224Total acumulados de solicitudes gestionadas Becas MECD 1071 Becas UFV 2563 Becas Pa\u00eds Vasco 16 Becas Gobierno de Navarra 5 Becas MECD-CETYS 85 BECAS CETYS 231 BECAS CM-EXCELENCIA 61 TOTALES 4032 BECAS MECD Durante el curso 2017/2018, se han tramitado 1071 so - licitudes de beca MECD de grado y postgrado en la convo - catoria general. Un total de 555 alumnos han sido benefi - ciarios de ayudas de diversas cuant\u00edas o tasas acad\u00e9micas. Desde hace varios a\u00f1os, las competencias en materia de ayudas, becas y subvenciones para las comunidades aut\u00f3nomas del Pa\u00eds Vasco y Navarra se encuentran trans - feridas, y son las Direcciones Universitarias de dichas au - tonom\u00edas las encargadas de la publicaci\u00f3n y resoluci\u00f3n de sus convocatorias. El Servicio de Ayudas al Estudio de la UFV es el \u00f3rga- no gestor autorizado (al igual que para el MECD) para la gesti\u00f3n y tramitaci\u00f3n de las solicitudes de los alumnos empadronados en el Pa\u00eds Vasco y Navarra. Durante el curso 2017/2018 se han tramitado 21 solici- tudes de esta modalidad. BECA EXCELENCIA DE LA COMUNIDAD DE MADRID Durante el curso 2017/2018, se han tramitado 43 solici- tudes del turno de renovaci\u00f3n de las becas de Excelencia de la Comunidad de Madrid. Esta beca, dotada con 2100 euros, se entrega cada curso a los alumnos de toda Espa - \u00f1a que estudian en las universidades p\u00fablicas y privadas madrile\u00f1as y que destacan por su brillante expediente acad\u00e9mico. Titulaci\u00f3n n.\u00ba alumnos / alumnado nueva admisi\u00f3n TITULACI\u00d3N N.\u00ba ALUMNOS MEDICINA 1 ADE+RRII 1 PERIODISMO+RRII 2 TOTAL 18 Alumnado cursos superiores TITULACI\u00d3N N.\u00ba ALUMNOS PUBLICIDAD+MARKETING 1 MEDICINA 3 DERECHO+RRII 2 BIOTECNOLOGIA 2 BIOTECNOLOGIA+FARMACIA 5 BIOMEDICINA 1 ADE+RRII 4 PERIODISMO+RRII 2 ADE+MARKETING 4 ARQUITECTURA 4 DISE\u00d1O+PUBLICIDAD 1 INFORM\u00c1TICA 2 PSICOLOG\u00cdA 1 EDUCACI\u00d3N PRIMARIA 1 PERIODISMO 1 CAFYD 1 DERECHO+CRIMINOLOG\u00cdA 1 EDUCACI\u00d3N INFANTIL 1 COMUNICACI\u00d3N AUDIOVISUAL 1 DERECHO+ADE 4 DERECHO 1 TOTAL 43\u00c1rea de Relaciones Institucionales 2017-18 Memoria UFV2272017-18 \u00c1rea de Relaciones InstitucionalesMemoria UFV229 228\u00c1rea de Relaciones Institucionales El \u00c1rea de Relaciones Institucionales es una de las 5 direcciones generales de gesti\u00f3n de la Universidad que la representa en sus relaciones con otras institucio - nes, bien p\u00fablicas o privadas, y que centra sus esfuerzos en aquellas con las que tiene mayores sinergias y ayudan al cumplimento de su Misi\u00f3n. Su objetivo principal es hacer presente a la UFV en los diferentes \u00e1mbitos de inter\u00e9s y obtener su apoyo, reco - nocimiento y compromiso. Adem\u00e1s, desarrolla planes, programas y procedimientos dirigidos a fortalecer sus relaciones con la Comunidad Educativa, su entorno m\u00e1s cercano, el mundo de la empresa y los organismos p\u00fabli - cos y privados tanto en el \u00e1mbito local como nacional e internacional. La labor del \u00e1rea se centra en: Conseguir y ganar representatividad en los distintos foros en los que se decide el futuro de los sectores vinculados a nuestras \u00e1reas de ense\u00f1anza.Apoyar a los planes estrat\u00e9gicos de cada grado me - diante: Alianzas y acuerdos. Presencia de los agentes externos en las activi- dades donde la carrera pueda potenciar su \u00e9xito. B\u00fasqueda de Consejos Asesores. Apoyar al desarrollo institucional de la UFV. Generar v\u00edas de relaci\u00f3n entre la Universidad y actores externos a ella. Conseguir colaboradores externos para el desa - rrollo de los proyectos que lo requieran. Trasladar de forma transparente informaci\u00f3n y co - nocimiento relevante de la UFV hacia el exterior, di - fundiendo una imagen de confianza a los distintos grupos de inter\u00e9s. El \u00e1rea Relaciones Institucionales se estructura de la siguiente manera: \u00c1rea de Relaciones Insitucionales Pr\u00e1cticas y EmpleoDesarrollo InstitucionalAlumni Padres UFVComunicaci\u00f3n y Relaciones Externas Eventos\u00c1rea de Relaciones Insitucionales Tienda U-Shop DEPARTAMENTO DE RELACIONES INSTITUCIONALES El departamento de Relaciones Institucionales est\u00e1 dirigido desde el inicio de este curso por Bel\u00e9n Ib\u00e1\u00f1ez Masegosa. Con su incorporaci\u00f3n se ha reestructurado parte del \u00e1rea haciendo hincapi\u00e9 en profundizar en las relaciones con nuestros grupos de inter\u00e9s, principalmen- te del \u00e1rea privada. As\u00ed, adem\u00e1s de perseguir objetivos propios con base en su plan estrat\u00e9gico, se ha alineado la estrategia exterior con las distintas facultades y \u00e1reas de la Universidad en aras de ser capaces de dar servicio al resto de la UFV y, a su vez, ser motor de sus propias iniciativas.Adem\u00e1s, la direcci\u00f3n de Relaciones Institucionales ca - naliza las necesidades que surgen en la Universidad hacia el mundo empresarial, y sirve tambi\u00e9n de filtro y evalua - dor de propuestas hacia el interior, poniendo en contacto a las empresas con los departamentos o facultades. Bajo la direcci\u00f3n de este departamento se encuentra adem\u00e1s el departamento de Eventos y la tienda UFV, U-Shop. Forman parte del equipo de Relaciones Institucionales: Bel\u00e9n Ib\u00e1\u00f1ez Masegosa: directora del departamento de Relaciones Institucionales. Ana Mezquita L\u00f3pez: coordinadora general del de - partamento de Eventos.Tha\u00efs Mas-Sard\u00e1 Bofill: t\u00e9cnica de eventos. Carmen Cid Garc\u00eda: t\u00e9cnica de eventos. Paloma Jim\u00e9nez L\u00f3pez de Arenosa: coordinadora de la tienda UFV U-shop. Antonio Mora Barrachina: de la tien- da UFV U-shop. Cova de Areba Garc\u00eda y Teresa Palomar de Tena: be - carias de la tienda UFV U-shop. Beatriz Guti\u00e9rrez Mart\u00ednez: coordinadora de Relacio - nes Institucionales. Iniciativas propias del departamento de Relaciones Institucionales Generaci\u00f3n de grupos de inter\u00e9s relacionados con la educaci\u00f3n, la misi\u00f3n y valores de la UFV. Asistencia a foros y congresos nacionales e interna - cionales. Impulso de grupos estables de trabajo con institu- ciones externas en las que debatir y compartir bue - nas pr\u00e1cticas: Directores de relaciones institucionales de uni- versidades de Espa\u00f1a Universidades cat\u00f3licas de la CAM Este curso nos hemos asociado a digital.es como empresa invitada. Gesti\u00f3n y centralizaci\u00f3n de beneficios sociales junto a la direcci\u00f3n de Desarrollo de Personas. Impulso y unificaci\u00f3n de iniciativas globales con dis- tintas empresas, como Telef\u00f3nica, Betadine, Banco Santander o IBM, de las que emanan propuestas de distinta \u00edndole, desde formaci\u00f3n ad hoc hasta foros y acciones espec\u00edficas o patrocinios de aulas.Actualizaci\u00f3n de la nueva web con un nuevo apar - tado para empresas. Desde este departamento se impuls\u00f3 la participa- ci\u00f3n de la Universidad en el Hackathon de Telef\u00f3nica en el que participaron alumnos y formadores. Se ha colaborado e impulsado un convenio con C\u00e1ritas y Manos Unidas, con las que la Universidad realiza diversas acciones. Apoyo a otros departamentos y facultades. Promoci\u00f3n de nuevos grados entre empresas afines. Apoyo e impulso de Comit\u00e9s Asesores de Grado. Impulso y gesti\u00f3n de convenios a petici\u00f3n de facul - tades: este curso se ha firmado un acuerdo con la empresa Checkpoint, l\u00edder en el tratamiento y se - guridad de datos, para impartir un curso a nuestros profesores que los acredite como formadores de su tecnolog\u00eda. Se han impulsado acuerdos con otras empresas como IBM, Finreg 360 o Deloitte para el patrocinio del Legal Hackathon. Organizaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n de la jornada con la Asociaci\u00f3n de V\u00edctimas del Terrorismo, en la que participaron las Facultades de Ciencias Jur\u00eddicas y Empresariales, Psicolog\u00eda y Comunicaci\u00f3n. Apoyo en la b\u00fasqueda de empresas a visitar para los alumnos de los programas Work experience y Sum - mer School. Canalizaci\u00f3n de propuestas de empresas externas Este departamento recibe las iniciativas de las institu - ciones externas, las traslada e impulsa su viabilidad con el interlocutor interno que corresponda. De aqu\u00ed, surgen nuevos proyectos a los que da seguimiento. 2017-18 \u00c1rea de Relaciones InstitucionalesMemoria UFV231 230Departamento de Eventos y Actos Acad\u00e9micos El Departamento de Eventos y Actos acad\u00e9micos per - tenece al \u00e1rea de Relaciones Institucionales y engloba dos \u00e1reas de trabajo muy diferentes. Por un lado, desde la parte de eventos, damos soporte a las diferentes facultades y direcciones operativas de la Uni - versidad en la planificaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de los eventos que organizan (congresos, conferencias, seminarios, actividades con alumnos, etc.); adem\u00e1s, se gestionan todas las peticiones que llegan de empresas externas o particulares que quieren utilizar nuestras instalaciones para llevar a cabo sus propios eventos, congresos, rodajes, campa\u00f1as de publicidad, etc. Por otro lado, se llevan a cabo los actos acad\u00e9micos m\u00e1s relevantes de la vida universitaria, como la apertu- ra del curso acad\u00e9mico o las graduaciones de nuestros alumnos. Forman el equipo de Eventos y Actos Acad\u00e9micos: Ana Mezquita: coordinadora general. Thais Mas-Sard\u00e1: t\u00e9cnica de eventos. Carmen Cid: t\u00e9cnica de actos acad\u00e9micos. \u00c1rea de eventos Este a\u00f1o se ha prestado apoyo a un gran n\u00famero de actividades llevadas a cabo por diferentes facultades y departamentos, de las que podemos destacar la visita de Christopher West organizada por el CAIF; el rush realizado por los alumnos del \u00abNido Creativo\u00bb del Grado en Publi - cidad, donde han podido trabajar en equipo, dise\u00f1ar sus propias y campa\u00f1as y exponerlas antes las empresas; o la segunda edici\u00f3n de Game Jam organizada por el Grado en Videojuegos, que ha contado con m\u00e1s de 100 partici - pantes que han convivido durante todo un fin de semana desarrollando sus propios proyectos de videojuegos. Entre las empresas que eligen nuestras instalaciones como sede para llevar a cabo sus propios eventos, Univer - sia nos ha dado la oportunidad de acoger la \u00faltima edici\u00f3n del Jumping Talent, en cuya final participaron 88 alumnos de los \u00faltimos cursos de sus estudios de grado de diferen - tes lugares de Espa\u00f1a y que ha contado con la colabora - ci\u00f3n de empresas como Banco Santander, Hilti, LG, Calidad Pascual, MediaSet Espa\u00f1a, Securitas Direct o Indra. Nuestro campus tambi\u00e9n acogi\u00f3 en diciembre el I En - cuentro de Naprotecnolog\u00eda en Espa\u00f1a, cuya apertura cont\u00f3 con presencia de Ricardo Abeng\u00f3zar, director del Instituto de Bio\u00e9tica de la UFV. En el \u00e1mbito deportivo, la Real Federaci\u00f3n Madrile\u00f1a de f\u00fatbol opt\u00f3 por realizar en nuestras instalaciones su gala anual, que cont\u00f3 entre sus asistentes con figuras emblem\u00e1 - ticas como Emilio Butrague\u00f1o o Ra\u00fal Gonz\u00e1lez, quien fue ga - lardonado con la insignia de oro y brillantes por su \u00abinigua - lable trayectoria y estandarte y gu\u00eda del f\u00fatbol madrile\u00f1o\u00bb. Dentro de los homenajes al m\u00e9rito deportivo, fue premiada Pilar Jerez, miembro del claustro docente de nuestra Universidad. El desarrollo del campus tambi\u00e9n permite que, cada a\u00f1o, miembros de la Comunidad Universitaria puedan disfrutar de las instalaciones para diversos fines y cele - braciones. Tambi\u00e9n las usa la propia red de colegios y universidades de la Congregaci\u00f3n de los Legionarios de Cristo en Espa\u00f1a, que encuentra en el campus un lugar privilegiado para cursos de formaci\u00f3n de directivos, se - minarios, jornadas de trabajo, etc. A nivel internacional, hemos contado este a\u00f1o con la presencia de miembros de la Red Internacional de Universidades de la Legi\u00f3n de Cristo y el Movimiento Regnum Christi, (RIU) que congrega a los rectores de es- tas universidades y que han celebrado en el campus su asamblea a nual. Durante 4 d\u00edas, adem\u00e1s de las sesiones de planificaci\u00f3n y trabajo, han compartido las mejores pr\u00e1cticas y proyectos de cada una de las universidades y han tenido la oportunidad de convivir y conocer las obras m\u00e1s recientes del campus. Actos acad\u00e9micos Una de las \u00e1reas de trabajo del Departamento son los actos acad\u00e9micos que cada a\u00f1o se organizan en la Uni- versidad. Solemne acto de apertura de curso acad\u00e9mico 2017/2018 Con este acto comienza oficialmente el curso acad\u00e9mi- co para toda la Comunidad Universitaria. En esta ocasi\u00f3n tuvo lugar el 8 de septiembre de 2017 y se inici\u00f3 con la misa del Esp\u00edritu Santo en la capilla de la Universidad, que fue presidida por el P . Jos\u00e9 Carlos Zancajo, L. C. A continuaci\u00f3n, se desarroll\u00f3 el solemne acto acad\u00e9mi - co que comenz\u00f3 con la lectura del avance de la Memoria del curso anterior a cargo del secretario general, Jos\u00e9 An - tonio Verdejo Delgado. Posteriormente, Miguel Ortega de la Fuente, vicedecano de Formaci\u00f3n Integral de la Facultad de Ciencias de la Comunicaci\u00f3n de la Universidad Francis - co de Vitoria ley\u00f3 la primera lecci\u00f3n del curso acad\u00e9mico 2017/18 titulada \u00abAnte la dif\u00edcil tarea de educar\u00bb. Tras la lectura de lecci\u00f3n, se procedi\u00f3 a la recepci\u00f3n en el claustro e imposici\u00f3n de la medalla a los nuevos doctores de la Universidad: Doctorado en Humanidades y Ciencias Sociales: Facundo Eduardo Delpierre Tosetto, Gemma Ruiz Varela, Juan Serrano Vicente, David Garc\u00eda D\u00edaz, Antonio L\u00f3pez Cansinos, Sagrario Crespo Garrido, Emiliano Mariano Delgado Martos, Roberto Campos G\u00f3mez, Mar\u00eda Rold\u00e1n Ramos, Javier Jim\u00e9nez Valero, \u00c1lvaro de la Torre Gil, Ruth Mar\u00eda de Jes\u00fas Gomez, Francisco Miguel Mart\u00edn Bl\u00e1zquez, Mar\u00eda Hern\u00e1ndez Ruig\u00f3mez, Rodolfo Patricio Andaur Zamora y Mar\u00eda Asunci\u00f3n Pedrero Zarco. Doctorado en Biotecnolog\u00eda, Medicina y Ciencias Biosanitarias: Ignacio Baselga Carretero, Nicol\u00e1s L\u00f3pez Ferrando y Mar\u00eda Artola P\u00e9rez de Azanza. Adem\u00e1s, se procedi\u00f3 a la entrega de credenciales a los profesores que durante el curso 2017/18 obtuvieron pla - za de profesor titular o agregado siguiendo el proceso de la carrera acad\u00e9mica: Juli\u00e1n Romero Paredes y \u00c1ngel Ba - rahona Plaza, como profesores titulares, y Vicente Lozano D\u00edaz y Noelia Valle Ben\u00edtez, como profesores agregados. Tras la entrega de diplomas el acto finaliz\u00f3 con la inter - venci\u00f3n del rector, Daniel Sada Casta\u00f1o. Actos acad\u00e9micos de graduaci\u00f3n Los actos de graduaci\u00f3n son uno de los momentos m\u00e1s especiales en la vida acad\u00e9mica, tanto para el alum - no y su familia como para la toda la Comunidad Univer - sitaria. Es una manera de celebrar la finalizaci\u00f3n de sus estudios, el camino recorrido con nosotros as\u00ed como to - das las experiencias vividas en la etapa universitaria. Para celebrarlo, la Universidad organiza un \u00faltimo encuentro acad\u00e9mico al que se invita a las familias para que puedan celebrar este importante momento. Este curso 2017/18, la graduaci\u00f3n de los Grados en Bio - tecnolog\u00eda y Farmacia se celebr\u00f3 el 19 de enero de 2018 y el resto de titulaciones los d\u00edas 1, 2 y 3 de junio de 2018. En todos los actos de graduaci\u00f3n, un profesor de la UFV imparte la Lecci\u00f3n Magistral a modo de \u00faltima lec - tio del curso. Este a\u00f1o hemos contado con: Tasio P\u00e9rez Salido, \u00c1ngel S\u00e1nchez Palencia, Santiago \u00c1lvarez Monte - ro, Isidro Catela Marcos, Gemma Ruiz Varela, Juan Jes\u00fas \u00c1lvarez y \u00c1ngel Barahona Plaza. Tras la intervenci\u00f3n de los lectores magistrales tuvo lugar la intervenci\u00f3n de los padrinos de cada promoci\u00f3n; un a\u00f1o m\u00e1s hemos estado acompa\u00f1ados por padrinos de excepci\u00f3n como Irene Villa o Jos\u00e9 Ignacio Gorigolzarri, entre otros. Por \u00faltimo, y previo a la intervenci\u00f3n de un representante de la fun - daci\u00f3n y del rector, Daniel Sada, un alumno en represen - taci\u00f3n de todos sus compa\u00f1eros se dirigi\u00f3 a todos los asistentes, para expresar su gratitud tanto a las familias como a los profesores y a la Universidad. Se graduaron un total de 875 alumnos: 254 en Cien- cias de la Salud, 132 en Ciencias Jur\u00eddicas y Empresariales \u2014este curso termin\u00f3 la primera promoci\u00f3n de alumnos del Grado en Gastronom\u00eda y del Grado en Criminolo - g\u00eda\u2014, 170 la Facultad de Educaci\u00f3n y Humanidades, 154 en Ciencias de la Comunicaci\u00f3n, 130 en Ciencias Experi- mentales y 35 en la Escuela Polit\u00e9cnica Superior. En el transcurso de estos actos, se ha hecho entrega el premio Optimus en cada una de las facultades. En to - tal este a\u00f1o han sido 7 los alumnos que han destacado en la excelencia acad\u00e9mica, que se valora a trav\u00e9s del expediente de calificaciones, la formaci\u00f3n human\u00edstica, la formaci\u00f3n social, la formaci\u00f3n laboral, la proyecci\u00f3n profesional y social y la vivencia del esp\u00edritu universitario. Desde aqu\u00ed nuestra felicitaci\u00f3n a Ana Garc\u00eda Garc\u00eda, Pa- tricia Isla Delgado, Rafael Jaro Molina, Pablo Zuazo Pradel, Fernando Mart\u00ednez Ruiz, Mar\u00eda Bressel Larr\u00fa y Priscila Me - tola Banderas as\u00ed como a todos los alumnos finalistas de este premio. Un equipo de m\u00e1s de 60 personas, entre miembros del \u00e1rea de Relaciones Institucionales, el equipo de produc - ci\u00f3n de contenidos acad\u00e9micos, personal del departa- 2017-18 \u00c1rea de Relaciones InstitucionalesMemoria UFV233 232la lectura, el arte y la m\u00fasica. Esto se consigue por medio de programas como \u00abMuestra tu arte\u00bb, que gracias a la colaboraci\u00f3n con Actividades Culturales ofrece la posi- bilidad de exponer toda obra que muestre este inter\u00e9s a alumnos, profesores y antiguos alumnos. Fomentamos y premiamos la creatividad de nuestra Comunidad Universitaria a trav\u00e9s de diversos cert\u00e1menes y concursos en redes sociales. Con el curso 2017/2018 ha llegado el cambio de ima - gen de la tienda. Desde la instalaci\u00f3n de vinilos con el nuevo logotipo y otros dise\u00f1os, hasta la reorganizaci\u00f3n del espacio para dar una nueva imagen y facilitar una gesti\u00f3n m\u00e1s eficaz. Dentro de ella se pueden encontrar nuevos c\u00f3rneres por \u00e1reas y colaboraciones, como el de Alumni (art\u00edculos de antiguos alumnos emprendedores) y el de Comunidad UFV. Entre los servicios que presenta la tienda a la Comuni - dad Universitaria est\u00e1n la venta de libros acad\u00e9micos y de lectura, junto con el material requerido por los distintos grados existentes en la Universidad. Se ha desarrollado la creaci\u00f3n y venta de una amplia gama de productos de regalo institucional para los diferentes departamentos que conforman la UFV. Destaca la colaboraci\u00f3n con la Editorial UFV en la pro - moci\u00f3n y venta de los t\u00edtulos publicados, as\u00ed como la ven- ta directa en presentaciones de libros de autores de dife - rentes editoriales, siempre en colaboraci\u00f3n con diversos departamentos de la Universidad como el Instituto John Henry Newman, Instituto Robert Schuman, Postgrado y Alumni, entre otros. Dentro de estas colaboraciones cabe destacar su participaci\u00f3n en el Congreso COV&R 2017, en el que dio apoyo al Instituto Robert Schuman en venta de libros. El nuevo cat\u00e1logo de productos U-Shop se puede en- contrar en la nueva p\u00e1gina web institucional de la UFV. U-Shop se ha encargado tanto del dise\u00f1o y desa - rrollo del regalo de los alumnos egresados de Grado y Postgrado, como de los premios de la primera con - vocatoria de Raz\u00f3n Abierta del Instituto John Henry Newman. El espacio y dise\u00f1o de la tienda est\u00e1 tambi\u00e9n disponi - ble para grabaciones de entrevistas y piezas audiovisua - les, que posteriormente se difunden a trav\u00e9s de medios de comunicaci\u00f3n, tanto internos como externos. U-Shop ha conseguido ser visible en redes sociales gracias a las publicaciones de los eventos, entrevistas, promociones y sorteos realizados a lo largo del curso. Todas las actividades que han tenido lugar en la U Shop pueden consultarse en el cap\u00edtulo \u00abVida Universi- taria\u00bb. Enlace a perfiles de redes sociales Twitter @USHOPUFV Instagram FacebookCOMUNICACI\u00d3N Y RELACIONES EXTERNAS La Direcci\u00f3n de Comunicaci\u00f3n canaliza y coordina tanto la informaci\u00f3n interna entre profesores, alumnos y personal administrativo y de servicios, como la informa - ci\u00f3n externa, siempre bajo los principios de transparen- cia, rigor y responsabilidad y alineada con los objetivos estrat\u00e9gicos de la Universidad. El \u00e1rea de las Relaciones Externas trata tanto de crear y mantener unas relaciones fluidas con los grupos de in - ter\u00e9s, como de establecer nuevas v\u00edas de colaboraci\u00f3n. Consciente del compromiso con el entorno, trabaja para contribuir a su desarrollo econ\u00f3mico, cultural y social, construyendo una relaci\u00f3n estable en el tiempo y man- teniendo un aut\u00e9ntico di\u00e1logo con los diferentes grupos de inter\u00e9s. Adem\u00e1s de actuar de nexo de uni\u00f3n entre los diferen - tes departamentos, tambi\u00e9n propone, impulsa y coordi - na la interacci\u00f3n de los mismos con otras instituciones. Comunicaci\u00f3n interna La comunicaci\u00f3n interna es el soporte de la comunica - ci\u00f3n externa. Los miembros de la Comunidad Educativa son los primeros prescriptores del proyecto educativo. De una forma o de otra \u00abtodos comunicamos\u00bb, y ah\u00ed reside la importancia de una buena coordinaci\u00f3n entre la co - municaci\u00f3n interna y la externa, con unidad de mensaje y coherente con la estrategia global de la Universidad. Con la Comunidad Educativa La Comunidad Educativa est\u00e1 permanentemente in- formada de todo lo que acontece en la Universidad tra- v\u00e9s de las diferentes herramientas: Noticia del d\u00eda con las apariciones en medios de co - municaci\u00f3n relacionadas con la UFV y actividades de inter\u00e9s del momento. Newsletter UFV Conectada, en la que se tratan no - ticias relacionadas con la Comunidad Universitaria. Newsletter Agenda UFV, en la que cada semana se informa de los eventos m\u00e1s destacados que se cele - brar\u00e1n en la Universidad. El Departamento de Comunicaci\u00f3n promueve una informaci\u00f3n segmentada por Facultades y Escuelas gracias a sus delegados de comunicaci\u00f3n. Pantallas distribuidas por los pasillos y la cafeter\u00eda en las que se pueden ver noticias de inter\u00e9s con un nuevo sistema wifi a trav\u00e9s del cual se pueden ges - tionar los contenidos en todo el campus. Toda la informaci\u00f3n del a\u00f1o se recoge en la Memoria acad\u00e9mica , con una versi\u00f3n completa en l\u00ednea y otra reducida en papel, y en un dosier anual de prensa con las apariciones en medios. El Departamento de Comunicaci\u00f3n y Relaciones Ex - ternas comunica tambi\u00e9n a trav\u00e9s de los perfiles ofi - ciales de la UFV en redes sociales. Adem\u00e1s, coordina el social team UFV, formado por responsables de mento de servicios generales y diversos colaboradores hizo posible que los m\u00e1s de 6000 familiares y amigos que asistieron a los actos de graduaci\u00f3n se quedaran con un gran recuerdo de ese d\u00eda. Prueba de esto son algunos de los testimonios que nos dejan alumnos y padres. Com- partimos algunas intervenciones: Sara Giraldo Giraldo, alumna de Educaci\u00f3n Infantil: \u00ab\u00a1Porque hemos aprendido tanto en esta Universidad! Un lugar donde nos han acompa\u00f1ado y donde nos han hecho y visto crecer. Hemos ido avanzando paso a paso y sin darnos cuenta de lo hemos logrado, estamos aqu\u00ed y hoy es otra historia la que podemos contar. Qui\u00e9n nos dir\u00eda que no estaba tan lejano aquel sue\u00f1o de vernos conquistar esta meta. \u00bbHemos sido fortalecidos en nuestro camino univer - sitario por la presencia de nuestros familiares y amigos y por el agua que brota de la fuente de esta casa, que no es otra que la del amor, ese que sabe \"vencer el mal a fuerza de bien\"\u00bb. Priscila Metola Banderas, alumna de Enfermer\u00eda y pre - mio Optimus de la Facultad de Ciencias de la Salud: \u00abMe siento privilegiada y quiero dar las gracias a Dios por sentir su amor a trav\u00e9s de todas las personas que me rodean. \u00bbQueridos profesores, gracias por toda la formaci\u00f3n que nos hab\u00e9is dado, por habernos escuchado y por habernos ense\u00f1ado con vuestro ejemplo. Gracias por habernos hecho sentir en el aula momentos inolvi- dables, algunos buenos y otros no tanto... Pero siempre nos quedar\u00e1 el recuerdo de que son nuestros referentes para el d\u00eda de ma\u00f1ana. \u00bbQueridos padres, gracias por habernos dado la vida, la fe y los valores, gracias por habernos permitido estu- diar en esta Universidad y por habernos acompa\u00f1ado durante todos los d\u00edas de nuestra vida\u00bb. Daniel Sada y Ana Mezquita, padre y madre de alum - nos del Programa Excellens: \u00abCreemos en el proyecto Francisco de Vitoria. Verdade - ramente me alegro mucho de que haya podido ser aqu\u00ed y de la cantidad de cosas que has podido recibir, que qui - z\u00e1 en otro sitio no hubiera sido posible y que aqu\u00ed han permitido que hayas vivido un tipo de experiencias y te abras a una serie realidades que creemos honestamente que te han enriquecido mucho\u00bb. \u00abEstoy muy agradecida a la Universidad, porque creo que mis hijos se llevan much\u00edsimo en la mochila de su paso por esta casa, de sus compa\u00f1eros, de sus profeso - res, de todo el personal de administraci\u00f3n y servicios a los que como madre estoy muy agradecida por todo lo que han hecho por mi hijo en estos 5 a\u00f1os de su etapa acad\u00e9mica\u00bb. El Departamento en cifras: 4 nuevos doctores que han defendido su tesis doctoral en la Universidad. 875 alumnos graduados este curso. Primera promoci\u00f3n de 2 grados: Grado en Gastrono - m\u00eda y Grado en Criminolog\u00eda. U-SHOP U-Shop es un punto de encuentro para toda la Comu - nidad Universitaria, cuyo objetivo es atraer y promover 2017-18 \u00c1rea de Relaciones InstitucionalesMemoria UFV235 234ci\u00f3n de la Asistencia Sanitaria, visitaron la UFV y conocie - ron el Centro de Simulaci\u00f3n Cl\u00ednica Avanzada. Adem\u00e1s, desde este departamento se propone y coor - dina la interacci\u00f3n con otras instituciones y organismos para lograr una cooperaci\u00f3n que, despu\u00e9s, ser\u00e1 desarro - llada por otros departamentos de la Universidad. Accio - nes con este objetivo que contribuyeron a la formaci\u00f3n de los j\u00f3venes en el entorno fueron: La UFV celebr\u00f3 junto al Ayuntamiento de Majadahonda la jornada \u00abEl emprendimiento y el autoempleo han venido para quedarse\u00bb Emprendedores y universitarios de los \u00faltimos cursos asistieron a esta jornada, en la que el liderazgo, el talento y la innovaci\u00f3n centraron los debates y mesas redondas. Contaron con la participaci\u00f3n de Natividad P\u00e9rez, direc - tora y CEO de la Escuela JUNG de Alto Rendimiento, Elena Melgar, presidenta de la Asociaci\u00f3n de Trabajadores por Cuenta Propia de la Comunidad de Madrid, Juli\u00e1n Me - n\u00e9ndez, gerente de la Agrupaci\u00f3n de Sociedades Labo - rales ASALMA, Teresa de Dios, vicedecana de la Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas y Empresariales de la UFV, Azucena Fraile, coach y premio Estrella de Oro al M\u00e9rito Profesio - nal, y Roc\u00edo del Cerro, autora del libro Reciclad@s. Adem\u00e1s, el director de la Unidad de Aut\u00f3nomo y Eco - nom\u00eda Social y Responsabilidad Social de las Empresas de la Comunidad, Pablo Garc\u00eda-Valdecasas, expuso las me - didas que recoge la nueva Ley de Aut\u00f3nomos aprobada por el Gobierno de Espa\u00f1a. Narciso de Fox\u00e1, alcalde de Majadahonda, y Clemente L\u00f3pez, vicerrector de Investi- gaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n de la UFV, clausuraron las jornadas. VI Edici\u00f3n del Torneo Intermunicipal de Debate Escolar El Departamento de Comunicaci\u00f3n y Relaciones Ex - ternas organiz\u00f3, en colaboraci\u00f3n con el Departamento de Orientaci\u00f3n e Informaci\u00f3n Universitaria y la Sociedad de Debates, por sexto a\u00f1o consecutivo este Torneo. Co - laboraron los ayuntamientos de Pozuelo de Alarc\u00f3n, Las Rozas, Boadilla, Majadahonda, Alcobendas y Madrid. El objetivo es formar a los alumnos preuniversitarios en materia de dial\u00e9ctica y oratoria para prepararlos en su futuro educativo y profesional a trav\u00e9s del debate como herramienta pedag\u00f3gica. Participaron m\u00e1s de 200 alumnos de 4.\u00ba de la ESO y 1.\u00ba de bachillerato de centros p\u00fablicos, privados y con- certados de los municipios coorganizadores. El programa se desarroll\u00f3 a lo largo de todo el curso y mediante for - maci\u00f3n en l\u00ednea y en el aula los alumnos aprendieron a debatir de forma profesional. Los profesores de los distin- tos equipos recibieron tambi\u00e9n una formaci\u00f3n espec\u00edfica sobre c\u00f3mo orientar a sus alumnos en este proceso para sacar el m\u00e1ximo provecho de la actividad. La puesta de largo de esta formaci\u00f3n tuvo lugar en abril. El colegio Nuestra Se\u00f1ora del Recuerdo de Madrid y el colegio Veracruz de Galapagar lograron el primer y segundo premio respectivamente. Gonzalo Sainz, del IES Garc\u00eda Nieto de Las Rozas, obtuvo el premio al Mejor Orador. Becas a la Excelencia Acad\u00e9mica para alumnos con expe - diente brillante de los municipios del entorno En colaboraci\u00f3n con el Departamento de Becas y Ayudas al Estudio, el Departamento de Comunicaci\u00f3n y Relaciones Externas promovi\u00f3 las Becas a la Excelencia Acad\u00e9mica para alumnos con expediente brillante de los 24 municipios con acuerdo de colaboraci\u00f3n. Con este programa la UFV, en su responsabilidad por contribuir a su entorno econ\u00f3mica y socialmente, sigue apostando por la excelencia de los alumnos del noroeste. De esta manera, y gracias al convenio de la UFV con es- tos ayuntamientos, 34 alumnos tuvieron la oportunidad de estudiar la carrera con una exenci\u00f3n del 90 % del coste total del importe de la matr\u00edcula del curso (exceptuando el primer pago de los derechos de inscripci\u00f3n anual, y en su caso, de la apertura del expediente) de Grado. Esta iniciativa pretende, desde hace m\u00e1s de 15 a\u00f1os, premiar los expedientes m\u00e1s brillantes de aquellos alum- nos que viven en la Comunidad de Madrid, ya que uno de los pilares fundamentales del Proyecto Educativo de la UFV es fomentar la excelencia acad\u00e9mica, para lo cual se potencian al m\u00e1ximo las ayudas para los alumnos que demuestren un rendimiento acad\u00e9mico brillante en su trayectoria formativa. X Edici\u00f3n Summer Campus En este programa, para que los alumnos preuniversi- tarios encuentren su vocaci\u00f3n acad\u00e9mica, se reservan plazas para los vecinos de los municipios del noroeste de Madrid que disponen de becas del 100 % y preferencia para asistir. Por d\u00e9cimo a\u00f1o consecutivo, la UFV sigue patrocinando del Club de Baloncesto de Pozuelo de Alarc\u00f3n El equipo femenino del Club de Baloncesto Pozue - lo-UFV mantuvo un encuentro con el rector de la UFV, Daniel Sada, con motivo de su victoria en en torneo de liga de Primera Nacional Femenina de la Comunidad de Madrid. Durante el encuentro, Antonio Bargiela, perfiles en redes sociales de cada grado o departa- mento que emiten un mensaje coherente por parte de la UFV a trav\u00e9s de todos los perfiles. Nuestras redes sociales www.facebook.com/ufvmadrid www.twitter.com/ufvmadrid www.twitter.com/UFVComunicacion www.instagram.com/ufvmadrid www.linkedin.com/ufvmarid Cuatro sesiones informativas anuales: Acto acad\u00e9mico de inicio de curso, en el que el se - cretario general resume los hitos importantes del a\u00f1o anterior. Jornada de Santo Tom\u00e1s de Aquino, en la que el rec - tor informa sobre el crecimiento del a\u00f1o y sobre los nuevos proyectos. Jornada PAS. En esta jornada, el personal de admi- nistraci\u00f3n y servicios conoce el progreso del plan es- trat\u00e9gico de la Universidad y se trabaja en \u00e9l a trav\u00e9s de grupos espec\u00edficos para enriquecerlo. Jornada Aranjuez. Jornada de profesores. Comunicaci\u00f3n con los alumnos La comunicaci\u00f3n con los alumnos es el gran reto del Departamento que busca nuevas formas de interacci\u00f3n que permitan llegar a los ellos, motivarlos y lograr que participen en la gran cantidad de actividades de inter\u00e9s que tienen lugar en el campus. Pueden mantenerse informados a trav\u00e9s de los si- guientes medios: Web de comunicaci\u00f3n institucional, que dispone de un espacio de alumnos para que ellos mismos pue - dan contar sus logros y experiencias, tanto dentro, en el campus, como fuera de las aulas. Aula Virtual. Newsletter semanal dirigida a los alumnos con los eventos m\u00e1s destacados de la semana. Redes sociales: Facebook, Twitter, Instagram, YouTu - be, LinkedIn. Comunicaci\u00f3n externa con los medios de comunica- ci\u00f3n A lo largo del a\u00f1o, el Gabinete de Prensa cubre los eventos que tienen lugar tanto dentro como fuera de las aulas. Gestiona el feedback recibido y atiende las de - mandas informativas de los medios de comunicaci\u00f3n, as\u00ed como las peticiones de colaboraci\u00f3n a profesores de la UFV especialistas en diferentes materias que son requeri- dos apoyar informaciones y contar con su opini\u00f3n. Durante este curso, desde el Gabinete de Prensa se han realizado numerosas convocatorias de medios invi - t\u00e1ndolos a cubrir los m\u00faltiples actos que se llevan a cabo tanto dentro como fuera de la UFV. De igual manera, se distribuyeron a los medios de tirada nacional y regional (prensa, radio, televisi\u00f3n y medios en l\u00ednea) notas de prensa de todas aquellas acciones que se consideraron de inter\u00e9s. Para llevar a cabo esta difusi\u00f3n se emplea- ron sistemas tecnol\u00f3gicos que permitieron segmentar el reparto de la informaci\u00f3n. Adem\u00e1s, como apoyo, el Departamento de Comunica- ci\u00f3n y Relaciones Externas cuenta con una web de comu- nicaci\u00f3n institucional que dispuso de una hemeroteca actualizada y de diferentes secciones, donde se organiz\u00f3 la informaci\u00f3n y en la que se publicaron las noticias m\u00e1s relevantes de las actividades que tienen que ver con la UFV y su Comunidad Universitaria, as\u00ed como las entrevis - tas, opiniones, noticias y reportajes (tanto de televisi\u00f3n, radio, prensa o en l\u00ednea) de sus profesores. Relaciones Externas En el \u00e1rea de las Relaciones Externas, la UFV trata de mantener y fortalecer los v\u00ednculos con los distintos gru - pos de inter\u00e9s, consciente de la responsabilidad que tiene con su entorno m\u00e1s inmediato, pues trabaja con el compromiso de contribuir a su desarrollo econ\u00f3mico, cultural y social. A lo largo del a\u00f1o, la Universidad apoy\u00f3 distintos pro - gramas locales de 24 municipios de la zona noreste de la Comunidad de Madrid, con los que tiene firmados con- venios de colaboraci\u00f3n, y particip\u00f3 activamente en foros profesionales a los que aport\u00f3 valor y experiencia, con el fin de construir una relaci\u00f3n estable en el tiempo, para lo que mantuvo un aut\u00e9ntico di\u00e1logo con numerosos gru - pos de inter\u00e9s. Los ayuntamientos con los que la UFV tiene convenios de colaboraci\u00f3n y con los que est\u00e1 en estrecha comunica- ci\u00f3n para aunar esfuerzos y llevar a cabo proyectos con - juntos son: Alcobendas, Alcorc\u00f3n, Alpedrete, Becerril de la Sierra, Boadilla del Monte, Brunete, Collado Mediano, Collado Villalba, El Escorial, Galapagar, Hoyo de Manza- nares, Las Rozas, Majadahonda, M\u00f3stoles, Navacerrada, Pozuelo de Alarc\u00f3n, Quijorna, Robledo de Chavela, San Lorenzo de El Escorial, Torrelodones, Valdemorillo, Villa- nueva de la Ca\u00f1ada, Villanueva del Pardillo y Villaviciosa de Od\u00f3n. Durante este a\u00f1o se han firmado nuevos convenios de colaboraci\u00f3n con los ayuntamientos de Quijorna y Colla - do Mediano. Con el objetivo de acercar la Universidad al entorno, el Departamento de Comunicaci\u00f3n y Relaciones Externas ha organizado diferentes visitas institucionales: Este a\u00f1o han visitado el campus: Florentino Serrano, alcalde de Quijorna, Mar\u00eda Rubio, alcaldesa de Collado Mediano, Borja Guti\u00e9rrez, alcalde de Brunete, y Daniel P\u00e9rez, alcalde de Galapagar. Enrique Ruiz Escudero, consejero de Sanidad, acompa- \u00f1ado por Fernando Prados, viceconsejero de Humaniza -2017-18 Relaciones InstitucionalesMemoria UFV237 236jefe de Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica del Hospital Puerta de Hierro y presidente del GECP (Grupo Espa\u00f1ol de C\u00e1n - cer de Pulm\u00f3n). Archivo Fotogr\u00e1fico Anual Este departamento ilustra cada una de las informacio - nes que emite y apoya al resto a trav\u00e9s de su cobertura fotogr\u00e1fica: La informaci\u00f3n visual incrementa el inter\u00e9s de los re - ceptores de una manera muy notable, por ello, desde este departamento y con el objetivo de ilustrar la infor - maci\u00f3n que emite a diario, se cubren todas las activida- des que se llevan a cabo en el campus. El archivo fotogr\u00e1fico anual de la Universidad est\u00e1 al servicio de la Comunidad Universitaria hasta que pasa al archivo general. Otros proyectos El Departamento de Comunicaci\u00f3n y Relaciones Ex - ternas de la UFV, adem\u00e1s de dar apoyo a otros departa- mentos en los temas de comunicaci\u00f3n interna, externa y fotografiar y organizar los programas y acciones men- cionadas, tambi\u00e9n organiza sus propios proyectos, tanto dentro como fuera del campus: Apoyo a la entrega anual de los Premios Misi\u00f3n a la Familia de la revista Misi\u00f3n Con estos premios, que fueron entregados el mes de octubre en la UFV, Misi\u00f3n, la revista gratuita m\u00e1s le\u00edda por las familias cat\u00f3licas de Espa\u00f1a, quiso reivindicar a la familia como motor de pol\u00edticas empresariales, econ\u00f3 - micas, sociales y culturales y reconocer el testimonio de quienes, con su vida, muestran que la familia es un valor digno de custodiar, promover y proteger. En esta s\u00e9ptima edici\u00f3n de los Premios Misi\u00f3n a la Fami - lia fueron tambi\u00e9n galardonados ABC Familia en la catego - r\u00eda de Comunicaci\u00f3n; Ilunion, en la categor\u00eda de Empresa; la Fundaci\u00f3n J\u00e9reme Lejeune en la categor\u00eda de Instituci\u00f3n; y la familia Cabrera Guti\u00e9rrez, conocida en las redes como \u00abFamilia Pompas\u00bb, en la categor\u00eda de Familia. Elaboraci\u00f3n de la Memoria acad\u00e9mica anual Se elabora con la coordinaci\u00f3n de la Secretar\u00eda General.Proyectos de integraci\u00f3n: fortaleciendo la Comunidad Universitaria Con el fin de seguir cuidando el sentimiento de per - tenencia y que el esp\u00edritu inicial de la Universidad no se pierda debido a su crecimiento, desde este departamen - to se organizan distintas actividades que contribuyen a este objetivo. Desayuno de bienvenida con el rector organizado junto a la Direcci\u00f3n de Desarrollo de Personas. De forma trimestral, se organiza un desayuno en el que el rector da la bienvenida y trasmite el proyecto edu- cativo de la Universidad de manera personal a las nuevas incorporaciones. Desayunos en familia, una iniciativa que tiene como objetivos seguir trabajando por la integra- ci\u00f3n de sus miembros y que el esp\u00edritu inicial de la Universidad no se pierda. Los Desayunos en familia se han convertido en nuevos lugares de encuentro y di\u00e1logo que permiten mantener los lazos de familia. Adem\u00e1s, cada desayuno se celebra en un lugar em - blem\u00e1tico de la Universidad. Durante este curso, los m\u00e1s de 80 participantes en esta iniciativa han compartido un desayuno con Jaime Mart\u00ednez Cort\u00e1zar, director del Departamento de Orientaci\u00f3n e Informaci\u00f3n Universitaria, Tom\u00e1s Alfaro, profesor del \u00c1rea de Empresa, \u00c1lvaro Garc\u00eda Tejedor, director del Centro de Innovaci\u00f3n Experi- mental del Conocimiento, Jos\u00e9 Manuel Garc\u00eda Ra- mos, catedr\u00e1tico de la Universidad Complutense de Madrid, Susana Alonso, directora del Instituto de Desarrollo Directivo Integral, y Pablo Aledo, director de la Fundaci\u00f3n Altius. http://comunicacioninstitu- cional.ufv.es/la-ufv-celebra-los-desayunos-en-fami- lia-para-trabajar-por-la-integracion-en-la-universi- dad/. D\u00edas Saludables. Con el objetivo de promover la buena salud en la UFV, se organiz\u00f3 un ciclo de con - ferencias para sus trabajadores que con el t\u00edtulo de \u00abD\u00edas Saludables\u00bb. Cada mes abord\u00f3 un aspecto di - ferente: nutrici\u00f3n, diet\u00e9tica, h\u00e1bitos, etc. Manjula Ba- lakrishnan imparti\u00f3 poder m\u00e1gico especias\u00bb, Bego\u00f1a Slocker imparti\u00f3 el taller \u00abC\u00f3mo conocerte a ti mismo a trav\u00e9s de la escritura\u00bb y Car - los P\u00e9rez Villalobos imparti\u00f3 la charla \u00abCuidemos nuestra piel del sol\u00bb. Proyectos de Navidad y verano El departamento organiz\u00f3 la Fiesta de Navidad a la que asistieron m\u00e1s de 600 personas, con cena, ac - tuaciones en directo y guarder\u00eda para los m\u00e1s pe - que\u00f1os. Se dise\u00f1\u00f3 la felicitaci\u00f3n de Navidad, junto a la artista Elisa de la Torre, y se realiz\u00f3 un v\u00eddeo de felicitaci\u00f3n con la colaboraci\u00f3n de m\u00e1s de 50 miembros de la Comunidad Universitaria. presidente C. B. Pozuelo, explic\u00f3 orgulloso que este a\u00f1o el club cumple 25 a\u00f1os, una gran parte de ellos con el patrocinio de la UFV: \u00abEsta colaboraci\u00f3n y ayuda mutua entre Universidad y club, que ya dura 10 a\u00f1os, supone un campo enorme de posibilidades de cola - boraci\u00f3n, en la que tenemos que seguir trabajando y ampliando\u00bb. Sof\u00eda Gaos, jugadora del C. B. Pozuelo-UFV y estudiante del Grado en Fisioterapia en la UFV, dio las gracias por el apoyo del club y de la UFV, sin los cuales no se habr\u00eda podido conseguir este \u00e9xito en la liga regional de Madrid. Todas las integrantes del equipo han demostrado ser un ejemplo de mujeres que compatibilizan sus estudios uni- versitarios o trabajos con su carrera deportiva. Tambi\u00e9n asisti\u00f3 al encuentro David Rodr\u00edguez Ca\u00f1as, concejal de Deportes del Ayuntamiento de Pozuelo de Alarc\u00f3n, que felicit\u00f3 a las deportistas: \u00abHab\u00e9is hecho una temporada incre\u00edble\u00bb y tambi\u00e9n al club y a la UFV por su gran trabajo conjunto ya que \u00abdeporte y educaci\u00f3n de - ben ir siempre de la mano\u00bb, ha se\u00f1alado. Por su parte, Daniel Sada, rector de la UFV, ha felicita - do tambi\u00e9n al equipo y ha destacado que \u00abcuando se hace algo con ilusi\u00f3n, trabajo y esfuerzo, uno se siente m\u00e1s orgulloso de conseguir ese reto\u00bb. Tambi\u00e9n ha expli - cado que la UFV colabora con este equipo porque \u00abte - nemos una gran responsabilidad con nuestro entorno y tambi\u00e9n con el deporte\u00bb y ha destacado que \u00abestos logros son posibles cuando hay muchas personas detr\u00e1s que se comprometen y trabajan unidas con un mismo objetivo\u00bb. La UFV en colaboraci\u00f3n con la Comunidad de Madrid aco - ge a estudiantes participantes en el programa 4.\u00ba ESO + Empresa Alumnos de los colegios Antavilla (Villanueva del Par - dillo), Bernadette (Aravaca), Caude (Majadahonda), Pure - za de Mar\u00eda (Madrid) y San Jaime (Majadahonda) partici - paron del 11 al 13 de abril en estas jornadas en las que conocieron la historia y el proyecto educativo de la Uni - versidad y visitaron \u00e1reas como la Oficina de Transmisi\u00f3n de Resultados de Investigaci\u00f3n (OTRI), los laboratorios de Biotecnolog\u00eda y los estudios de Radio y Televisi\u00f3n. Adem\u00e1s, recibieron charlas de expertos de la Universi - dad sobre c\u00f3mo elegir una carrera que responda a la vo - caci\u00f3n de cada uno, la relaci\u00f3n que existe entre el uso de redes sociales y la b\u00fasqueda de empleo o c\u00f3mo preparar una entrevista de trabajo. Tambi\u00e9n pudieron conocer otros espacios de la UFV como el Centro de Simulaci\u00f3n Cl\u00ednica Avanzada, el Centro Deportivo o la Escuela de Alta Cocina Le Cordon Bleu. Por \u00faltimo, y seg\u00fan sus intereses, participaron en talle - res como el del Grado en Criminolog\u00eda o el de la Facultad de Ciencias de la Salud para conocer en vivo c\u00f3mo es una clase universitaria. La UFV, comprometida con el entorno, lleva 13 a\u00f1os colaborando con este programa.IX Concurso de Tapas de Majadahonda Con el objetivo de promocionar la hosteler\u00eda de Maja - dahonda y fomentar la participaci\u00f3n ciudadana, el Ayun - tamiento de Majadahonda celebr\u00f3 este concurso en el que el Grado en Gastronom\u00eda y la escuela Le Cordon Bleu participaron como jurado. I Encuentro Intergeneracional del Talento Senior/Junior Alumnos de la Universidad acudieron a esta iniciati- va, que se organiz\u00f3 junto con el Ayuntamiento de Ma- jadahonda, en la que analizaron, junto a profesionales senior, la situaci\u00f3n de acceso al mercado laboral y pro - fesional tanto de los j\u00f3venes como de los trabajadores de m\u00e1s edad. Patrocinio de la carrera popular anual de Pozuelo Un a\u00f1o m\u00e1s, la Universidad proporcion\u00f3 servicio de fisioterapia para los corredores y sus familias. La UFV es - tuvo presente en la sexta edici\u00f3n de esta carrera popular, en la que participaron cerca de 1400 corredores. Adem\u00e1s de las actividades deportivas, l\u00fadicas y musicales en la zona de salida, los corredores dispusieron de los servicios de asistencia de los alumnos y profesores del Grado en Fisioterapia de la UFV. La entrega de trofeos cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de la alcaldesa, Susana P\u00e9rez Quislant, y el concejal de Deportes, David Rodr\u00edguez. Patrocinio de la V Carrera Solidaria Club de Campo Villa de Madrid La UFV apoya un a\u00f1o m\u00e1s esta carrera, cuya V edici\u00f3n recaud\u00f3 fondos para la asociaci\u00f3n Antares y su proyec - to de cultura inclusiva para personas con discapacidad intelectual. Cerca de 400 inscritos, entre adultos y ni\u00f1os, pudieron ser asistidos gracias al equipo de fisioterapeu- tas del Grado en Fisioterapia de la UFV. Estuvo presente Pablo Terr\u00f3n, director del Grado en Fisioterapia, y el pro - fesor Alejandro Leal. La UFV apoy\u00f3 la II Carrera Solidaria Corremos TO2 La II Carrera Solidaria Corremos TO2 se organiza por por el Hospital Universitario Puerta de Hierro de Maja- dahonda. Todos sus fondos se destinan al equipo de in- vestigaci\u00f3n liderado por el Dr. Mariano Provencio Pulla, 2017-18 \u00c1rea de Relaciones InstitucionalesMemoria UFV239 238los recursos suficientes para desarrollar y potenciar su empleabilidad, desde su autoconocimiento y el conoci- miento de la demanda del mercado, para poder acceder a las posiciones m\u00e1s adecuadas para cada uno de ellos y ser motor de cambio y de transformaci\u00f3n de la sociedad. Pr\u00e1cticas en empresas En el \u00e1rea de pr\u00e1cticas del Departamento, se facilita a todos los alumnos ofertas de pr\u00e1cticas en empresas e instituciones de diversos sectores y \u00e1reas de actividad, para que participen en los procesos de selecci\u00f3n. La rea- lizaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas comienza por la b\u00fasqueda de las mismas. Este proceso ya es un entrenamiento y forma parte de la formaci\u00f3n a los alumnos para incorporarse con \u00e9xito al mercado laboral. A\u00f1o tras a\u00f1o, es mayor el n\u00famero de alumnos que hace pr\u00e1cticas a lo largo del curso acad\u00e9mico, pues no se limitan a realizar pr\u00e1cticas curriculares, es decir, aquellas que est\u00e1n previstas en sus planes de estudios, sino que hacen tambi\u00e9n pr\u00e1cticas extracurriculares para poder conocer distintas \u00e1reas de una empresa y, en definitiva, encontrar su vocaci\u00f3n profesional, ya que a pesar de una misma formaci\u00f3n, igual de exigente para todos, los perfi - les de cada persona no son siempre coincidentes, ni tam- poco el tipo de organizaciones en las que unos y otros encuentran su molde perfecto. Pr\u00e1cticas internas UFV Cada a\u00f1o, unos 250 alumnos realizan pr\u00e1cticas en dis - tintos departamentos de la propia Universidad. As\u00ed, no solo en las aulas se forma a los alumnos, sino que tam- bi\u00e9n la Universidad se compromete con la formaci\u00f3n pr\u00e1ctica de estos permiti\u00e9ndoles desarrollar su potencial y los conocimientos t\u00e9cnicos y te\u00f3ricos que han aprendi - do en las clases. El \u00e1rea de pr\u00e1cticas del departamento de Pr\u00e1cticas y Empleo gestiona este programa, que abarca desde la elaboraci\u00f3n del mapa de plazas en el Campus y la Convocatoria dirigida a los alumnos, hasta la formaliza- ci\u00f3n y gesti\u00f3n del proceso de selecci\u00f3n. Con el prop\u00f3sito de crear cultura, un a\u00f1o m\u00e1s se ha convocado a todos los tutores de pr\u00e1cticas en los distin - tos departamentos de la Universidad para informarles y asesorarles sobre los compromisos que adquieren en la formaci\u00f3n pr\u00e1ctica de los alumnos, as\u00ed como sobre las mejoras que hemos introducido en el proceso de gesti\u00f3n. Este a\u00f1o, hemos tenido la oportunidad de ayudar a 20 alumnos con necesidades econ\u00f3micas, d\u00e1ndoles la opor - tunidad de disfrutar de una de estas plazas de pr\u00e1cticas durante el curso. Programa \u00abEstudia y Trabaja\u00bb En colaboraci\u00f3n con distintas empresas se ofrece el programa \u00abEstudia y trabaja\u00bb, que tiene como objetivo ofrecer una experiencia laboral formal a j\u00f3venes estu- diantes de forma que mientras estudian puedan obtener unos ingresos extra y a la vez desarrollar competencias transversales que a futuro les permitir\u00e1n desempe\u00f1ar - se en el mercado de trabajo. Este a\u00f1o 228 alumnos han mostrado inter\u00e9s por esta iniciativa. Becas Santander Crue Cepyme Durante varios a\u00f1os consecutivos, el Banco Santander ha convocado las Becas Banco Santander CRUE-CEPYME. La gesti\u00f3n de este programa implica el establecimien - to de un procedimiento, la difusi\u00f3n de la convocatoria entre los alumnos, el asesoramiento y difusi\u00f3n de las pla - zas entre las PYMES y la gesti\u00f3n de los procesos y asig- naci\u00f3n de las plazas. Todo esto se lleva a cabo desde el Departamento de Pr\u00e1cticas y Empleo. \u00c1rea de empleo Desde el \u00e1rea de empleo se acompa\u00f1a al alumni a lo largo de los primeros a\u00f1os de su carrera profesional ofreci\u00e9ndole una atenci\u00f3n personalizada y ayud\u00e1ndole a descubrir su vocaci\u00f3n profesional. Para ello se realiza un asesoramiento personal y se le aportan las herramientas que le ayudar\u00e1n en su desarro - llo profesional haci\u00e9ndole m\u00e1s empleable: elaboraci\u00f3n del curr\u00edculum, simulacros de entrevistas de trabajo, orientaci\u00f3n sobre los distintos procesos de selecci\u00f3n, desarrollo de plan de carrera, gesti\u00f3n de marca personal. Se cuenta con una bolsa de empleo a trav\u00e9s de la cual se publican y gestionan las ofertas facilit\u00e1ndole a la em - presa el acceso al talento que est\u00e1 buscando incorporar a su organizaci\u00f3n, y se presta apoyo al alumni para encon- trar las ofertas que m\u00e1s se adec\u00faan a su perfil. Observatorio de empleo UFV El Observatorio de empleo nace como un proyecto estrat\u00e9gico dentro del Departamento de Pr\u00e1cticas y Em - pleo, con el objeto principal de contar con un centro de recogida de datos sobre las caracter\u00edsticas m\u00e1s notables de la inserci\u00f3n laboral de nuestros titulados universitarios y, as\u00ed, facilitar a la Comunidad Universitaria informaci\u00f3n actualizada, fiable y \u00fatil para la toma de decisiones. Se ha lanzado el primer informe de egresados de la Promoci\u00f3n 15/16 del que se pueden destacar los siguien- tes datos:Colaboraci\u00f3n con el Concurso de Nacimientos orga- nizado por el Departamento de Pastoral. Tambi\u00e9n organiz\u00f3 la Fiesta de Verano, a la que fue - ron invitados todos los miembros de la Comunidad Educativa y sus familias para celebrar el fin de curso con m\u00e1s de mil personas. El Departamento de Comunicaci\u00f3n y Relaciones Externas en datos (para elaborar gr\u00e1ficas): Se han enviado m\u00e1s de 80 newsletters a lo largo de curso a personal de administraci\u00f3n y servicios, pro - fesores y alumnos. Se han cubierto cerca de 300 eventos, como firmas institucionales, acuerdos, actividades, etc. N\u00famero de noticias publicadas en prensa escrita y on line: 10 500 (sin contar radio y televisi\u00f3n). Notas de prensa enviadas: 92. Solicitudes de medios: 91. Noticias del d\u00eda: 172. Noticias publicadas en la web de Comunicaci\u00f3n Institucional: 675. Forman el equipo de Comunicaci\u00f3n y Relaciones Ex - ternas: Macarena Botella: directora de Comunicaci\u00f3n y Re - laciones Externas Ana Arenas: jefa de Prensa Javier Jim\u00e9nez: t\u00e9cnico Multimedia I\u00f1igo Urqu\u00eda: t\u00e9cnico Multimedia Elena Gracia: asistente de direcci\u00f3n Lourdes Redondo: becaria y estudiante del Grado en Dise\u00f1o Blanca de la Vega: becaria y estudiante del Grado en Psicolog\u00eda Carolina Conde: alumna de CETYS en pr\u00e1cticasDESARROLLO INSTITUCIONAL El \u00e1rea de Desarrollo Institucional vela por el incre - mento de la notoriedad, reputaci\u00f3n e imagen de la Ins- tituci\u00f3n, dise\u00f1ando, proyectando e implementando, en coordinaci\u00f3n y transversalidad con el resto de las \u00e1reas, aquellos desarrollos generadores de valor para la Univer - sidad en su conjunto, que la orienten a la consecuci\u00f3n de su misi\u00f3n de excelencia centrada en la persona. Entre sus objetivos est\u00e1n: Benchmarking de servicios. Dar apoyo a las diferentes \u00e1reas en la implantaci\u00f3n de nuevos proyectos: a) An\u00e1lisis de viabilidad. b) Necesidades en infraestructuras. c) Prospecci\u00f3n de empresas y an\u00e1lisis de la compe - tencia. Apoyar a las diferentes \u00e1reas en los procesos de los concursos de proveedores. An\u00e1lisis y desarrollo de mejora de los aprovecha - mientos actuales y de la experiencia del usuario. B\u00fasqueda de necesidades que aporten valor a la Co - munidad Universitaria. Potenciar la captaci\u00f3n de fondos tanto p\u00fablicos como privados, destinados a la creaci\u00f3n de nuevas v\u00edas de financiaci\u00f3n que contribuyan a la excelen- cia, competitividad, investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n de la Instituci\u00f3n. Con esta finalidad, se est\u00e1 implemen - tando un plan de acci\u00f3n que permita potenciar la captaci\u00f3n de dichos fondos. PR\u00c1CTICAS Y EMPLEO En el Departamento de Pr\u00e1cticas y Empleo se acom- pa\u00f1a al alumno durante y tras su paso por la Universi - dad Francisco de Vitoria, brind\u00e1ndole y garantiz\u00e1ndole Departamento de Comunicaci\u00f3n y Relaciones Externas 2017-18 \u00c1rea de Relaciones InstitucionalesMemoria UFV241 240Visita institucional por parte del departamento Orientamento & Placement de la Universit\u00e0 Europea di Roma. Mayo 2018. Visita institucional por parte de Tinke Swart, Team Leader European Studies de The Hague University of Applied Sciences (THUAS). Mayo 2018. XVII Jornadas de Servicios Universitarios de Empleo promovidas por la CRUE y organizadas en la sede del Campus de la Universidad de Valencia. Junio 2018.Difusi\u00f3n de programas y convocatorias para Alumnos y Alumni Con el objeto de que tanto el alumno como el an - tiguo alumno tengan acceso a distintos programas de pr\u00e1cticas y empleo de \u00e1mbito nacional e inter - nacional, desde el Departamento se hace eco de los mismos, difundi\u00e9ndolos y, en ocasiones, participando en su organizaci\u00f3n. Entre otros muchos destacan los siguientes: Nombre Empresa \u00abInvestors Day\u00bb Red de Inversores y Merrill Lynch Spain Corporate Presentation Bank of America Merrill Lynch BCG Women's Boot Camp Spain The Boston Consulting Group Becas Avenir Empresa Avenir Becas de Excelencia Deloitte Deloitte Becas de Iniciaci\u00f3n Profesional, convocatoria 2018 - ICAM ICAM Becas Empieza en Red 2017: Banca Comercial Santander Becas Hewlett Packard Enterprise Integra Diversity (impres- cindible tener grado de discapacidad)ManpowerGroup Becas ICEX de Internacionalizaci\u00f3n Empresarial ICEX Campa\u00f1a de Captaci\u00f3n de Talento ONTIER Certamen J\u00f3venes Dise\u00f1adores Comunidad de Madrid. ANDE ANDE Claves para que un inversor invierta en tu empresa Red de Inversores UFV - Centro de Emprendimiento \u00a1Construyendo Talento! Programa Nacional de Pr\u00e1cticas Profesionales de AUCHANUniversia - AUCHAN Consultant Experience0 Day BSCM Escuela de Negocios Convocatoria Imagina Madrid Imagina Madrid Convocatoria Pascual Startup 2018 IBM y Pascual Curso de Mejora de la Empleabilidad FUE Deloitte. Global Intership Program Deloitte DiTalent Grupo Dia EF. Au pair en USA EF El futuro de las TIC (seeds for the future) HUAWEI Pr\u00e1cticas Erasmus Programa Erasmus European Digital Talent Summit - FEED V Encuentro del Talento DigitalFEED V Women Who Trade Madrid J. P . Morgan J. P . Morgan EY Elevator Pitch EY0 Factor\u00eda de Talento ADECCO ADECCO Feria Virtual de Empleo y Pr\u00e1cticas de Universidades Madri- le\u00f1as (UNISMAD).Universia First Experience Viesgo ViesgoMuestra: 634 egresados. \u00cdndice de participaci\u00f3n: 71,6 % principalmente gra - cias al refuerzo telef\u00f3nico. Tasa de empleabilidad: 94 %. Contin\u00faan estudiando: 16,51 %. \u00c1rea de orientaci\u00f3n laboral Desde el \u00e1rea de Orientaci\u00f3n del Departamento de Pr\u00e1cticas y Empleo se han impartido diferentes talleres de formaci\u00f3n para la empleabilidad. El contenido se divi - de en \u00abC\u00f3mo preparar tu CV\u00bb y \u00abC\u00f3mo superar con \u00e9xito una entrevista de selecci\u00f3n\u00bb. Se han realizado 6 talleres a lo largo de todo el curso, dirigidos a todas las titulaciones de manera transversal, que dan la posibilidad de obtener cr\u00e9ditos para actividades formativas complementarias. De manera espec\u00edfica, se trabaja con los grados para atender sus necesidades y, seg\u00fan el diagn\u00f3stico, se plan - tean acciones concretas. En esta l\u00ednea, se han desarrolla - do los siguientes talleres: \u00abLas agencias: organizaci\u00f3n, relaci\u00f3n anuncian- te-agencia y casos de \u00e9xito\u00bb. Grado en Publicidad, impartido por C\u00e9sar Vacciano, CEO de Scoppen (oc - tubre 2017). \u00abEl papel del ingeniero en la consultor\u00eda. Grado en Ingenier\u00eda Inform\u00e1tica, impartido por PwC (febrero 2018). \u00abSalidas profesionales\u00bb. Grado de Criminolog\u00eda, im - partido por Universia (marzo 2018). Relaci\u00f3n con empresas Para el Departamento de Pr\u00e1cticas y Empleo de la UFV es fundamental estar en constante contacto con las prin- cipales empresas representativas de los diferentes sec - tores y que pueden ofrecer oportunidades de pr\u00e1cticas y empleo para los alumnos y antiguos alumnos. Por eso, se lleva a cabo una labor de fidelizaci\u00f3n mediante la cele - braci\u00f3n de encuentros con los responsables de los depar - tamentos de RR. HH. de las mismas para estar al tanto de sus necesidades, conocer los perfiles m\u00e1s demandados y recibir feedback de las colaboraciones de nuestros alum- nos en las mismas. Es fundamental tambi\u00e9n la labor que realiza el Depar - tamento de Pr\u00e1cticas y Empleo asesorando a las empre - sas en todos los aspectos concernientes a la realizaci\u00f3n de pr\u00e1cticas de los alumnos, as\u00ed como en la gesti\u00f3n de los procesos de selecci\u00f3n y los perfiles de nuestros egre - sados desde la Bolsa de Empleo. Debido a la trayectoria del Departamento, las relaciones establecidas con nu- merosas empresas propicia que estas cuenten con los titulados de la UFV para considerarlos como candidatos id\u00f3neos a incorporar en sus procesos de selecci\u00f3n. A lo largo de este curso acad\u00e9mico se han mantenido, entre otros, encuentros con las siguientes empresas: Accenture Allen & OveryAquinas American School Architect Us Avansis Ayuela Jim\u00e9nez Abogados Carvajal & Corsini Abogados Club De Campo Villa De Madrid Club Voleibol Colmenarejo Colegio Sagrado Coraz\u00f3n Education First Empieza Por Educar Entreprise Holding Espa\u00f1a Se Mueve Europa Press Franc Espagne Education Fundaci\u00f3n Altius Fundaci\u00f3n Recover Ges Next Grupo Farmac\u00e9utico Grupo LC Grupo RPG Human Age Institute Keywords Sutudios Lindorff Espa\u00f1a Linklaters N\u00facleo Abogados Olympic Channel Paloma Oca\u00f1a (Head Hunter Publicidad) Primark Pwc Scopenn Valeo Holding Spain Presencia institucionaly acciones de empleabilidad del departamento de pr\u00e1cticas y empleo A lo largo del curso acad\u00e9mico se ha colaborado y par - ticipado en diferentes encuentros como: Organizaci\u00f3n de la semana de \u00abEncuentros UFV\u00bb con profesionales de distintos sectores para los alumnos de 5.\u00ba del Doble Grado en Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas y Derecho como parte del programa del Integral Leadership Program. Sep - tiembre 2017. Asistencia al desayuno organizado por el Institu- to de Ingenier\u00eda del Conocimiento (IIC) sobre HR Analytics: \u00abIdentificaci\u00f3n del talento potencial ba - sado en datos\u00bb. Noviembre 2017. Participaci\u00f3n en la VI edici\u00f3n del programa \u00abJum - ping Talent\u00bb promovido por Universia, siendo sede del evento final donde candidatos y empresas de - muestran sus habilidades de cara a conseguir una oportunidad profesional. Nuestra directora, Marta Montojo, fue miembro del jurado. 22 de marzo 2018. Asistencia al Encuentro GAN \u00abHabilidades digitales para el empleo\u00bb organizado por Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica y Global Apprenticeship Network (GAN). Mayo 2018.2017-18 \u00c1rea de Relaciones InstitucionalesMemoria UFV243 242PADRES UFV La Comunidad Educativa UFV entiende que la Univer - sidad debe ser punto de encuentro con la sociedad, con la que comparte proyectos e inquietudes y que son los padres, las familias de nuestros alumnos, el entorno m\u00e1s cercano que queremos que pase a formar parte activa de esta Comunidad. Por eso, hace ya 10 a\u00f1os, se puso en marcha Padres UFV con el objetivo de organizar actividades espec\u00edficas, culturales y de formaci\u00f3n, dise\u00f1adas de forma especial para ellos y permitirles, adem\u00e1s, participar de otras que se organizan en la UFV y que tambi\u00e9n pueden ser de su inter\u00e9s. Este curso, Padres UFV ha realizado actividades como seminarios y conferencias de arte, conferencias, reflexio - nes, charlas sobre temas de actualidad, peregrinaciones y actividades de ocio. Todas ellas pueden consultarse en el cap\u00edtulo \u00abVida Universitaria\u00bb. Conferencias de actualidad e inter\u00e9s cultural: Cambios en los paradigmas de seguridad (F. Portero) La cuesti\u00f3n catalana (F. Portero) El valor diferencial UFV (M. Ortega) Literatura contempor\u00e1nea: El reino de Celama (V. Lozano) Entrevista a Luis Mateo D\u00edez (RAE) Familia, lugar de sanaci\u00f3n emocional I y II (Xose M. Dom\u00ednguez Prieto) Inteligencia artificial (V. G.\u00aa Pla) Francisco de Vitoria, un maestro universitario (J. G\u00f3mez) Desaf\u00edos de la familia del s. XXI (I. G.\u00aa Juli\u00e1) Smart cities, Smart phones, Smart homes (F. Samar\u00e1n) Los or\u00edgenes y recursos del humor (E. Gallud) Presentaciones de los libros: El retorno de occidente de J. M. Medina El largo y tortuoso camino de Tom\u00e1s Alfaro De lo que no se puede hablar de \u00c1ngel Barahona Reflexiones Reflexi\u00f3n de Navidad Cenizas en familia Reflexi\u00f3n de PascuaActividades de ocio: Clase/Demostraci\u00f3n Le Cordon Bleu de cocina francesa Cinef\u00f3rum Coraz\u00f3n de Le\u00f3n Cinef\u00f3rum La La Land Cata de vinos Actividades de arte: Picasso Lautrec (V. Deb\u00edais) Seminario \u00abLa abstracci\u00f3n antes de lo abstracto\u00bb (3 sesiones) V. Debiais Seminario \u00abAntoni Gaud\u00ed\u00bb (2 sesiones) J. Latorre Peregrinaciones: Camino Lebaniego y peregrinaci\u00f3n a Covadonga (A\u00f1o Jubilar) Tierra Santa ALUMNI UFV El curso 2017/2018 ha supuesto un crecimiento expo - nencial para Alumni UFV gracias a la apuesta que desde la Universidad se ha hecho por el proyecto. Con el foco puesto en la misi\u00f3n de Alumni: \u00abHacer que se cumpla la misi\u00f3n de la UFV en la vida y la profesi\u00f3n de nuestros egresados\u00bb, durante el curso 2017/2018 Alumni UFV se ha consolidado como referencia para los egresados de grado, licenciatura y diplomatura que han pasado por nuestras aulas desde 1993. Para ello, se han organizado diferentes actividades e iniciativas. Algunas acciones se han encaminado hacia al desarrollo profesional y perso - nal de nuestros antiguos alumnos, otras a generar sentido de pertenencia y otras a la colaboraci\u00f3n con los grados. El equipo de Alumni est\u00e1 compuesto por las siguientes personas: Director: Gonzalo Barriga Coordinadora: Macarena Rodr\u00edguez Responsable de Comunicaci\u00f3n y Eventos: Mar\u00eda Faci Responsable del Servicio de Atenci\u00f3n al Antiguo Alumno: Alejandra Coca Se ha puesto en marcha el Alumni Center, situado en el m\u00f3dulo 1 del Edificio Central, para atender a los an- tiguos alumnos que visitan el campus. Adem\u00e1s, se han consolidado acciones que ya se ven\u00edan realizando, como FUTURE K de Kyocera Kyocera GENERATION M - Revenue Management Meli\u00e1 I HACKATHON MIDE. 7, 8, 9 de marzo 2018 Ferrovial Servicios Espa\u00f1a (en colaboraci\u00f3n con IBM y Pascual) InCharge-Grupo Opel Grupo Opel J. P . Morgan invites you to attend Madrid Dinners J. P . Morgan JOB + J-1 Sponsor Merco Talento Universitario Merco New Generation Program Lindorff Oportunidades en la UE Uni\u00f3n Europea Posibilidades de pr\u00e1cticas en instituciones, organismos y agencias de la UE. Bolet\u00edn informativo n.\u00ba 32 1 de febrero de 2018.Representaci\u00f3n Permanente de Espa\u00f1a ante la Uni\u00f3n Eu- ropea \u00e9tudier en France! Francia en Espa\u00f1a Programa de becas ICEX ICEX Programa Digital Challenge - Cepsa CEPSA Programa HP (selecci\u00f3n y desarrollo de talento joven en EuropaHP Programa Recruiting Erasmus 2018 Recruiting Erasmus Racing Drone Challenge Fundaci\u00f3n Universidad Empresa y Empresa Tecnol\u00f3gica Huawei RACING DRONE CHALLENGE Fundaci\u00f3n Universidad Empresa y Huawei Recruiting Day de The Boston Consulting Group The Boston Consulting Group Talentum Telef\u00f3nica Telef\u00f3nica Trainee Program - Grow in Ricoh Ricoh Voluntarios N\u00e1rtex N\u00e1rtex Women Leading Digital Accenture El departamento en cifras Curso 2017/2018 Convenios activos 1618 1978 2365 Ofertas de pr\u00e1cticas 1862 1689 1951 Difusi\u00f3n de programas de pr\u00e1cticas48 21 61 Plazas cubiertas 883 897 974 Ofertas empleo 1159 998 1070 Difusi\u00f3n programas empleo 77 31 (desde que tenemos nuevo portal)19 2017-18 \u00c1rea de Relaciones InstitucionalesMemoria UFV245 244la captaci\u00f3n de egresados del \u00faltimo curso, gracias a la cual se ha conseguido que se den de alta 895 alumnos que finalizaron sus estudios. Uno de los factores de \u00e9xito m\u00e1s importantes ha sido el trabajo conjunto con las carreras y, de forma especial, con el responsable de antiguos alumnos de cada una de ellas, que ejerce de enlace entre estas y Alumni. Durante este curso, se ha continuado con la estrategia de comunicaci\u00f3n que ha tenido como vectores principa - les una nueva web m\u00e1s visual, con secciones m\u00e1s claras y adaptadas. Adem\u00e1s, se han compartido noticias y en- trevistas a trav\u00e9s de las redes sociales y las newsletters te- m\u00e1ticas por carreras. La idea es que las newsletters sean las herramientas principales de comunicaci\u00f3n de Alumni con sus egresados junto con las redes sociales. Las newsletters corresponden a las siguientes \u00e1reas: ADE Arquitectura BBAA y Dise\u00f1o Biotecnolog\u00eda Derecho y Programa Excellens Enfermer\u00eda Fisioterapia Inform\u00e1tica Medicina Periodismo y Comunicaci\u00f3n Audiovisual Psicolog\u00eda Publicidad Magisterio CAFYD En colaboraci\u00f3n con el Departamento de Comunica - ci\u00f3n y Relaciones Externas, se ha seguido con la secci\u00f3n en la Comunicaci\u00f3n Interna llamada \u00abAlumni News\u00bb, gra- cias a la cual se difunde cada semana una noticia relacio - nada con Alumni. Otro de los proyectos que se han llevado a cabo este curso han sido el \u00abProyecto Lonas\u00bb, con el objetivo de poner en valor a los antiguos alumnos. Para ello se ha fo - tografiado a 57 antiguos alumnos repartidos en 10 lonas que se han distribuido a lo largo del Paseo Mar\u00edtimo del Campus. Adem\u00e1s, en colaboraci\u00f3n con Democres\u00eda, se han or - ganizado diferentes encuentros Alumni by Democres\u00eda con personalidades destacadas del mundo del cine, el periodismo, etc. As\u00ed, visitaron nuestro campus el perio - dista Jorge Bustos (https://vimeo.com/278233872) y di- rector de teatro y dramaturgo Albert Boadella (https:// vimeo.com/272726671). Este verano, por primera vez, se han organizado las Mi - siones T\u00e1nger 2018 en la que 12 antiguos alumnos han viajado a esta ciudad en el mes de agosto capitaneados por dos alumni y un formador. Se ha felicitado personalmente en su cumplea\u00f1os a cada uno de los m\u00e1s de 130 antiguos alumnos que for - man parte de la comunidad PAS /PROF UFV, a los que se ha entregado un regalo (cargador de m\u00f3vil port\u00e1til con el logo de Alumni). Otras actividades organizadas durante el curso pue - den consultarse en el 2017-18 Secretar\u00eda GeneralMemoria UFVSecretar\u00eda General SERVICIO DE ARCHIVO El Servicio de Archivo de la Universidad Francisco de Vitoria tiene como finalidad principal dar apoyo a la administraci\u00f3n, servicios e investigaci\u00f3n universitaria a trav\u00e9s de la gesti\u00f3n de su patrimonio documental con aquellos documentos producidos, reunidos o recibidos en el ejercicio de sus funciones. Cumple as\u00ed con la obligaci\u00f3n de conservar los docu- mentos originales con car\u00e1cter legal por razones admi- nistrativas, y cubre la necesidad, por razones hist\u00f3ricas, de preservar el fondo documental en el Archivo UFV para asegurar el conocimiento de cualquier actividad, pasada o presente, de la UFV. Asume, adem\u00e1s, las tareas de difusi\u00f3n de este patrimo - nio y de la formaci\u00f3n de sus usuarios. A lo largo del curso 2017/2018, el Servicio de Archivo ha atendido m\u00e1s de 3230 consultas y pr\u00e9stamos realiza - dos sobre su fondo e incorporado al mismo m\u00e1s de 9500 registros de archivo. El volumen de documentos digitales en el sistema de gesti\u00f3n de archivo alcanza, actualmente, los 46 100. Las principales tareas realizadas a lo largo de este curso acad\u00e9mico han sido: Puesta en marcha de un dep\u00f3sito documental de m\u00e1s de 400 metros de baldas. Instalaci\u00f3n f\u00edsica e incorporaci\u00f3n al fondo del Archi - vo General de las series documentales de expedien - tes de PAS y profesorado de la Direcci\u00f3n de Desarro - llo de Personas. Transferencia, instalaci\u00f3n f\u00edsica e incorporaci\u00f3n al fondo del Archivo General de las series documen- tales de expedientes de titulados y bajas CUFVi y bajas UFV. Digitalizaci\u00f3n, descripci\u00f3n, instalaci\u00f3n f\u00edsica e in- corporaci\u00f3n al sistema de gesti\u00f3n de archivo de los expedientes de alumnos del curso 2015/16. Tareas cotidianas de valoraci\u00f3n, identificaci\u00f3n, clasificaci\u00f3n, descripci\u00f3n e instalaci\u00f3n de la do - cumentaci\u00f3n generada por la Universidad en el ejercicio de sus funciones a lo largo del curso 2017/18. Continuaci\u00f3n de los trabajos de digitalizaci\u00f3n, des - cripci\u00f3n y reinstalaci\u00f3n del antiguo archivo principal de Secretar\u00eda General (V fase). Valoraci\u00f3n e incorporaci\u00f3n al Archivo general de la serie documental Verificaci\u00f3n de Titulaciones de Grado y Postgrado de la Direcci\u00f3n de Ordenaci\u00f3n Acad\u00e9mica. Trabajos de digitalizaci\u00f3n del archivo fotogr\u00e1fico hist\u00f3rico de IUVE.SERVICIO DE REGISTRO El Registro General UFV cumple tres a\u00f1os de funciona - miento en el curso 2017/18. Su principal funci\u00f3n es dejar constancia de todos aquellos documentos (solicitudes, escritos, comunicaciones, etc.) que son recibidos o en- viados por la Universidad Francisco de Vitoria al cumplir sus funciones. El sistema de registro de documentos en la Universidad es presencial y \u00fanico para todos los servicios y departamentos. El Servicio da cobertura a la mayor\u00eda de los departa- mentos y servicios administrativos y acad\u00e9micos de la Universidad. El aumento de su eficacia en la gesti\u00f3n de la documentaci\u00f3n y la ejecuci\u00f3n de los procesos es sig- nificativo a trav\u00e9s de sus cifras: m\u00e1s de 6600 entradas y salidas de documentos registradas durante el curso, lo que supone un aumento del 15 % respecto al per\u00edodo anterior. ASESOR\u00cdA JUR\u00cdDICA La Asesor\u00eda Jur\u00eddica de la Universidad tiene encomen - dado satisfacer las necesidades de asesoramiento legal de los diversos departamentos y \u00e1reas de la misma, con- tribuyendo a la construcci\u00f3n de una Comunidad Univer - sitaria que cumpla con la ley en su b\u00fasqueda del bien y la verdad. En este curso acad\u00e9mico, la Aseso r\u00eda Jur\u00eddica ha da- do soporte legal a 44 departamentos de la Universidad y tres sociedades de responsabilidad limitada de las que la Fundaci\u00f3n Universidad Francisco de Vitoria es socia. Hasta el 15 de junio de 2018 se atendieron 1011 solici - tudes de servicios jur\u00eddicos: Categor\u00edas de asuntos jur\u00eddicosN\u00famero total de solicitudes atendidas CONSULTAS 160 CONVENIOS/CONTRATOS 803 EXPEDIENTES 11 REVISI\u00d3N NORMAS INTERNAS 10 NOTAS JUR\u00cdDICAS/INFORMES 27 Total general 1011 Por otro lado, y para dar cumplimiento al Reglamento (UE) 2016/679 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 27 de abril de 2016, relativo a la protecci\u00f3n de las perso - nas f\u00edsicas en lo que respecta al tratamiento de datos per - sonales y a la libre circulaci\u00f3n de estos datos y por el que se deroga la Directiva 95/46/CE (Reglamento General de Protecci\u00f3n de Datos), Raquel S\u00e1nchez Rodr\u00edguez, asesora jur\u00eddica de la UFV, ha sido designada como Delegada de Protecci\u00f3n de Datos (DPD), asumiendo as\u00ed las funciones de asesoramiento y supervisi\u00f3n en esta materia. COLEGIO MAYOR FRANCISCO DE VITORIA El Colegio Mayor Francisco de Vitoria abri\u00f3 sus puertas en el a\u00f1o 2006 y este curso ha contado con 209 colegia- les en residencia completa. El Colegio Mayor ofrece a los alumnos de la UFV que no tienen su residencia habitual en Madrid la posibilidad de vivir una experiencia universi- taria en profundidad. La propuesta formativa se enmarca en unos excelentes servicios dentro del propio campus de la Universidad Francisco de Vitoria, que proporcionan un alojamiento de calidad con habitaciones individuales (diferenciadas en zona masculina y femenina), zonas co - munes de ocio y estudio, etc. El programa de formaci\u00f3n dise\u00f1ado para los colegiales tiene como objetivo formar una comunidad que estudia para llegar a servir a la sociedad, participa de las activi- dades propuestas y convive en el d\u00eda a d\u00eda m\u00e1s cotidia- no. Esta comunidad, por la que han pasado cerca de 900 colegiales de distintos cursos y grados, cuenta con un equipo de formadores que les acompa\u00f1a en mentor\u00edas y tutor\u00edas individuales, haciendo que la comunidad del Co - legio Mayor viva la experiencia universitaria desde todos los \u00e1mbitos e intereses posibles. El equipo directivo del Colegio Mayor Francisco de Vitoria durante el curso 2017/2018 estuvo formado por: Directora: Agustina Jutard Facio-Zeballos Subdirectores: Pilar Gabriel y Jos\u00e9 Carlos Villamuelas \u00c1lvarez Formadores: Tamara P\u00faa, Elena Hidalgo, Luc\u00eda Ga - rijo, \u00c1ngeles Cabido, Luis Moreno y Alan Regueiro. Profesor residente: David Garc\u00eda Administradora: Rosa L\u00f3pez P\u00e9rez Secretar\u00eda: Sonia Hern\u00e1ndez Chiloeches, Susana Gonz\u00e1lez Montealegre, Priscila Jim\u00e9nez Alcocer y Paloma M. Mecerreyes Acompa\u00f1amiento espiritual: Paulina N\u00fa\u00f1ez Jim\u00e9 - nez, P . Javier Oseguera L. C. y Rafael Gil Infraestructuras El edificio del Colegio Mayor, ubicado dentro del cam - pus de la UFV, cuenta con las instalaciones y los servicios necesarios para que los colegiales puedan aprovechar su tiempo al m\u00e1ximo: habitaciones individuales con cocina americana y ba\u00f1o con servicio de limpieza y cambio de ropa blanca semanal; internet wifi en todo el Colegio Mayor, tambi\u00e9n por cable en las habitaciones; comedor; servicio de cafeter\u00eda; salas de estar masculina y femenina con televisi\u00f3n; sala de inform\u00e1tica y de maquetas; salas de estudio; gimnasio masculino y femenino; lavander\u00eda masculina y femenina; oratorio, y reprograf\u00eda. Adem\u00e1s, pueden disfrutar del acceso a diferentes espacios y ser -vicios de la Universidad como el centro deportivo, can - chas al aire libre, biblioteca, hemeroteca, sal\u00f3n de actos y capilla. Comit\u00e9s colegiales Los comit\u00e9s del Colegio Mayor Francisco de Vitoria son grupos de colegiales que comparten un inter\u00e9s com\u00fan. Adem\u00e1s de proporcionar un espacio de formaci\u00f3n per - sonal dan un servicio a la comunidad colegial ofrecien- do actividades que enriquezcan la vida del Colegio Ma- yor y acudiendo a sus necesidades. Mediante los comit\u00e9s, los colegiales desarrollan competencias personales entre las que destacan el trabajo en equipo, el liderazgo y el compromiso con la comunidad colegial. Los comit\u00e9s de este curso han sido: Audiovisual-Frikit\u00e9 Baile Coro Debates Deportes Ikea-Ambientaci\u00f3n Teatro Voluntariado Comunidad de colegiales y formadores Los colegiales conviven con un equipo de formadores, un capell\u00e1n, personal administrativo y profesores. Cada colegial cuenta con un formador de referencia que le acompa\u00f1a en su vida universitaria. En las tutor\u00edas se promueve el compromiso del colegial con los estudios universitarios y la formaci\u00f3n integral a trav\u00e9s del conoci - miento personal. En esta l\u00ednea de acompa\u00f1amiento, los formadores de los colegiales de primero son tambi\u00e9n sus mentores. Las mentor\u00edas forman parte de la asignatura Habilidades y Competencias de la Persona que cursan todos los grados de la Universidad Francisco de Vitoria y que en el Colegio Mayor cuenta con un programa espec\u00edfico y ampliado. Todas las actividades pueden consultarse en el cap\u00edtu - lo \u00abVida Universitaria\u00bb. SECRETAR\u00cdA DE ALUMNOS Se han expedido y revisado 5830 certificaciones oficia- les (3435 certificados acad\u00e9micos y 2395 Certificaciones Supletorias al T\u00edtulo). Se ha revisado, gestionado y encargado la expedici\u00f3n de 2572 titulaciones (10 SET, 27 t\u00edtulos oficiales de diplo - matura/licenciatura, 760 t\u00edtulos oficiales de grado, 1608 t\u00edtulos oficiales de postgrado y 167 t\u00edtulos propios). Control de 9203 matr\u00edculas (4109 de nuevo ingreso y 5094 de antiguos) que se corresponden con los estudios de los 8383 matriculados en el curso (5889 en grado, 68 en doctorado y 2426 en m\u00e1ster), siendo nuevos 3853 alumnos (1723 de grado, 25 de doctorado y 2105 de m\u00e1s-251 250 2017-18 Secretar\u00eda GeneralMemoria UFVter) y 4530 antiguos (4166 de grado, 43 de doctorado y 321 de m\u00e1ster). De las 9203 matr\u00edculas, 8910 han sido automatr\u00edculas y 293 han sido matr\u00edculas hechas por las personas de Se - cretar\u00eda de Alumnos. Se ha dado respuesta a 1633 solicitudes de alumnos que se han presentado en el Servicio de Registro y que se han autorizado o denegado desde el VPOA, hacien- do 1153 modificaciones de matr\u00edcula autorizadas por el VPOA; de ellas, 1059 han sido dentro de los plazos y 94 fuera de plazo. Revisi\u00f3n de todos los informes/actas de reconoci - miento manual de asignaturas aprobado por el Comit\u00e9 de Convalidaci\u00f3n de la UFV, que se tramitan a trav\u00e9s del VPOA, para confirmar que estaban contemplados en los expedientes acad\u00e9micos de los alumnos y des - pu\u00e9s se han archivado en los expedientes correspon - dientes. Se han tramitado 135 solicitudes de alumnos que quer\u00edan adelantar su convocatoria de finalizaci\u00f3n de es - tudios. Hasta el momento de publicaci\u00f3n de esta memoria, se han hecho 74 rectificaciones de notas tras el cierre defi - nitivo de las actas oficiales de calificaci\u00f3n. Se ha aprobado la apertura de las actas de califica - ci\u00f3n oficiales en 2 de las 3 convocatorias de grado, 3 de las 3 convocatorias de postgrado (edici\u00f3n de mayo) y 1 de las 3 convocatorias de postgrado (edici\u00f3n de oc - tubre), tras comprobar que todo estaba correcto y se ha hecho el cierre definitivo de 1 de las 3 de grado, 3 de las 3 de postgrado-mayo y 1 de las 3 postgrado-oc - tubre. Se ha prestado atenci\u00f3n personal, telef\u00f3nica, por fax y correo (postal y electr\u00f3nico) a alumnos, familias y resto de miembros de la comunidad UFV en temas relaciona- dos con el expediente y la matr\u00edcula del alumno. Bloqueo y reactivaci\u00f3n los expedientes de alumnos tras causar baja en la Universidad o ser readmitidos. Se han gestionado 104 bloqueos y 36 reactivaciones. Se han completado, calificado, cerrado y validado los ficheros y las fichas de 21 Tesis Doctorales UFV en Teseo. Seguimiento y actualizaci\u00f3n de la p\u00e1gina web para que los alumnos est\u00e9n informados. Gesti\u00f3n de los datos acad\u00e9micos y personales de los alumnos en UXXI y en papel, una vez matriculados. Cus - todia los 8383 expedientes y documentos necesarios. Elaboraci\u00f3n de estad\u00edsticas/informes de alumnos: bajas, matr\u00edcula, titulados, rectificaciones de matr\u00edcula/ notas, etc. Gesti\u00f3n de los traslados de expediente, tanto de ori- gen como de destino, as\u00ed como las transferencias de asignaturas/cr\u00e9ditos que los alumnos traen de otras universidades. Hasta el momento de publicaci\u00f3n de esta memoria, se han registrado 1313 traslados de origen, 21 de destino y 155 transferencias.Responsables del SAM (Servicio de Asistencia a la Ma - triculaci\u00f3n) desde donde se han atendido 4343 inciden- cias/consultas de alumnos o de sus familias. Grabaci\u00f3n y revisi\u00f3n en sistema de las asignaturas que son transferibles y de las calificaciones de dichas asigna - turas de 129 alumnos que se han ido de intercambio. Los procesos y tareas del departamento se llevan a cabo garantizando la seguridad y su ajuste a la normativa legal universitaria y administrativa. Revisi\u00f3n de certificados de 3714 alumnos matricula - dos en \u00faltimos cursos. Supervisi\u00f3n del proceso de matr\u00edcula, revisi\u00f3n y valida- ci\u00f3n de 4109 matr\u00edculas de nuevo ingreso. Se ha dado seguimiento a 215 casos especiales (reac - tivaciones de baja, cambios de plan o carrera, volcados de expediente, etc.). DEFENSOR DEL UNIVERSITARIO Seg\u00fan consta en el Art\u00edculo 46 del Estatuto del Estu - diante Universitario y en el art\u00edculo 22 de las Normas de Organizaci\u00f3n y Funcionamiento de la UFV (estatutos pu - blicados en el Bolet\u00edn Oficial de la Comunidad de Madrid de 29 de septiembre de 2014), el Defensor Universitario es un servicio de atenci\u00f3n al universitario que velar\u00e1 por el respeto a los derechos y libertades de los miembros de la Comunidad Universitaria ante la actuaci\u00f3n de sus diferentes \u00f3rganos y servicios. Sus actuaciones siempre ir\u00e1n dirigidas hacia la mejora de la calidad universitaria en todos sus \u00e1mbitos. El defensor universitario persigue un objetivo: ser un espacio accesible de confianza y utilidad, de servicio y de mejora de la actividad universitaria; una ayuda para afrontar de manera cr\u00edtica, pero constructiva, aquellos asuntos susceptibles de cambios, mejoras o rectifica- ciones, garantizando la confidencialidad y neutralidad. Recibe y escucha a cuantos solicitan su intervenci\u00f3n, con la voluntad decidida de lograr que estudiar y convivir en la Universidad Francisco de Vitoria sea cada vez m\u00e1s gratificante para todos sus miembros. Sus funciones son: Atender consultas y dudas sobre temas acad\u00e9mi - cos, administrativos, econ\u00f3micos y cuantos est\u00e9n relacionados con la vida universitaria. Recibir, escuchar y tramitar las quejas que se presen - ten individual o colectivamente, que nunca ser\u00e1n an\u00f3nimas. Mediar en aquellos conflictos en los que se solicite su intervenci\u00f3n. Formular recomendaciones a los \u00f3rganos de gobier - no de la Universidad. Durante el curso 2017/2018 ha resuelto positivamente las distintas incidencias planteadas sobre temas acad\u00e9 - micos (revisiones de ex\u00e1menes, errores en las calificacio - nes, problemas de docencia y relaci\u00f3n con profesorado, etc.); econ\u00f3micos (informaci\u00f3n general sobre becas, aplazamiento de pagos, etc.); administrativos (horarios, turnos, solicitud o recogida de certificados acad\u00e9micos, matr\u00edculas etc.), y vida universitaria en general. El defensor universitario ha mantenido contacto tam- bi\u00e9n con m\u00e1s de 1100 padres de familia (a trav\u00e9s de visita, correo o tel\u00e9fono), con el que se ha podido comprobar su alto grado de satisfacci\u00f3n y tambi\u00e9n se ha evaluado su percepci\u00f3n de la Universidad, tanto en lo positivo, como en lo que es mejorable en la UFV. Tambi\u00e9n ha atendido m\u00e1s de 100 solicitudes, peticio - nes, quejas o sugerencias y ha mediado y buscado solu - ciones a cualquier conflicto en el que se ha requerido su asistencia. De todas estas acciones se ha pasado informe detalla - do al rector y a otras autoridades acad\u00e9micas. Adem\u00e1s, destaca la participaci\u00f3n en tres encuentros con defensores universitarios: El XX Encuentro de Defensores Universitarios, cele - brado en noviembre de 2017 en la Universidad de Castilla-La Mancha. En dicho encuentro se trataron temas como la propiedad intelectual en la Universi - dad, plagios de alumnos y profesores, la libertad de c\u00e1tedra, concepto, l\u00edmites y armonizaci\u00f3n con otros derechos y obligaciones, la funci\u00f3n de los Defenso - res Universitarios, etc. Jornada T\u00e9cnica de Defensores Universitarios. La CEDU organiz\u00f3 en mayo esta jornada en la Univer - sidad Carlos III, donde se reflexion\u00f3 sobre el marco jur\u00eddico en materia de igualdad de trato y no discri - minaci\u00f3n por orientaci\u00f3n sexual e identidad, el nue - vo reglamento general de protecci\u00f3n de datos y su aplicaci\u00f3n en las universidades y la labor del Defen - sor Universitario desde la experiencia del derecho administrativo. Manuel Medina, defensor universitario de la UFV, man- tiene contacto permanente con los defensores universi - tarios que pertenecen a la Conferencia Estatal de Defen - sores (CEDU), que fue constituida y aprobada en octubre de 2007. COORDINACI\u00d3N DE ALUMNOS La labor desarrollada por la Coordinaci\u00f3n de Alumnos es fundamental para la construcci\u00f3n de la Comunidad Universitaria UFV. El papel que desempe\u00f1an los delega - dos, como representantes de sus compa\u00f1eros, creando su propia comunidad y buscando contribuir al cumpli- miento de la misi\u00f3n de la Universidad es uno de los pila - res del proyecto educativo de la UFV. En los dos \u00faltimos a\u00f1os (2016/17 y 2017/18) ha estado al frente de este departamento nuestra compa\u00f1era Ruth del Val, misionera idente y gran educadora; en este tiem - po se ha consolidado la figura del Consejo de Delegados como \u00f3rgano b\u00e1sico de representaci\u00f3n y participaci\u00f3n de los delegados que, liderado por su Comit\u00e9 Ejecutivo, ha ayudado a mejorar la cualificaci\u00f3n de los represen- tantes de los alumnos, organizando diversas actividades formativas e integradoras. Ruth del Val dej\u00f3 su responsabilidad en la Coordina- ci\u00f3n de Alumnos a finales del curso 2017/18 para con - tinuar con su vocaci\u00f3n misionera en la India; solo cabe reflejar en esta memoria acad\u00e9mica el agradecimiento a su trabajo, tes\u00f3n y amor por los alumnos. Consejo de Delegados La comunidad de delegados ha crecido pasando de 316 a 360 delegados en el curso 2017/18. Los miembros del Consejo de Delegados han sido: LIC Curso NOMBRE Representante/corepresentante BA 2.\u00baA Carmen Fern\u00e1ndez Cove\u00f1as BA 3.\u00ba Ana CA 2.\u00baA Carlota 3\u00ba.A Mart\u00ednez CNV 2\u00ba.A Fernando Rodrigo Olalla DIS 1.\u00ba Adriana Romero Nin DIS 1.\u00baA Daniel Ruiz S\u00e1nchez PER 3.\u00baA Ana M.\u00aa Rodr\u00edguez Segura253 2017-18 Secretar\u00eda GeneralMemoria Cada a\u00f1o, la UFV otorga el Premio Optimus al alumno que termina sus estudios de forma especialmente des- tacada, no solo por los resultados acad\u00e9micos, sino tam - bi\u00e9n por su participaci\u00f3n brillante en todos los aspectos que ofrece el proyecto educativo de la UFV. Por segundo a\u00f1o, se concedi\u00f3 un Premio Optimus por facultad o escuela. Para otorgarlo se contemplaron cri- terios como la formaci\u00f3n en la excelencia acad\u00e9mica, la formaci\u00f3n human\u00edstica, social y laboral y la proyecci\u00f3n profesional y social. Este curso, el reconocimiento al alumno Optimus ha tenido un importante valor a\u00f1adido: adem\u00e1s del diploma acreditativo, el premiado podr\u00e1 cursar de forma gratui- ta uno de los m\u00e1steres oficiales ofrecidos por el \u00c1rea de Postgrado y Consultor\u00eda en el curso 2018/2019. Para la selecci\u00f3n se han tenido en cuenta diferentes aspectos: La formaci\u00f3n en la excelencia acad\u00e9mica, que se va -lora a trav\u00e9s del expediente de calificaciones. La formaci\u00f3n human\u00edstica, que implica el conoci- miento y asimilaci\u00f3n de los valores del humanismo cristiano. La formaci\u00f3n social, que supone la participaci\u00f3n activa en los proyectos de acci\u00f3n social, la vivencia personal y profesional del principio de solidaridad y el compromiso de trabajar para construir un mundo m\u00e1s digno para el hombre. La formaci\u00f3n laboral, que tiene en cuenta la inte - graci\u00f3n en el mundo profesional por medio de las pr\u00e1cticas. La proyecci\u00f3n profesional y social en el mundo ac - tual, mediante el dominio de las lenguas modernas. La vivencia del esp\u00edritu universitario manifiesta a trav\u00e9s del inter\u00e9s y dedicaci\u00f3n a las actividades cul - turales, deportivas, etc. Los alumnos premiados este curso han sido: Facultad Grado Curso NOMBRE APELLIDO Premio Ciencias de la Comunica- ci\u00f3nPeriodismo +Relacio - nes Internacionales4.\u00ba Pablo Zuazo Pradel la Comunica- ci\u00f3nPeriodismo +Relacio - nes Internacionales4.\u00ba Yolanda Gonz\u00e1lez S\u00e1nchez Finalista Ciencias de la Salud Enfermer\u00eda 4.\u00ba Priscila Metola Banderas Ganadora Ciencias de la Salud Fisioterapia 4.\u00ba Mar\u00eda Bressel Larr\u00fa Ganadora Ciencias de la Salud Medicina 4.\u00ba Patricia Sarri\u00f3n Rubio la Torre Finalista Ciencias Experimentales Biotecnolog\u00eda 4.\u00ba Ana Garc\u00eda Garc\u00eda Ganadora Ciencias Experimentales Farmacia 4.\u00ba Carlota L\u00f3pez Dom\u00ednguez Finalista Ciencias Experimentales Psicolog\u00eda 4.\u00ba Teresa Paniagua Granados Finalista Ciencias Jur\u00eddicas y Empre - sarialesAdministraci\u00f3n y Di- recci\u00f3n de Empresas4.\u00ba Fernando Mart\u00ednez Ruiz Ganador Ciencias Jur\u00eddicas y Empre - sarialesDerecho 4.\u00ba Juan Jos\u00e9 Ponce Jumilla Finalista Ciencias Jur\u00eddicas y Empre - sarialesAdministraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empre - sas+Derecho4.\u00ba Eduardo Guerra Fern\u00e1ndez Finalista Educaci\u00f3n y Humanidades Ciencias de la Activi- dad F\u00edsica y del De - porte4.\u00ba Rafael Jaro Molina Ganador Educaci\u00f3n y Humanidades Magisterio de Educa - ci\u00f3n Infantil4.\u00ba Sara Giraldo Giraldo Finalista Educaci\u00f3n y Humanidades Magisterio de Educa - ci\u00f3n Primaria4.\u00ba Ana Mas Miguel Finalista Escuela Polit\u00e9cnica Supe - riorArquitectura 5.\u00ba Patricia Isla Delgado Ganadora Escuela Polit\u00e9cnica Supe - riorIngenier\u00eda Inform\u00e1- tica4.\u00ba Ana Patricia Garc\u00eda Guerrero FinalistaLIC Curso NOMBRE PER 1.\u00ba V\u00edctor Garc\u00e9s Bravo PUB 2.\u00baA Juan PUB 2.\u00baB Jos\u00e9 Lombarte 4.\u00baC Jaime Zabala Salinas MED 3.\u00baB Cristina Rasines Su\u00e1rez MED 4.\u00baB Cristian Grillo Moraleda FARM 5.\u00ba Manuel Junco Vald\u00e9s PS 4.\u00baA Yaiza Dorado Mart\u00ednez PS 2.\u00baA Nacho Lapuerta Villanueva ADE 2.\u00baB Luis Alfonso Rodr\u00edguez Calvo ADE 1.\u00ba Teresa de J. Garc\u00eda del Pino Gordillo DCHO 2.\u00ba \u00c1lex Cort\u00e9s Fern\u00e1ndez DCHO 2.\u00ba Fern\u00e1ndez Peinado CRIMINO 1.\u00ba Eke Karl Alejandro GASTRO 3.\u00aa Ismael Garc\u00eda Herrero GASTRO 3.\u00ba Pilar Mart\u00ednez Carbonell MK 2.\u00ba Alberto Ortiz Barroso MK 2.\u00ba Isabel S\u00e1nchez de Castro CAFYD 4.\u00baB Eliseo CAFYD EP 2.\u00ba In\u00e9s Mart\u00edn Cruz MAGIS EP 1.\u00ba Andrea Bravo Zabalza ARQ 3.\u00ba Marta Gonz\u00e1lez Guti\u00e9rrez ARQ 2.\u00ba Miguel \u00c1ngel Serrano Jim\u00e9nez ING INF 3.\u00baA Francisco del Valle Bas ING INF 1.\u00ba \u00c1lvaro Men\u00e9ndez Pidal de la Barrera MBA Ignacio Ver\u00f3n Ver\u00f3n MAP Eliana Pe\u00f1a Camargo254 2017-18 Memoria UFVParlamento Universal de la Juventud El Parlamento Universal de la Juventud (PUJ) es un foro permanente de di\u00e1logo donde j\u00f3venes de todo el mun - do pueden compartir sus reflexiones y preocupaciones, adem\u00e1s de investigar y exponer sus conclusiones a nivel mundial. Este a\u00f1o, el II Congreso Nacional del Parlamen- to Universal de la Juventud (PUJ) con el t\u00edtulo \u00abUn viaje llamado perd\u00f3n\u00bb se celebr\u00f3 en la Universidad Francisco de Vitoria en el mes de febrero. M\u00e1s de un centenar de personas de diferentes univer - sidades como la Universidad de M\u00e1laga, San Pablo CEU de Madrid, CEU Abat Oliba de Barcelona, Pontificia Uni - versidad Cat\u00f3lica de Ecuador con Sede Ibarra y la Univer - sidad Francisco de Vitoria, se dieron cita en esta celebra -ci\u00f3n para profundizar en la importancia del perd\u00f3n en las relaciones interpersonales. Participaron un panel de expertos de la talla de Fer - nando Vi\u00f1ado, vicerrector de Formaci\u00f3n Integral de la UFV; el cineasta Juan Manuel Cotelo; Mar \u00c1lvarez, de la Universidad CEU Abat Oliba; Carmen \u00c1lvarez, de San D\u00e1 - maso (Madrid); Mar\u00eda Prieto, de la Universidad Pontificia de Comillas (Madrid) y Florentino Portero, director del Grado de Relaciones Internacionales de la UFV. Para el curso pr\u00f3ximo 2018/2019, se espera contin\u00fae este foro de encuentro con el nuevo cuaderno de trabajo. Dado que muchos profesores UFV participaron y felicita - ron a los promotores de la idea por la calidad de la pro - puesta y del congreso, este ser\u00e1 uno de los proyectos de nueva incorporaci\u00f3n en el departamento. Ganadores OptimusVida universitaria de las facultades y escuelas 2017-18 Memoria UFV257259 258 2017-18 Vida universitaria de las facultades y escuelasMemoria UFVVida universitaria de las facultades y escuelas ALUMNOS Evadne Huecas, alumna del Grado en CAFyD, obtuvo la medalla de bronce en el Campeonato Europeo Univer - sitario de Judo. Alumnos de la UFV viajaron a China, acompa\u00f1ados por las profesoras Ana Romero y Ruth del Val, para asistir al Encuentro Internacional sobre el Perd\u00f3n, en el Parlamen - to Universal de la Juventud. Los nuevos alumnos disfrutaron de una jornada de bienvenida en la que pudieron conocer las sociedades de alumnos y la propuesta de vida universitaria de la UFV. Lorena Jim\u00e9nez y Nacho Gamma, alumnos del Grado en Dise\u00f1o, presentaron sus dise\u00f1os en la exposici\u00f3n \u00abEn construcci\u00f3n. La moda que se ense\u00f1a\u00bb, acompa\u00f1ados de los profesores Mois\u00e9s Nieto y Mar\u00eda Barros. La Sociedad de Debates de la UFV se coloc\u00f3 entre los 10 mejores equipos y oradores del Campeonato Mundial de Debate 2017. Nuestros alumnos del Grado en Arquitectura expusie - ron en el Espacio Universidades del COAM con una insta - laci\u00f3n llamada La ciudad rehabilitada. El Nido Creativo, sociedad formada por alumnos de Pu - blicidad de la UFV, comenz\u00f3 a trabajar con Devota & Lomba. Los alumnos de 4.\u00ba de Bellas Artes realizaron una re - sidencia art\u00edstica en Genalguacil (M\u00e1laga), tutelados por los profesores Daniel Silvo y Maribel Castro. La C\u00e1tedra de Inmigraci\u00f3n y el Grado de Marketing reunieron a un gran n\u00famero de j\u00f3venes en la 8.\u00aa Noche Europea de los Investigadores. Alumnos de Publicidad presentaron una videoinstala - ci\u00f3n que narra la historia y esencia de la plataforma digi - tal, en el encuentro Bliopoint. Los delegados UFV asistieron a su primera forma - ci\u00f3n del curso, centrada en la resoluci\u00f3n de conflictos con una ponencia entorno al lider azgo y diferentes din\u00e1micas. Lola G\u00f3mez Sanz, alumna de cuarto curso de Dere - cho y Relaciones Internacionales, organiz\u00f3 una \u00abpaella solidaria\u00bb para colaborar con el orfanato United Hearts. Gonzalo de las Heras y Jorge Andr\u00e9s Astudillo, fueron finalistas en los Premios de Emprendimiento Bankinter - Fundaci\u00f3n M\u00e1shumano, en la categor\u00eda de mejor soluci\u00f3n para la integraci\u00f3n de personas con capacidades diferentes. Los alumnos de 4.\u00ba de Farmacia visitaron los laborato - rios farmac\u00e9uticos VIR para la asignatura Tecnolog\u00eda Far - mac\u00e9utica impartida por Fernando Caro. El Grado en Ingenier\u00eda Inform\u00e1tica celebr\u00f3 la Semana de Inmersi\u00f3n Empresarial, con empresas como Clever Consulting o Entradium, Check Point o Cloud Appl. Los alumnos \u00c1lvaro Sevilla y Gonzalo D\u00edez Busta- mante expusieron en la tienda U Shop: \u00abChikirelo Akiba. Exposici\u00f3n fotogr\u00e1fica de Guinea, Etiop\u00eda y \u00c1frica\u00bb. Los alumnos de los Grados en Derecho, Programa Ex - cellens, Psicolog\u00eda y Arquitectura visitaron instituciones europeas en Bruselas. M\u00e1s de 60 alumnos y 15 profesores del Grado en CAFyD acudieron al teatro Phillips Gran V\u00eda de Madrid para ver el espect\u00e1culo Hits de la compa\u00f1\u00eda Tricicle. Los alumnos del Grado en Marketing aplicaron la me - todolog\u00eda learning by doing en la empresa de cerveza ar - tesanal de Madrid La Cibeles. Alumnos de 4.\u00ba del Grado en Educaci\u00f3n Infantil y Pri- maria viajaron a Berl\u00edn para conocer en el Museo de la Topograf\u00eda el horror nazi. Los alumnos de 1.\u00ba del Grado en Enfermer\u00eda realizaron una semana de voluntariado en el Sanatorio de Fontilles. Los alumnos de 3.\u00ba del Grado en CAFyD participaron en la carrera Ponle Freno 2017.Los representantes de las distintas facultades viajaron a Salamanca por tercer a\u00f1o consecutivo para fijar objeti - vos comunes y crear comunidad. 160 nuevos alumnos internacionales estudiaron alg\u00fan grado en el segundo semestre en nuestras aulas. M\u00e1s de 40 alumnos, profesores y directores de carrera repartieron bocadillos y conversaron con los m\u00e1s necesi- tados en la Plaza Mayor, en una actividad organizada por la profesora Amalia Fan\u00e1 para la asignatura de Introduc - ci\u00f3n a los Estudios Universitarios. La sociedad de alumnos Musgoletus junto con Julio Mart\u00edn, uno de sus formadores, realiz\u00f3 una salida con raquetas de nieve a la Sierra de Madrid. Los alumnos de segundo y cuarto curso de Publicidad presentaron sus Fashion Films a los estudiantes de pri- mero. Inauguracion del curso EresUFV El Nido Creativo Los alumnos de 4.\u00ba de Farmacia Semana de Inmersi\u00f3n Empresarial261 260 2017-18 Vida universitaria de las facultades y escuelasMemoria UFVLos alumnos de segundo del Grado en Dise\u00f1o expu- sieron en el campus las l\u00e1mparas que dise\u00f1aron en la asignatura de Tecnolog\u00edas Aplicadas. Los alumnos del programa de excelencia +Futuro del Grado en Ingenier\u00eda Info rm\u00e1tica, visitaron el centro de referencia tecnol\u00f3gica VIEWNEXT de IBM. Alumnos de M\u00e1ster en Direcci\u00f3n de Centros Educati- vos y de Profesorado visitaron el Centro de Formaci\u00f3n Padre Piquer. Los alumnos del Grado en Arquitectura visitaron Roma y Centro Aletti con Marko I. Rupnik, honoris causa por la UFV. El Colegio Mayor vivi\u00f3 un fin de semana de voluntaria - do en el Cottolengo. Alumnos de diferentes Grados de la UFV, junto a Acti - vidades Culturales, participaron en el ciclo anual de con - ferencias de la Fundaci\u00f3n Amigos del Museo Del Prado, \u00abLa era de los genios\u00bb. Guillermo Gonz\u00e1lez y Pablo Salido participaron en Budapest en el proyecto Message to Europeans. El Grado en Enfermer\u00eda realiz\u00f3 intercambios con di- ferentes Universidades de Europa (holandesas, belgas, suecas y del Reino Unido). Alumnos del Grado en Educaci\u00f3n Infantil y Primaria con el apoyo de CAFyD colaboraron con la asociaci\u00f3n NUPA en el encuentro nacional de familias, en el albergue de la Casa de Campo de Madrid.El corto I was a superheroe, realizado por Alejandro Garc\u00eda-Castellano, Irene Sastre, Jorge Iba\u00f1ez, Pablo Hoyuelos, Daniel Luengo y Andr\u00e9s Mayor, alumnos de 3.\u00ba de Comunicaci\u00f3n Audiovisual, fue nominado a los Vi - llanueva Showing Film Awards. Luis Molina Ruiz, Arturo Moreno Garc\u00eda, Rub\u00e9n Re - cuero Mart\u00edn y Marcos Elena Jodra, alumnos de CAFyD lograron el 3.\u00ba puesto en el Campeonato Universitario de Duatl\u00f3n de Madrid. Los alumnos del Grado en Publicidad, dentro del pro - grama \u00abLa Ruta de los Festivales Publicitarios\u00bb, asistieron al festival organizado por Club de Creativos en San Se - basti\u00e1n. Los alumnos cosecharon grandes resultados en el Campeonato de Espa\u00f1a Universitario de Judo. Evadne Huecas, Adri\u00e1n Coloma, Tatiana Rodr\u00edguez y Carmen Sheila Mart\u00edn, se alzaron con medalla de oro, medalla de bronce, cuarto y s\u00e9ptimo puesto, respectivamente. Man - tuvieron un encuentro con Mar\u00eda Lacalle, vicerrectora de Profesorado y Ordenaci\u00f3n Acad\u00e9mica, y Mar\u00eda Meri- no, profesora y campeona mundial de Jiu Jitsu. Alumnos de Comunicaci\u00f3n Audiovisual ganaron el tercer premio a Mejor Cortometraje en los Showing Film Awards y el acc\u00e9sit a Mejor Guion. Mercedes Garc\u00eda, alumna de 5.\u00ba del Programa Exce - llens, present\u00f3 junto a su equipo su proyecto empresarial en la Final de la X Edici\u00f3n de Startup Programme.La alumna de CAFyD, Beatriz Soto, se alz\u00f3 con la medalla de oro y Pablo Barrenechea, alumno de ADE, logr\u00f3 un tercer puesto en el Campeonato Universitario de Halterofilia . Enrique Villaplana, alumno del Grado en CAFyD, ob - tuvo la 3.\u00aa plaza en el Campeonato Espa\u00f1ol Universitario de Lucha en Ja\u00e9n. Y olanda Gonz\u00e1lez fue campeona nacional de debate con el equipo de la UFV y finalista de los Premios Optimus 2018. Es formadora en la Escuela de Oratoria de la Funda- ci\u00f3n Caja Rural CLM. La sociedad de alumnos Be the change realiz\u00f3 el v\u00ed- deo Una familia UFV sin etiquetas, en el que participaron alumnos, profesores, personal de administraci\u00f3n, todos ellos de diferentes or\u00edgenes, para luchar contra la indife - rencia y los prejuicios. Las alumnas Bel\u00e9n Navarro-Rubio Coello y Yaisa Beatriz Moreno Hern\u00e1ndez consiguieron dos becas de formaci\u00f3n predoctoral para proyectos de investigaci\u00f3n en universidades de EE. UU. con las que financiaron es - tancias de Investigaci\u00f3n en el Departamento de Diabetes Research en la Universidad de Miami, Florida. Los alumnos de ciclos de grado superior celebraron su graduaci\u00f3n. Muchos de ellos se incorporar\u00e1n al mundo laboral y otros seguir\u00e1n con nosotros estudiando un gra- do universitario. Esther Lance, alumna de Periodismo y Relaciones In - ternacionales, cont\u00f3 en su blog su experiencia en el viaje a Bruselas organizado por el Instituto Robert Schuman. Mar\u00eda Migu\u00e9lez, alumna de Biomedicina, recibi\u00f3 una menci\u00f3n honor\u00edfica en el concurso de divulgaci\u00f3n cien- t\u00edfica On zientzia por el programa de la televisi\u00f3n vasca Teknopolis. Bel\u00e9n Arteaga, alumna del Doble Grado en Dise\u00f1o y Publicidad, fue la dise\u00f1adora del cartel elegido por el ju - rado para anunciar la Feria y Fiestas 2018 de Toledo. Profesores Florentino Portero, director del Instituto de Po - l\u00edtica Internacional de la UFV, particip\u00f3 en el Curso de Verano FAES, Pensar el futuro de Europa, con su ponencia \u00abEl v\u00ednculo atl\u00e1ntico ante los cambios de la Uni\u00f3n Europea\u00bb. Paco Fern\u00e1ndez Cruz, profesor del Grado en Educa- ci\u00f3n, particip\u00f3 en el ECER 2017 celebrado en Copenha- gue, bajo el tema \u00abReforming Education and the Impera - tive of Constant Change: Ambivalent roles of policy and educational research\u00bb. Olga Zafra, profesora del Grado en Biotecnolog\u00eda, public\u00f3 el art\u00edculo \u00abMechanisms and Regulation of Extracellular DNA Release and Its Biological Roles in Microbial Communities\u00bb en la revista Frontiers of Mi - crobiology. Victoria Rivas, profesora del grado en Ingenier\u00eda In- form\u00e1tica, public\u00f3 el art\u00edculo \u00abAnalysis of the calendar in claims reserving: From ultimate to one-year perspectives\u00bb en la revista Cambridge Press. El dise\u00f1ador y profesor de la UFV Mois\u00e9s Nieto pre - sent\u00f3 sus dise\u00f1os en El Real Jard\u00edn Bot\u00e1nico durante la MBFW. La directora del Grado en Publicidad, Paloma Fern\u00e1n- dez, y Carla Vilallonga, del Departamento de Internacio - nalizaci\u00f3n, visitaron las Universidades LUMSA de Roma, donde la profesora Raquel Caerols realiz\u00f3 una estancia docente; y el Sacro Cuore y IULM de Mil\u00e1n. Paloma Puente Ortega particip\u00f3 en el Congreso In- ternacional de la Asociaci\u00f3n de Profesores de Espa\u00f1ol para extranjeros (ASELE), con un taller sobre evaluaci\u00f3n de competencias comunicativas en estudiantes interna - cionales. Ana Bonnin present\u00f3 el modelo de TFG de Biotecno - log\u00eda en el II Congreso Interuniversitario sobre el Trabajo de Fin de Grado. Rafael Al\u00e9, profesor del Grado en ADE, particip\u00f3 en el congreso EFERIC de emprendimiento y empresa familiar en la facultad de Econom\u00eda y Empresa de la Universidad de Extremadura en Badajoz. Juan P\u00e9rez-Miranda y Jos\u00e9 \u00c1ngel Agejas participa - ron en la sesi\u00f3n inaugural del Catholic Consortium for International Higher Education Collaboration, celebra - do en la Sede de la Universidad Cat\u00f3lica de Am\u00e9rica en Roma. Sociedad de alumnos Musgoletus Exposici\u00f3n de l\u00e1mparas del Grado en Dise\u00f1o Semana de voluntariado en el Cottolengo Fundaci\u00f3n Amigos del Museo Del Prado Mois\u00e9s Nieto present\u00f3 sus dise\u00f1os Departamento de Internacionalizaci\u00f3n263 262 2017-18 Vida universitaria de las facultades y escuelasMemoria UFVExtraordinario de Doctorado del curso 2015/2016 por la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid. Ricardo Abeng\u00f3zar y Jos\u00e9 Jara participaron en el XI Con - greso Nacional de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Bio\u00e9tica, acom - pa\u00f1ados de alumnos de Medicina y Enfermer\u00eda de la UFV. Ana M.\u00aa Cordero , profesora del Grado en Farmacia, particip\u00f3 como ponente en el 62 Congreso de la Socie - dad Espa\u00f1ola de Farmacia Hospitalaria. Fidel Rodr\u00edguez Legendre imparti\u00f3 la conferencia \u00abLa revoluci\u00f3n chavista: del autoritarismo competitivo al auto - ritarismo hegem\u00f3nico\u00bb como parte de los encuentros pro - gramados por el Departamento de Formaci\u00f3n Human\u00edstica. Raquel Caerols, profesora del Grado en Publicidad, parti - cip\u00f3 en las II Jornadas Comunicaci\u00f3n Estrat\u00e9gica y Organiza - cional de la AEIC, con un trabajo en el que tambi\u00e9n participa - ron Jos\u00e9 Mar\u00eda Herranz de la Casa y Pavel Sidorenko Bautista. Carlos Poza particip\u00f3 en el libro Retos de la Fiscalidad Espa\u00f1ola: algunas cuestiones controvertidas en materia tributaria. Sof\u00eda Borgia, Zulema Calder\u00f3n y Mar\u00eda Go\u00f1i , profe - soras de la Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas y Empresariales, participaron en el I Congreso Internacional sobre regula - ci\u00f3n del alojamiento colaborativo. Susana Alonso present\u00f3 el modelo de coaching dia - l\u00f3gico en la IV Conferencia Internacional de Pr\u00e1cticas Dial\u00f3gicas de Tur\u00edn. Roc\u00edo Palenzuela , profesora del Grado en Biotecnolog\u00eda, public\u00f3 un art\u00edculo en la revista Journal of Neuroscience. Guillermo Vila , profesor del Grado en Periodismo, moder\u00f3 el encuentro \u00abClaves del cine contempor\u00e1neo. Presentaci\u00f3n del libro Cine Pensado 2016\u00bb. Enrique Gallud Jardiel, profesor de la facultad de Comunicaci\u00f3n, imparti\u00f3 la conferencia inaugural de las XXII Jornadas de Filosof\u00eda de la Universidad Pontificia de Comillas.Alejandro Leal imparti\u00f3 la conferencia inaugural de las I Jornadas de Ciencias de la Salud. Pilar Velasco , periodista de la Cadena Ser y profesora del Grado en Periodismo, intervino en la Feria Internacio - nal del Libro de Guadalajara, M\u00e9xico. Jos\u00e9 Miguel Mohedano , profesor del Grado en Inge - nier\u00eda Inform\u00e1tica, imparti\u00f3 una conferencia sobre lide - razgo dentro de Jobmadrid 2017. La profesora Jane Rodr\u00edguez del Tronco y las for - madoras del IDDI Rosa Rodr\u00edguez del Tronco y Noem\u00ed Vico , publicaron el libro Smart Feedback, conversaciones para el desarrollo del talento. Guillermo Arce particip\u00f3 en el X Congreso Internacio - nal ICERI, donde present\u00f3 la ponencia titulada \u00abDisrupti - ve Training Methodology (DTM) for Millennials soft skills\u00bb. Mari Carmen Turp\u00edn particip\u00f3 en la II Jornada de In- vestigaci\u00f3n del IMIB / Arrixaca. Isidro Catela obtuvo un accesit en el primer Concurso de Microrrelatos de Monte de Piedad. Luis Gonzalo D\u00edez , profesor de Humanidades, public\u00f3 su nuevo libro El viaje de la impaciencia. En torno a los or\u00ed- genes intelectuales de la utop\u00eda nacionalista. Ana Mar\u00eda Cordero Cruz , profesora de Atenci\u00f3n Farma - c\u00e9utica y Farmacolog\u00eda, fue nombrada subdirectora de For - maci\u00f3n de la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Hospitalaria. M.\u00aa Fernanda Gambarini, profesora de Habilidades y Competencias de la Persona, fue premiada en el I Con - greso virtual internacional y el III Virtual Iberoamericano sobre Recursos Educativos Innovadores CIREI. Silvia Rinc\u00f3n , profesora del Grado en Publicidad, pu - blic\u00f3 el art\u00edculo \u00ab\u00bfY si soy publicista y no creo en la em- presa para la que trabajo? \u00a1Vete!\u00bb en PuroMarketing.com. M.\u00aa Teresa Soy Andrade, profesora del Grado en Enfer - mer\u00eda, present\u00f3 su libro Geriatr\u00eda de la colecci\u00f3n Cuader - nos de apuntes en la Biblioteca Eugenio Tr\u00edas de Madrid.Bel\u00e9n Mainer, profesora del Grado en Narraci\u00f3n y Creaci\u00f3n de Videojuegos, visit\u00f3 la Universidad de Varso - via para presentar el proyecto Legendario Hisp\u00e1nico del siglo xix, accesible en l\u00ednea. Daniel Silvo, profesor del Grado en Bellas Artes, particip\u00f3 en la feria Estampa con obras que mezclan el v\u00eddeo, el m\u00e1rmol, diversos materiales pl\u00e1sticos y la fotograf\u00eda. Sheila Liberal , profesora del Grado en Publicidad, par - ticip\u00f3 en la redacci\u00f3n del art\u00edculo \u00abLas buenas maneras vuelven a estar de moda\u00bb en la revista Misi\u00f3n. Diego Botas , director del Grado en Comunicaci\u00f3n Au- diovisual, particip\u00f3 en la IBC International Broadcasting Convention. Adri\u00e1n K\u00fchn , director de Proyectos Internacionales de la oficina de RRII de la UFV, protagoniz\u00f3 la charla \u00abEleccio - nes alemanas: \u00bfcontinuidad o cambio de rumbo?\u00bb. \u00c1lvaro Garc\u00eda , director del CEIEC, recibi\u00f3 el premio Gesti\u00f3n del Conocimiento 2017 de La Fundaci\u00f3n para la Gesti\u00f3n del Conocimiento. Matthew Foley-Ryan particip\u00f3 en el libro Cases on Audio-Visual Media in Language Education de The London School of Economics y IGI Global. Beatriz Lorenzo , profesora del Grado en CAFyD, fue nombrada directiva de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Dere - cho Deportivo. Alberto Carde\u00f1a , profesor del Grado en Gastronom\u00eda, fue miembro del jurado en el Concurso de Tapas de Ma - jadahonda.Gloria Claudio y V\u00edctor Cortizo , directores del Insti- tuto Hispano Chino Mateo Ricci asisten a la conmemo - raci\u00f3n del 68.\u00ba aniversario de la Rep\u00fablica Popular China. Los profesores de Fisioterapia, Manuel Rodr\u00edguez y Vicente Fern\u00e1ndez , y de CAFyD, Alejandro Mu\u00f1oz e I\u00f1aki Quintana , participaron en las Jornadas de Apren - dizaje y Servicio de la Universidad de Navarra. Jane Rodr\u00edguez del Tronco puso en marcha junto a The Bold Choice la II Edici\u00f3n del MOOC Habilidades para el Empleo. Daniel Fern\u00e1ndez Baeza , profesor del Grado en CA- FyD, ejerci\u00f3 como preparador f\u00edsico de la Selecci\u00f3n Ma- drile\u00f1a de F\u00fatbol y profesor de la Escuela de Entrenado - res de la Real Federaci\u00f3n de F\u00fatbol. Beatriz Lorenzo Calvo, profesora del Grado en CAFyD, ingres\u00f3 en el grupo de investigaci\u00f3n internacional Red Iberoamericana de Investigadores en Derecho y Gesti\u00f3n del Deporte. Mary Luz Mourente , profesora del Grado en Ingenie - r\u00eda Inform\u00e1tica, recibi\u00f3 el premio al mejor paper presenta- do en el International Conference on Wireless and Mobile Communications. Javier Riera , profesor del Grado en Dise\u00f1o y Bellas Artes, present\u00f3 su obra en Luna de octubre del Jard\u00edn Bot\u00e1nico. Mar\u00eda P\u00e9rez Pereira particip\u00f3 en la mesa redonda \u00abEspa\u00f1a, estado de derecho, democracia y movimiento separatista\u00bb en la Universidad Presbiteriana Mackenzie. Javier Montemayor , profesor del Grado en Comu- nicaci\u00f3n Audiovisual, fue galardonado con el Premio Bel\u00e9n Mainer, profesora del Grado en Narraci\u00f3n y Creaci\u00f3n de Videojuegos Diego Botas, director del Grado en Comunicaci\u00f3n Audiovisual Jurado en el Concurso de Tapas de Majadahonda Daniel Fern\u00e1ndez Baeza, profesor del Grado en CAFyD Presentaci\u00f3n del libro de Geriatr\u00eda265 264 2017-18 Vida universitaria de las facultades y escuelasMemoria UFVMary Luz Mouronte particip\u00f3 en un art\u00edculo sobre una nueva herramienta para la visualizaci\u00f3n de redes biol\u00f3gicas. Mar Mart\u00edn y \u00c1lvaro Gonz\u00e1lez (ponentes en los Programas de Entrenamiento en Inteligencia Emocio - nal para profesores y PAS) asistieron al II Encuentro Nacional Eduemoci\u00f3n donde analizaron la importan - cia de incluir y evaluar la educaci\u00f3n emocional en el aula. El profesor Javier G\u00f3mez present\u00f3 en un coloquio con Padres UFV la figura de Francisco de Vitoria (1483-1546), maestro universitario para el siglo xxi.Bel\u00e9n Mainer , directora del Grado en Creaci\u00f3n y Na- rraci\u00f3n de Videojuegos de la UFV, introdujo el Caf\u00e9 New - man sobre la libertad. La profesora del Grado en Enfermer\u00eda, Mercedes G\u00f3 - mez del Pulgar , dise\u00f1\u00f3 y valid\u00f3 ECOEnf, una herramien - ta que permite evaluar a los estudiantes de enfermer\u00eda, teniendo en cuenta sus funciones y siguiendo el proceso de atenci\u00f3n de enfermer\u00eda. Raquel Ayestar\u00e1n , directora del Grado en Marketing, particip\u00f3 en una entrevista en el diario colombiano El tiempo sobre c\u00f3mo est\u00e1 siendo la transformaci\u00f3n digital en las empresas.\u00c1ngel Barahona Plaza , director del departamento de Humanidades, mantuvo el encuentro \u00abAcompa\u00f1ar al hombre de hoy\u00bb. Juan Fraile , profesor de CAFyD, defendi\u00f3 su tesis doctoral La autoevaluaci\u00f3n en el Grado de Ciencias de la Actividad F\u00edsica y del Deporte: Concepciones y pr\u00e1ctica de los docentes. El profesor Jes\u00fas Mendieta particip\u00f3 en un estudio que aporta nuevas claves para entender la resistencia del VIH a los f\u00e1rmacos antirretrovirales. La profesora Pilar Jerez recibi\u00f3 un premio en la Gala de la Federaci\u00f3n Madrile\u00f1a de F\u00fatbol, celebrada en la UFV, por su labor y trayectoria profesional como profeso - ra en la Escuela de Entrenadores. La profesora de Biotecnolog\u00eda, \u00c1gueda Tejera induced by damage to the lungs and short telomeres\u00bb en la revista eLife. Vanesa Gonz\u00e1lez Bellido , profesora del Grado en Fi - sioterapia, fue la coordinadora del trabajo \u00abSistema res- piratorio: m\u00e9todos, fisioterapia cl\u00ednica y afecciones para fisioterapeutas\u00bb. Ana Mar\u00eda Cordero , profesora del Grado en Farmacia, imparti\u00f3 una sesi\u00f3n junto al Dr. Benito Garc\u00eda en la jorna- da \u00abCurso de Bienvenida para los Residentes de primer a\u00f1o\u00bb de la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmacia Hospitalaria. Salvador Espinosa, responsable m\u00e9dico del Centro de Simulaci\u00f3n Cl\u00ednica Avanzada, fue miembro del comi- t\u00e9 organizador y ponente en el Simposio Internacional Actualizaci\u00f3n en Atenci\u00f3n inicial al trauma grave, orga- nizado por SEMES. Eugenio Ampudia , profesor del Grado en Bellas Ar - tes, inaugur\u00f3 la exposici\u00f3n \u00abUn infierno c\u00f3modo\u00bb en la Academia de Espa\u00f1a en Roma, una muestra individual comisariada por Blanca de la Torre.Paloma Puente , directora del M\u00e1ster en Ense\u00f1anza de Espa\u00f1ol para Extranjeros de la UFV, particip\u00f3 en el VIII Foro Nacional de Cervantes Escuela Internacional. El P . Florencio S\u00e1nchez , L. C., y el profesor Salvador Antu\u00f1ano impartieron el VII Seminario de Iniciaci\u00f3n a la Teolog\u00eda: \u00bfPres encia de Cristo en la Historia?, a partir de la lectura y comentario de textos b\u00edblicos, patr\u00edsticos y magisteriales. Javier Riera , profesor del Grado en Bellas Artes y Di- se\u00f1o, expuso en el CAB de Burgos Luz Natural. Un vac\u00edo siempre distinto. \u00c1lvaro L\u00f3pez Saman\u00e9s , profesor en Fisioterapia y CAFyD, public\u00f3 en la prestigiosa revista Nutrients, el art\u00ed - hepcidin profesores y artistas Mar Sol\u00eds y Eugenio Ampu- dia expusieron sus obras en los stands de Clorofila Digital y la galer\u00eda de Max Estrella, respectivamente, en la Feria internacional ARCO. Antonio Sastre public\u00f3 Claves antropol\u00f3gicas del cam - bio en las organizaciones como parte de la investigaci\u00f3n de la C\u00e1tedra Irene V\u00e1zquez - Empresa Centrada en la Persona. La obra Leonc\u00edn, de Miguel Hern\u00e1ndez , profesor del Grado en Dise\u00f1o, fue galardonada como Selecci\u00f3n CLAP al Mejor concepto de dise\u00f1o, prototipos con alto valor innovador, en los Premios Internacionales de Dise\u00f1o In- dustrial y Dise\u00f1o Gr\u00e1fico (CLAP). Vicente Garc\u00eda Pl\u00e1, profesor de Humanidades y de la Escuela de Liderazgo Universitario, imparti\u00f3 la con - ferencia \u00ab\u00bfCambiar\u00e1 la inteligencia artificial nuestro futuro?\u00bb. Francisco Bueno , profesor del Grado en Dise\u00f1o, pre - sent\u00f3 la segunda edici\u00f3n de su libro Sobre experiencia est\u00e9tica. Fundamentos y actualidad. Inmaculada Pereda , doctora en Psicolog\u00eda, profesora de Fisiolog\u00eda en el Grado en Farmacia y Gen\u00e9tica y en el Grado en Medicina, public\u00f3 El mapa del cerebro, uno de los libros incluidos en la colecci\u00f3n Neurociencia y Psico - log\u00eda del peri\u00f3dico El Pa\u00eds. Salvador Espinosa Exposici\u00f3n Javier Riera Mar Mart\u00edn y \u00c1lvaro Gonz\u00e1lez267 266 2017-18 Vida universitaria de las facultades y escuelasMemoria UFVZulema Calder\u00f3n , profesora y responsable del Depar - tamento de Formaci\u00f3n, consigui\u00f3 la acreditaci\u00f3n positiva como profesor contratado doctor y profesor de universi - dad privada por la ANECA. Raquel Ayestar\u00e1n Crespo , directora acad\u00e9mica del \u00c1rea de Marketing en la UFV, fue miembro del jurado de Salud Festival, cuyo objetivo es mostrar anualmente los mejores trabajos de la industria de la alimentaci\u00f3n, la sa - lud y el bienestar en todas sus vertientes. Mar\u00eda Merino y Luna Martincano , profesoras de CA - FyD, lograron el oro en la categor\u00eda de d\u00fao show femeni - no en el campeonato de Europa de jiujitsu, celebrado en la localidad polaca de Gliwice. Susana Bautista , profesora de Ingenier\u00eda Inform\u00e1tica y especialista en el \u00e1rea de accesibilidad de la Escuela Polit\u00e9c - nica de la UFV, particip\u00f3 en las Jornadas sobre el Trastorno del Espectro del Autismo de la Confederaci\u00f3n Autismo Espa\u00f1a. Un grupo de profesores del Grado en Farmacia realiz\u00f3 una excursi\u00f3n para visitar la exposici\u00f3n Las edades del hombre, que en su vig\u00e9simo tercera edici\u00f3n se celebra en Aguilar de Campoo (Palencia). Carlos Poza , director del Grado en An\u00e1lisis de Nego - cios (Business Analytics) y director acad\u00e9mico de la Es - cuela de Gobierno y Liderazgo, particip\u00f3 en el art\u00edculo \u00abEmprendimiento y econom\u00eda informal\u00bb con el objetivo de describir y analizar el perfil de las empresas espa\u00f1olas que ejercen su actividad dentro de la econom\u00eda informal. Isolino Pazos y Guillermo Arce pusieron en marcha un plan de colaboraci\u00f3n con diversas embajadas espa- \u00f1olas en todo el mundo para que los alumnos del Grado en Gastronom\u00eda realizaran una propuesta innovadora en los eventos culinarios y culturales.El profesor del Grado en Publicidad, Pablo Garrido , imparti\u00f3 la charla \u00abMarketing y Redes Sociales para la Divulgaci\u00f3n Cient\u00edfica\u00bb en la Universidad San Pablo Tu- cum\u00e1n (Argentina). Paloma Puente , directora del M\u00e1ster en Ense\u00f1anza de Espa\u00f1ol para Extranjeros, fue seleccionada como t\u00e9cnico evaluador del Instituto Cervantes a trav\u00e9s del SACIC (Sis- tema de Acreditaci\u00f3n del Instituto Cervantes). Nuestros profesores y alumnos de Fisioterapia y CAFyD fueron a Etiop\u00eda para participar en el proyecto solidario Runners For Ethiopia, donde han estado tratando atletas a nivel fisioterap\u00e9utico y de readaptaci\u00f3n. \u00c1gueda Gil , profesora de la Facultad de Ciencias Jur\u00ed - dicas y Empresariales, recibi\u00f3 el premio extraordinario de doctorado de la Universidad Complutense de Madrid en Econom\u00eda por su tesis Desde la encrucijada. Historia em- presarial y emprendimiento en el transporte urgente. Las profesoras Mary Luz Mouronte y Susana Bautis- ta asistieron a la presentaci\u00f3n del estudio Women in the Digital Age, organizado por la Uni\u00f3n Europea en la sede de la Comisi\u00f3n Europea en Espa\u00f1a. Alberto Nogales fue miembro del comit\u00e9 del ASP AI' , The First International Conference on Advances in Signal Processing and Artificial Intelligence, 2019. Fernando Berrendero , profesor de la Facultad de Ciencias Experimentales, particip\u00f3 la VI Jornada de Inno - vaci\u00f3n y Mejora Docente para profundizar en la metodo - log\u00eda de Aprendizaje Basado en Problemas y Proyectos. Charles Jones y Gretchen Obernyer participaron en la III Semana Internacional en la University of Applied Scien - ces Dresden, donde se reunieron representantes de todo el mundo para compartir experiencias y perspectivas. El profesor Ricardo Latorre present\u00f3 el libro El cobal- to de la comunicaci\u00f3n, donde se intenta descubrir cu\u00e1les son las mejores coordenadas que la Iglesia tiene para co - municar el Evangelio. Gloria Claudio , profesora de la UFV y directora del Centro Hispano Chino Matteo Ricci, imparti\u00f3 una confe - rencia sobre los desaf\u00edos a los que se enfrenta China y su papel geopol\u00edtico: \u00abHace 30 a\u00f1os China era pobre y ahora se ha situado en el centro del mundo\u00bb. Pablo Fern\u00e1ndez Blanco , profesor de Ingenier\u00eda In- form\u00e1tica, explic\u00f3 en Hazte Eco, programa de Atresmedia, c\u00f3mo la rob\u00f3tica ayuda al medio ambiente. Javier Riera , profesor del Grado en Bellas Artes, expu - so en la Sous Les Et\u00f3iles Gallery (Nueva York), dirigida por la reconocida experta en fotograf\u00eda Corinne Tapia. Isidro Catela Marcos , profesor del Grado en Periodis - mo, fue el ganador del Certamen de relatos Literatura y biblioteca. Manjula Balakrishnan imparti\u00f3 la charla del ciclo Jue - ves saludable \u00abEl poder m\u00e1gico de las especias\u00bb, donde explic\u00f3 c\u00f3mo \u00abun solo grano de condimento \u00edndico pue - de variar notablemente el sabor de un plato y estimular de manera sorprendente el paladar\u00bb. Ana Mar\u00eda Cordero particip\u00f3 como ponente en la Jornada Desigualdades en terapias oncol\u00f3gicas entre Comunidades Aut\u00f3nomas en CaixaForum, organizada por Europa Colon Espa\u00f1a. Varios profesores de la UFV expertos en rob\u00f3tica, visual thinking , ingenier\u00eda Inform\u00e1tica y comunicaci\u00f3n colabo - raron con los alumnos de 6.\u00ba del Colegio Nuestra Se\u00f1ora del Carmen (M\u00f3stoles) aportando sus conocimientos de cara al Campeonato Internacional de Rob\u00f3tica Educativa de EE. UU. Fidel Rodr\u00edguez Legendre, doctor en Sociolog\u00eda, im - parti\u00f3 la conferencia \u00abEntre Yellow Submarine y Saturday Night Fever: De la contracultura musical a la disoluci\u00f3n postmoderna\u00bb.Sonia Gonz\u00e1lez , profesora del M\u00e1ster en Acompa\u00f1a - miento de la UFV, explic\u00f3 en el programa Hablar de fami- lia de COPE el papel del acompa\u00f1amiento en la relaci\u00f3n de los padres con los adolescentes. Silvia Rinc\u00f3n , profesora del Grado en Publicidad, fue ponente en el I Encuentro del Talento Senior para reivin- dicar el talento de los mayores de 40 en Majadahonda. Carlos Luna , profesor y director de REinspira, particip\u00f3 en el Consejo Episcopal Latinoamericano (CELAM) como experto en Marketing Religioso. Raquel Caerols , profesora del Grado en Publicidad, particip\u00f3 en el XXIV Congreso Internacional de la Socie - dad Espa\u00f1ola Period\u00edstica con la comunicaci\u00f3n \u00abLa reali - dad virtual y el formato inmersivo 360\u00ba en la comunica- ci\u00f3n del patrimonio hist\u00f3rico y cultural\u00bb. Tom\u00e1s Alfaro present\u00f3 su libro El largo y tortuoso ca- mino, en el que narra la vida de Patrick O'Connor, \u00abun pa - radigma del \u00e9xito, pero que tiene dentro de s\u00ed el germen de su autodestrucci\u00f3n\u00bb. Irene Salinas Gabi\u00f1a defendi\u00f3 su tesis doctoral, titula- da Ampliaci\u00f3n del sistema \u00abUCI sin paredes\u00bb para mejorar el pron\u00f3stico de los pacientes ingresados en la UCI en periodo off hours, dirigida por el Dr. Federico Gordo Vidal. La profesora Mapi S\u00e1nchez public\u00f3 el art\u00edculo de impacto JCR con el t\u00edtulo \u00abShorter and easier is more useful: A longitudinal analysis of how financial report enforcement affects individual investors\u00bb en la Revis - ta Journal of Behavioral and Experimental Economics, en el que prueba que facilitar la interpretaci\u00f3n de la informaci\u00f3n contable y financiera puede mejorar los resultados finales. \u00c1lvaro Abell\u00e1n imparti\u00f3 la ponencia \u00abRedes sociales: mundos virtuales y configuraci\u00f3n de la identidad perso - nal\u00bb organizada por la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Persona - lismo (AEP) dentro de su Seminario Permanente de Inves- tigaci\u00f3n. \u00bfIdentidades fuertes en sociedades d\u00e9biles? Un desaf\u00edo de la postmodernidad. Conferencia Fidel Rodr\u00edguez Legendre Proyecto solidario Runners For Ethiopia 269 268 2017-18 Vida universitaria de las facultades y escuelasMemoria UFVLos equipos del Gabinete de Orientaci\u00f3n Educativa y el Centro de Atenci\u00f3n Integral a la Familia presentaron las comunicaciones Orientaci\u00f3n educativa en la Universidad Francisco de Vitoria y Protocolo de detecci\u00f3n e intervenci\u00f3n integral en alumnos de la UFV con ideaci\u00f3n suicida, en el XV Encuentro de la Asociaci\u00f3n de Servicios Psicol\u00f3gicos y Psicopedag\u00f3gicos Universitarios. Sandra Vill\u00e9n y Carmen Lanchares participaron en las IX Unidades de Calidad de las Universidades Espa\u00f1olas, un foro de encuentro de los responsables en materia de calidad de las universidades p\u00fablicas y privadas espa\u00f1olas. Fernando Moreno , director de admisiones de la Es- cuela de Negocios, protagoniz\u00f3 en los Open Days Latam diferentes sesiones informativas destinadas a resolver dudas sobre los programas a candidatos interesados pro - cedentes de pa\u00edses como Colombia, Panam\u00e1 y Costa Rica. Juan P\u00e9rez Miranda , vicerrector de Internacionali- zaci\u00f3n, fue ponente en la Ceremonia de Graduaci\u00f3n del Hospitality Education and Training Section del Notre Dame of Jerusalem Center.Esther de Santos y Leticia Fern\u00e1ndez , de la Oficina de Relaciones Internacionales, asistieron a las Jornadas de Movilidad Erasmus+, organizadas por el Servicio Es- pa\u00f1ol para la Internacionalizaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n en la Universidad de Cantabria. LA UFV MES A MES SEPTIEMBRE El rector inaugur\u00f3 el curso 2017/2018 en el acto de apertura de curso acad\u00e9mico con el profesor Miguel Or- tega como lector magistral y en el que se entregaron las medallas doctorales. Ra\u00fal D\u00edez Canseco , presidente fundador de la Univer - sidad San Ignacio de Loyola de Per\u00fa y exvicepresidente de Per\u00fa, visit\u00f3 nuestro campus para conocer la UFV y pro - fundizar en la relaci\u00f3n entre ambas instituciones. El pintor y escultor Antonio L\u00f3pez particip\u00f3 en la mesa redonda \u00abEl Integral Leadership Program\u00bb junto con los profesores Pablo L\u00f3pez Raso y Jorge Latorre.Miguel Osorio Garc\u00eda-Oteyza y Mirian Jim\u00e9nez ana - lizaron la movilidad de los inmigrantes emprendedores con iniciativas culturales y creativas en el art\u00edculo publi- cado por la C\u00e1tedra de Inmigraci\u00f3n con el t\u00edtulo \u00abLa mo - vilidad de los inmigrantes emprendedores con iniciativas culturales y creativas en la Comunidad de Madrid\u00bb en la revista Iberoamerican Journal of Development Studies. Celebramos el primer ejercicio para la promoci\u00f3n a la ca - tegor\u00eda de profesor titular de Leopoldo Jos\u00e9 Prieto L\u00f3pez. \u00d3scar Estupi\u00f1\u00e1n y Raquel Caerols , profesores del Grado en Publicidad, dise\u00f1aron una gu\u00eda de buenas pr\u00e1cticas para facilitar en Colombia la integraci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas en el mundo empresarial. Se trata de un proyecto financiado por la AECID en colaboraci\u00f3n con la Consultora Zabala Innovation y el Centro Regional de Apoyo para Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Paloma Fern\u00e1ndez , directora del Grado en Publici- dad, imparti\u00f3 en la UNIVA de M\u00e9xico conferencias en el \u00e1mbito de la Publicidad, el M\u00e1rketing y la Comunicaci\u00f3n. Miguel Ortega , profesor de Humanidades, y Alfredo Arense , locutor y profesor del Grado en Periodismo, acer - caron el cuento Caperucita Roja a ni\u00f1os y adultos en el podcast Cuento que te cuento. Salvador Espinosa , profesor del Centro de Simulaci\u00f3n Cl\u00ednica Avanzada, particip\u00f3 en el encuentro SESAM 2018 sobre Simulaci\u00f3n aplicada a la Medicina en Bilbao, donde imparti\u00f3 un taller sobre ECRM. COMUNIDAD: PERSONAL DE ADMINISTRACI\u00d3N Y SERVICIOS Br\u00edgida Valencia , responsable de Promoci\u00f3n Internacio - nal, fue seleccionada para participar en el programa W30: Developing Women Leaders in University Administration.El Gabinete de Orientaci\u00f3n Educativa y el Grado en Psi - colog\u00eda colabor\u00f3 con el departamento de Psicolog\u00eda Cogni - tiva de la Universidad de Duisburg-Essen (Alemania), para realizar una investigaci\u00f3n sobre las adicciones sin sustancia. Elisa de la Torre , coordinadora de Espacios Creativos, particip\u00f3 en la Feria de Arte Hybrid de arte emergente. Pedro Gonz\u00e1lez , director de Desarrollo de Personas de la UFV, particip\u00f3 en la mes a redonda \u00abLa felicidad como modelo de negocio. Empresas que laten por sus personas\u00bb dentro de XIV Congreso Fundaci\u00f3n M\u00e1shuma - no: \u00bfEs la felicidad el nuevo modelo de negocio? Mar\u00eda P\u00e9rez de Ayala , directora de Relaciones Insti- tucionales, y Marta \u00c1lvarez , directora de Desarrollo, vi- sitaron la Universidad Anahuac de M\u00e9xico para compartir buenas pr\u00e1cticas. Manuel Medina , defensor universitario, particip\u00f3 en el XX Encuentro Estatal de Defensores Universitarios que tuvo lugar en Cuenca, en la Universidad de Castilla-La Mancha. Profesores y Personal de Administraci\u00f3n y Servi- cios de la UFV participaron en la VIII Edici\u00f3n del Semi - nario Misi\u00f3n y destacaron las jornadas como una opor - tunidad de renovaci\u00f3n y descubrimiento de la relaci\u00f3n con el trabajo. Elena Arderius particip\u00f3 en la XXXVIII Mesa de Tra - bajo. La Familia como centro de la pol\u00edtica de la Red de Municipios por la Familia. Juan P\u00e9rez-Miranda y Bel\u00e9n Navajas asistieron a la pre - sentaci\u00f3n del proyecto Campus Academy en la sede de la Secretar\u00eda General Iberoamericana. Se trata de un proyecto dirigido a profesionales de la funci\u00f3n p\u00fablica que quieren actualizar sus conocimientos sobre pol\u00edticas, programas y nuevas herramientas para el desarrollo econ\u00f3mico. Patricia Casta\u00f1o, Cecilia Casta\u00f1era, Maleny Medina, Susana Garc\u00eda, Bel\u00e9n Mart\u00edn y Agustina Jutard , mento - ras, presentaron la comunicaci\u00f3n La necesidad del mentor universitario para despertar y acompa\u00f1ar en los alumnos el sentido de vocaci\u00f3n y misi\u00f3n para su vida profesional en del II Congreso de Mentor\u00eda en Universidades Espa\u00f1olas. El profesor y responsable internacional de Dise\u00f1o y Bellas Artes, Roberto Campos y la directora de la Oficina de Relaciones Internacionales, Clara Gartner , participa - ron en Cumulus, foro anual de cooperaci\u00f3n, innovaci\u00f3n e intercambio de buenas pr\u00e1cticas entre 257 instituciones. Daniela Mussico, directora de la revista Comunicaci\u00f3n y Hombre, recogi\u00f3 en Estoril el Premio Fundacom 2018 como mejor Comunicaci\u00f3n Interna, un galard\u00f3n que dis - tingue la excelencia y las buenas pr\u00e1cticas de las redaccio - nes p\u00fablicas y de la comunicaci\u00f3n organizacional. Juan P\u00e9rez-Miranda y Bel\u00e9n Navajas , vicerrector y directora de Internacionalizaci\u00f3n, respectivamente, han visitado Saint Joseph's University dentro del viaje a Filadelfia (Estados Unidos) para participar en NAFSA, la feria internacional anual m\u00e1s importante de educaci\u00f3n superior. Miguel Osorio Garc\u00eda-Oteyza y Mirian Jim\u00e9nez Ra\u00fal D\u00edez Canseco, presidente fundador de la Universidad San Ignacio de Loyola de Per\u00fa El pintor y escultor Antonio L\u00f3pez 271 270 2017-18 Vida universitaria de las facultades y escuelasMemoria UFVSe celebr\u00f3 la Jornada Investiga en la UFV, Meet the scientist, para presentar a los alumnos el nuevo Instituto de Investigaciones Biosanitarias. Se someti\u00f3 a examen de c\u00e1tedra del concurso de promo - ci\u00f3n a la categor\u00eda de catedr\u00e1tico Salvador Antu\u00f1ano Alea. Tuvo lugar III Jornada de Formaci\u00f3n para COF, bajo el t\u00edtulo Amor conyugal y fecundidad: claves de acompa\u00f1a- miento. Fue una jornada familiar, de formaci\u00f3n, di\u00e1logo y convivencia.La Editorial UFV public\u00f3 el libro El dominio de las cosas seg\u00fan Vitoria: acotaciones sobre la liberalidad, de Juan Cruz Cruz. Mar\u00eda Soloeta , directora de cooperaci\u00f3n internacional de la Universidad del Salvador (USAL) de Argentina y presiden - ta del Foro Argentino para Estudios Internacionales, visit\u00f3 la UFV para impulsar proyectos de postgrado internacional. La escuela de fotograf\u00eda de la UFV, Aula Fotogr\u00e1fica, imparti\u00f3 talleres, cursos de especializaci\u00f3n y viajes foto - gr\u00e1ficos para alumnos, profesores y PAS. La UFV entreg\u00f3 tres becas de excelencia a las alumnas de Boadilla del Monte, Coro G\u00f3mez y Marina Cornide, del Grado en Medicina, y a Bel\u00e9n Medina , alumna del Grado en Educaci\u00f3n Primaria. La presidenta de la Asociaci\u00f3n de la Prensa de Madrid, Victoria Prego , visit\u00f3 la UFV para mantener un encuen - tro con los alumnos del Grado en Periodismo.Dos trabajos procedentes de universidades de Estados Unidos, uno de Hungr\u00eda y uno de Argentina han sido los ganadores de la primera edici\u00f3n de los Premios Raz\u00f3n Abierta 2017, una iniciativa de la UFV, en colaboraci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n Vaticana Joseph Ratzinger-Benedicto XVI. Se realiz\u00f3 el MOOC (curso abierto, gratuito y en l\u00ednea) de Antropolog\u00eda para la Vida, impartido por \u00c1ngel S\u00e1nchez-Pa - lencia Mart\u00ed , profesor titular de Antropolog\u00eda de la UFV. Se inauguraron las III Jornadas de Ciencia y Gastrono - m\u00eda, organizadas por la UFV, Le Cordon Bleu Madrid y FA - CYRE, que contaron con ponencias y talleres impartidos por profesionales del \u00e1mbito de la ciencia y la hosteler\u00eda. La UFV particip\u00f3 en el encuentro \u00abLa acreditaci\u00f3n ins- titucional, un reto del sistema universitario espa\u00f1ol\u00bb de la Fundaci\u00f3n Madri+d.Con motivo del primer centenario de las apariciones de la Virgen en F\u00e1tima, la Universidad organiz\u00f3 una pere - grinaci\u00f3n los d\u00edas 9, 10 y 11 de noviembre. El IDDI de la UFV avanz\u00f3 en su actividad investigadora con su C\u00e1tedra Irene V\u00e1zquez -Empresa centrada en la Persona, que ha cumplido su primer a\u00f1o. Roc\u00edo Sol\u00eds, coordinadora del Instituto John Henry Newman, imparti\u00f3 la lecci\u00f3n magistral del acto de in - auguraci\u00f3n de curso del Colegio Mayor \u00abSomos pre - gunta\u00bb. Tuvo lugar la charla \u00abDise\u00f1o estructural: el papel del cart\u00f3n\u00bb, impartida por Enrique Soriano , responsable OT e I+D en Onduembalaje y Jos\u00e9 Manuel Escanilla , res- ponsable comercial para Espa\u00f1a y Portugal en Northern Design. MOOC (curso abierto, gratuito y en l\u00ednea) C\u00e1tedra Irene V\u00e1zquez Salvador Antu\u00f1ano Alea Mar\u00eda Soloeta, directora de cooperaci\u00f3n internacional de la Universidad del Salvador III Jornada de Formaci\u00f3n para COF273 272 2017-18 Vida universitaria de las facultades y escuelasMemoria UFVII C arrera de Apoyo al Ostomizado, organizada por la Asociaci\u00f3n de Ostomizados de Madrid y los ayuntamien - tos de Majadahonda y Pozuelo de Alarc\u00f3n, junto a Colo - plast y con el apoyo de Postgrado y Consultor\u00eda de la UFV. Daniel Sada, rector de la UFV, y Borja Guti\u00e9rrez, al- calde de Brunete, entregaron una beca de excelencia a Marian Lozano Yag\u00fce, alumna del doble Grado en Bio - tecnolog\u00eda y Farmacia. Alberto Campo Baeza, autor del proyecto del centro deportivo UFV, recibi\u00f3 el primer Premio COAM 2017. Daniel Sada, rector, mantuvo un encuentro con los profesores que defendieron sus tesis doctorales entre enero de 2016 y el final del pasado curso en universida - des distintas a las UFV. La final de VI Premios Promesas de la Alta Cocina tuvo lugar en la sede de Le Cordon Bleu Madrid en la UFV. Daniel Sada, rector, mantuvo un encuentro con las nuevas incorporaciones para darles la bienvenida y com - partir el proyecto educativo de la UFV. La Dra. Benilde Jim\u00e9nez inaugur\u00f3 con una conferen - cia el Ciclo de Oncolog\u00eda de la UFV. Juan Antonio Mart\u00ednez Camino, obispo auxiliar de Madrid, imparti\u00f3 en la UFV una conferencia sobre Lutero con motivo del V centenario de la Reforma. La AVT organiz\u00f3 la IV edici\u00f3n de sus jornadas, que se centraron en los protocolos a seguir en todos los aspec - tos despu\u00e9s de un ataque terrorista. La ponencia \u00abLos retos actuales de la justicia restaura - tiva\u00bb, impartida por Esther Pascual, mediadora penal, dio inicio al Curso de Experto en Mediaci\u00f3n Familiar. La UFV particip\u00f3 en la I Jornada Internacional de Em- prendimiento en las Universidades con la participaci\u00f3n de Teresa de Dios Alija. Un grupo de m\u00e1s de 30 padres UFV, acompa\u00f1ados por el P. Rafael Pardo , L. C. y Cecilia Zaratiegui , directora, peregrina - ron al monasterio de Santo Toribio de Li\u00e9bana, en Cantabria.La UFV entreg\u00f3 una beca de excelencia del Ayunta- miento de Alcobendas a Paola Elena Albert Poy\u00e1n, alumna de Biomedicina. El IDDI y su C\u00e1tedra Irene V\u00e1zquez - Empresa Centrada en la Persona celebr\u00f3 el desayuno de trabajo \u00abDiagnosti- cando la tipolog\u00eda y alcance del cambio\u00bb. Las empresas galardonadas en 2016 con el Premio Ex - celencia en Prevenci\u00f3n de Riesgos visitaron la UFV como organizaci\u00f3n de referencia en la gesti\u00f3n de la seguridad y la salud. Ignacio Camacho, Esther Ja\u00e9n, Victoria Lafora y Tom Bruns, periodistas, participaron en la mesa redonda \u00abLos medios de comunicaci\u00f3n ante el desaf\u00edo indepen- dentista\u00bb. Tuvo lugar la presentaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n M\u00e1s Vida de la mano de diferentes voluntarios y sus fundadores. C\u00e9sar Vacciano, CEO de SCOPEN, mantuvo un encuen- tro con los alumnos de la Facultad de Comunicaci\u00f3n, so - bre el funcionamiento de las agencias de publicidad, su organizaci\u00f3n y las relaciones entre anunciante y agencia.La UFV organiz\u00f3 diferentes actividades de salud, vi - deojuegos y gastronom\u00eda en su campus con motivo de la Noche Europea de los Investigadores de Madrid. El Vicerrectorado de Internacionalizaci\u00f3n particip\u00f3 en la mayor feria de educaci\u00f3n superior internacional, el EAIE, en Sevilla. Durante el primer cuatrimestre, la Sociedad de alum- nos de Pastoral celebr\u00f3 el seminario Antropolog\u00eda Teol\u00f3 - gica, impartido por el padre Javier Oseguera y el profe - sor de Humanidades Francisco Javier Rubio. La Sociedad de alumnos de Estudios Internacionales celebr\u00f3 el seminario La multipolarizaci\u00f3n del orden mun- dial, un an\u00e1lisis sobre el cambio de la balanza de poder en el mundo desde la Guerra Fr\u00eda hasta nuestros d\u00edas. La sociedad de alumnos Musgoletus organiz\u00f3 una ruta por Siete Picos con los colegiales del colegio mayor en su jornada de veteranos. OCTUBRE La Pontificia Academia de las Ciencias, en el Vaticano, acogi\u00f3 la ceremonia de entrega de los Premios Raz\u00f3n Abierta presidida por el cardenal Gianfranco Ravasi, pre - sidente del Pontificio Consejo para la Cultura. La Red Madrile\u00f1a de Municipios por la Familia reflexio - n\u00f3 sobre la familia como valor frente al terrorismo acom - pa\u00f1ados de Alfonso S\u00e1nchez y Marimar Blanco, pre - sidentes de la Fundaci\u00f3n V\u00edctimas del Terrorismo, Sonia Ramos, directora general de atenci\u00f3n a las v\u00edctimas en el Ministerio del Interior, y Macarena Botella, directora de Comunicaci\u00f3n y Relaciones Externas de la UFV. La UFV recibi\u00f3 el reconocimiento Empresa Humana y Saludable en el XIV Congreso Fundaci\u00f3n M\u00e1shumano, en el que particip\u00f3 Pedro Gonz\u00e1lez, director de Desarrollo de Personas de la UFV. La UFV celebr\u00f3 la III Jornada de Formaci\u00f3n para Cen- tros de Orientaci\u00f3n Familiar, donde se abordaron diferen- tes tem\u00e1ticas relativas al amor conyugal, los m\u00e9todos de fecundidad y las claves para el acompa\u00f1amiento. En el encuentro \u00abDamas de blanco: lucha por la libertad y la justicia en Cuba\u00bb, esposas, madres e hijas de presos pol\u00edticos, hablaron de su experiencia y tuvieron un colo - quio con profesores y alumnos sobre la realidad cubana. Tuvo lugar la presentaci\u00f3n del curso Akademia project en el que los participantes pudieron aprender innovaci\u00f3n de la mano de los mejores expertos internacionales. Francis P\u00e9rez, premio WorldPress Photo 2017, mantu- vo un encuentro sobre su trabajo en fotograf\u00eda submari - na y expuso su obra. Pablo Balzo, director del Grado en Publicidad de la Universidad Finis Terrae de Santiago de Chile, artista vi - sual y dise\u00f1ador gr\u00e1fico, imparti\u00f3 varios talleres sobre la metodolog\u00eda bit\u00e1cora visual para creativos. Tuvo lugar la IV Cross Rector UFV, carrera correspon- diente al Circuito Universitario de Cross de Madrid. Ceremonia de entrega de los Premios Raz\u00f3n Abierta Reconocimiento Empresa Humana y Saludable Francis P\u00e9rez IV Cross Rector UFV Monse\u00f1or Mart\u00ednez CaminoC\u00e9sar Vacciano 275 274 2017-18 Vida universitaria de las facultades y escuelasMemoria UFVEl Centro de Simulaci\u00f3n Empresarial firm\u00f3 un acuer - do con Microsoft Dynamics Academic gracias al cual los alumnos podr\u00e1n utilizar sus licencias. Mar\u00eda P\u00e9rez de Ayala, directora de Relaciones Institu - cionales, y Marta \u00c1lvarez, directora de Desarrollo, visi - taron la Universidad Anahuac de M\u00e9xico para compartir buenas pr\u00e1cticas. El Centro Deportivo de la UFV ofreci\u00f3 un nuevo servi - cio de entrenadores personales, con Guillermo \u00c1lvarez, Santos Alcal\u00e1 y Pablo Guevara, alumni UFV. La UFV se sum\u00f3 a la XVII Semana de la Ciencia de la Comunidad de Madrid para que los j\u00f3venes vivieran la ciencia a trav\u00e9s de talleres gratuitos en torno a dife - rentes temas. La Oficina de Transformaci\u00f3n Digital cre\u00f3 Meeting Point, momentos de encuentro y resoluci\u00f3n de dudas sobre Aula Virtual. La UFV acogi\u00f3 Atr\u00e9vete a conocerme, una exposici\u00f3n fotogr\u00e1fica itinerante de Asier Bastida para tener un pri - mer acercamiento a la Par\u00e1lisis Cerebral. Mark J. Rozell, decano de la Escuela de Pol\u00edtica y Gobierno de la George Mason University, mantuvo un encuentro con alumnos y profesores sobre educaci\u00f3n superior y religi\u00f3n. M\u00e1s de 100 peregrinos entre miembros y familiares de la UFV viajaron al Santuario de F\u00e1tima con motivo del centenario de las apariciones. La UFV se uni\u00f3 al consejo Internacional de Universi- dades de Santo Tom\u00e1s de Aquino, que re\u00fane todas las instituciones cat\u00f3licas de educaci\u00f3n superior. La UFV celebr\u00f3 la I Jornada de Directores de Relaciones Laborales con el lema \u00abHacia un despido humano\u00bb. Parti - ciparon representantes de despachos y compa\u00f1\u00edas como Sagardoy Abogados, AXA, ADiReLab, etc. Juan Ignacio Cobi\u00e1n, cirujano y futuro director m\u00e9di - co ejecutivo un centro de simulaci\u00f3n cl\u00ednica de Argenti- na, se form\u00f3 como instructor en el Centro de Simulaci\u00f3n Cl\u00ednica Avanzada de la UFV. Sergio Fern\u00e1ndez , director del Instituto de Pensa - miento Positivo, expuso c\u00f3mo ha cambiado el paradig - ma laboral y las claves para tener \u00e9xito como empren - dedor.Agostino Simonetta, experto en videojuegos indie y responsable de la zona EMEA de Microsoft, particip\u00f3 en el Foro de Desarrolladores compartiendo las claves para conseguir publicar un videojuego. Tuvo lugar el Caf\u00e9 Newman: La cuesti\u00f3n de Dios. Pre - sent\u00f3 el encuentro el profesor Arturo Encinas. Con el objetivo de recaudar dinero para el Orfanato United Hearts en Bawjiase, se organiz\u00f3 una \u00abpaella soli- daria\u00bb en el campus organizada por los alumnos del VAS. La UFV particip\u00f3 en la Red Internacional de Universida - des con un plan de trabajo a dos a\u00f1os que impulsa temas de gran relevancia, entre ellos la internacionalizaci\u00f3n, for - maci\u00f3n integral o la identidad cat\u00f3lica. La Universidad Francisco de Vitoria sigui\u00f3 apostando por la formaci\u00f3n de los j\u00f3venes en oratoria y dial\u00e9ctica con el VI Torneo Intermunicipal de Debate Escolar. La Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas y Sociales, con Maria- no Casta\u00f1eira y Guillermo Arce como representantes, firmaron un convenio de colaboraci\u00f3n con Universidad South Caroline Upstate. El historiador Alfredo Alvar, profesor de Investigaci\u00f3n en el Instituto de Historia del Consejo Superior de Inves - tigaciones Cient\u00edficas (CSIC) y codirector del programa junto al profesor Salvador Antu\u00f1ano, inauguraron el nuevo Programa de Doctorado en Humanidades: Histo - ria, Filosof\u00eda y Est\u00e9tica. Roberto Berm\u00fadez , secretario de estado para las Administraciones Territoriales del Ministerio de Presi - dencia, mantuvo un encuentro con Corresponsales de Paz, sociedad de antiguos alumnos comunicadores de la FCOM. Se celebr\u00f3 Neighbors helping neighbors, un taller de redes sociales para encontrar tu trabajo, en esta ocasi\u00f3n, fue impartido por Mar\u00eda Delgado. Coincidiendo con la conmemoraci\u00f3n del d\u00eda del Da\u00f1o Cerebral, el 26 de octubre, tuvo lugar el I Curso para Fa- miliares Sobre Da\u00f1o Cerebral Adquirido.ABC Familia; la empresa Ilunion; el obispo de Getafe; J\u00e9reme Lejeune; y una familia bloguera reci- bieron los Premios Revista Misi\u00f3n. Se imparti\u00f3 el Curso Superior en Mediaci\u00f3n Escolar para orientar la carrera profesional a la prevenci\u00f3n y re - soluci\u00f3n de conflictos escolares, aprender a identificar el bullying y trabajar con diferentes herramientas de media- ci\u00f3n escolar. Daniel Sada, rector de la UFV, y Susana P\u00e9rez Quislant, alcaldesa de Pozuelo, entregaron las becas de excelencia a Emilio Mart\u00ednez y Luc\u00eda Ruiz, vecinos de Pozuelo y alum- nos del Doble Grado en Biotecnolog\u00eda y Farmacia. El papa Francisco concedi\u00f3 a Jos\u00e9 Jim\u00e9nez Lozano, honoris causa por la UFV, la medalla Pro Ecclesia et Ponti - fice por su prol\u00edfica trayectoria literaria y period\u00edstica y su papel en la creaci\u00f3n de las Edades del Hombre. Fran\u00e7ois Jaran, profesor de la Universidad de Valencia, particip\u00f3 en II Ciclo de Literatura Europea: Thomas Mann, organizado por el Instituto Robert Schuman. Tuvo lugar el I Congreso Internacional de Investiga- ci\u00f3n, Formaci\u00f3n y Desarrollo Enfermero, que busca pro - mover y poner en valor la investigaci\u00f3n entre los profe - sionales del sector. Elisa de la Torre expuso su obra, Cosmic Matters, en U-Shop, en la que explora la pureza del color y su fusi\u00f3n aleatoria dentro de un estado de implosi\u00f3n l\u00edquida. La UFV particip\u00f3 en el Encuentro Nacional de C\u00e1tedras de Responsabilidad Social en Alicante con la representa - ci\u00f3n Menchu de la Calle, directora de la C\u00e1tedra de Res- ponsabilidad Social. Benedikt Breuers, de St. Mary's University (Londres), visit\u00f3 la UFV, con el fin de trabajar en una futura colabo - raci\u00f3n de movilidad acad\u00e9mica. Pastoral celebr\u00f3, junto a la Fundaci\u00f3n + Vida, un colo - quio con Marta P\u00e1ramo, Mar\u00eda Garc\u00eda y Tom\u00e1s P\u00e1ramo, en el que dieron su testimonio de lo que significa ser pa - dres j\u00f3venes. Sociedad de Debates celebr\u00f3 su tradicional jornada de integraci\u00f3n en Salamanca en la que participaron un total de 40 alumnos de diversas carreras como Biotecnolog\u00eda, Programa Excellens y Periodismo, junto con antiguos alumnos y formadores. Se present\u00f3 el libro El retorno de Occidente, de Jos\u00e9 Ma - nuel Medina L\u00f3pez. Padres UFV organiz\u00f3 el Cinef\u00f3rum de la pel\u00edcula Cora - z\u00f3n de Le\u00f3n, dirigido por la profesora Carmen Romero S\u00e1nchez-Palencia. El Ciclo de Horizontes de Raz\u00f3n Abierta, del Instituto John Henry Newman, celebr\u00f3 la conferencia \u00abEl origen de la vida en la tierra\u00bb, con el profesor Rafael Vicu\u00f1a. NOVIEMBRE Carlota Monedero se matricul\u00f3 Biotecnolog\u00eda y Far - macia en la UFV tras lograr la nota m\u00e1s alta en las pruebas de acceso a la universidad. Arturo Encinas Carlota Monedero Guillermo \u00c1lvarez, Santos Alcal\u00e1 y Pablo Guevara, entrenadores personales Acuerdo con Microsoft Dynamics Academic277 276 2017-18 Vida universitaria de las facultades y escuelasMemoria UFVTuvo lugar la celebraci\u00f3n del Patrono de la Escuela de Inform\u00e1tica, el beato Ramon Llull, con una jornada com- pleta y muy interesante sobre ciberseguridad. Se present\u00f3 el libro Geograf\u00eda del Populismo: un viaje por el universo del populismo desde sus or\u00edgenes hasta Trump, con la participaci\u00f3n de los coordinadores del mis - mo, \u00c1ngel Rivero, Javier Zarzalejos y Jorge del Pala- cio, y de autores que colaboraron en algunos cap\u00edtulos. El director del documental Converso, David Arratibel, convers\u00f3 con los alumnos en un coloquio moderado por el profesor Miguel Ortega. La UFV celebr\u00f3 junto al Ayuntamiento de Majadahon - da la jornada El Emprendimiento y el Autoempleo han Venido para Quedarse. La UFV colabor\u00f3 con el Congreso Lo que de Verdad Importa, al que asistieron cerca de 40 alumnos como voluntarios. El Instituto John Henry Newman celebr\u00f3 el Caf\u00e9 New - man sobre el sufrimiento con Cristina Garc\u00eda Leonardo, profesora del Grado en Medicina. DICIEMBRE El VAS y las sociedades de alumnos organizaron Navi - darte, dirigida a los m\u00e1s peque\u00f1os, con Gymkana, actua - ci\u00f3n del coro de la UFV y entrega de regalos. \u00c1ngel Barahona y el P . Florencio S\u00e1nchez realizaron una reflexi\u00f3n de Navidad organizada por Padres UFV. Jornada Social PAS/PROF invit\u00f3 a ayudar y acompa- \u00f1ar a otras personas mediante la recogida y entrega de alimentos en colaboraci\u00f3n con la ONG Ayudar a quien ayuda. Se celebr\u00f3 una misa especial en la capilla y la tradicio - nal copa de los becarios de la Universidad con el rector.Tuvo lugar un desayuno de Navidad con los servicios externos que trabajan con la Universidad y que se ocu - pan de mantener limpio el campus y de la seguridad. Los delegados de todas la carreras compartieron la II Jornada de Formaci\u00f3n, as\u00ed como un encuentro con el rector, Daniel Sada. La UFV y Heinken renovaron su acuerdo de colabora- ci\u00f3n orientada a impulsar actividades y realizar acciones conjuntas en materia de formaci\u00f3n como de investiga- ci\u00f3n. Por primera vez, se celebr\u00f3 la fiesta del patrono del Grado en Ingenier\u00eda en Inform\u00e1tica con la entrega del I Premio Ram\u00f3n Llull, que tiene como objetivo destacar a antiguos alumnos que trabajan cada d\u00eda por vivir y en- carnar el esp\u00edritu UFV. El premiado fue Alberto Esteban. IV Edici\u00f3n de los Galardones Alter Christus que reco - nocen y ponen en valor la entrega y contribuci\u00f3n de los sacerdotes a las personas y a la sociedad. El Grado en Farmacia celebr\u00f3 el d\u00eda de su patrona, la Inmaculada Concepci\u00f3n, con un partido de baloncesto entre alumnos y profesores, una conferencia del doctor Fernando Berrendero y la entrega de premios a los alumnos m\u00e1s destacados. El Servicio de Registro de la UFV cumpli\u00f3 dos a\u00f1os de funcionamiento. Su principal funci\u00f3n es ser la ventana de entrada y salida de nuestra correspondencia y de la documentaci\u00f3n de los procesos internos, aportando fia - bilidad y seguridad. El Centro de Acompa\u00f1amiento Integral a la Familia ha atendido a 306 personas y 175 familias, con un total de 1247 sesiones, durante sus dos a\u00f1os de vida. Ya son 73 los empleados de la UFV que apoyan a la Fundaci\u00f3n Altius a trav\u00e9s de la N\u00f3mina Solidaria.Jon Bergman, precursor de la metodolog\u00eda flipped classroom, visit\u00f3 la UFV para participar en un proyecto de investigaci\u00f3n en la Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas y Empresariales. Los antiguos alumnos Ricardo Morales e Ignacio Pou, codirectores de la revista Democres\u00eda, mantuvieron un coloquio con los alumnos del Grado en Periodismo sobre retos del nuevo periodismo.El profesor Rafael Rubio de Urqu\u00eda clausur\u00f3 el Semi - nario Permanente sobre Econom\u00eda de Mercado, Capita- lismo y Sociedad. Tuvo lugar un encuentro con el escritor y columnista Jorge F. Hern\u00e1ndez sobre el mundo de la comunicaci\u00f3n pol\u00edtica. Jos\u00e9 Manuel Moreira , catedr\u00e1tico de Ciencias So - ciales y Pol\u00edticas de la Universidad de Aveiro, imparti\u00f3 la XV Conferencia Francisco de Vitoria De Salamanca a Coimbra y \u00c9vora: Caminos Cruzados de una Escuela Singular. La Jornada del Maestro cont\u00f3 con la participaci\u00f3n del fil\u00f3sofo Jos\u00e9 Manuel Dom\u00ednguez, con quien se analiz\u00f3 el papel que juegan las emociones en el aula y c\u00f3mo se debe aspirar a educar siempre desde el coraz\u00f3n. Tuvo lugar la presentaci\u00f3n de Runners for Ethiopia con la presencia de Jordi Roig, fundador del proyecto, y de los profesores de Fisioterapia y CAFyD. Se inaugur\u00f3 el Centro de Simulaci\u00f3n Inform\u00e1tico, bajo el lema \u00abNo es lo que estudias, es lo que te pasa\u00bb. Su ob - jetivo es ofrecer a los alumnos un entorno de formaci\u00f3n pr\u00e1ctico e innovador. Padres UFV organiz\u00f3 la conferencia de literatura espa - \u00f1ola contempor\u00e1nea \u00abEl reino de Celama\u00bb, que imparti\u00f3 el profesor Vicente Lozano. El IDDI celebr\u00f3 el primer encuentro empresarial Orga - nizaciones \u00c1giles Centradas en la Persona, donde m\u00e1s de un centenar de representantes del mundo empresarial compartieron sus mejores pr\u00e1cticas para conseguir cam - bios eficaces y \u00e1giles con el compromiso y participaci\u00f3n de las personas. Jorge F. Hern\u00e1ndez Celebraci\u00f3n del Patrono de la Escuela de Inform\u00e1tica II Formaci\u00f3n de delegados 279 278 2017-18 Vida universitaria de las facultades y escuelasMemoria UFVTuvo lugar la III Jornada Talleres CV y Entrevista, donde los alumnos aprendieron a hacer un buen curr\u00edculo y a pasar una entrevista de trabajo. Pastoral UFV organiz\u00f3 un coloquio con Romain y Rei- na, un matrimonio con 5 hijos que ha decidido dedicar su vida al servicio del Proyecto Misericordia. Se llev\u00f3 a cabo la II Jornada de Comunicaci\u00f3n UFV: En - gagement y Compromiso, con motivo de la presentaci\u00f3n del n.\u00ba 14 de la revista Comunicaci\u00f3n y Hombre. La Global Game Jam celebr\u00f3 en la UFV su III Encuentro Creativo de Videojuegos. Ser el ganador de la misma con- lleva el reconocimiento de la industria y de las diferentes comunidades. Tuvo lugar el acto de presentaci\u00f3n del Fondo de Coin - versi\u00f3n UFV, con la mesa redonda \u00ab\u00bfEs un buen momen- to para invertir y emprender en Espa\u00f1a?\u00bb. La UFV y la Asociaci\u00f3n CIVICA firmaron un acuerdo de colaboraci\u00f3n en materias de bio\u00e9tica, biojur\u00eddica y cien - cias de la salud.La UFV firm\u00f3 un nuevo convenio de colaboraci\u00f3n con el Ayuntamiento de Collado Mediano. Gracias a nuestra Comunidad Universitaria, el grupo de investigaci\u00f3n en Neurorrehabilitaci\u00f3n Da\u00f1o Cerebral consigui\u00f3 los voluntarios suficientes para el estudio del p\u00e1rkinson. El Vicerrectorado de Relaciones Internacionales y los vicedecanos realizaron un recorrido por Universidades del Reino Unido, como St Mary\u00b4s, Brunel, Greenwich, Li- verpool o King\u00b4s College, para consolidar acuerdos. I Campeonato de Mus Solidario a beneficio de la Fun- daci\u00f3n Altius y al proyecto de apoyo en necesidades b\u00e1 - sicas para familias en riesgo de exclusi\u00f3n social. Tuvo lugar la II Jornada Smart Decisions: Statistical Inte - lligence Aplicada a la Empresa, con el objetivo de mostrar a los estudiantes la aplicaci\u00f3n de la Estad\u00edstica en el mun - do real y su aporte en la toma de decisiones empresariales. Se celebr\u00f3 el I Congreso Internacional de J\u00f3venes In - vestigadores en Psicolog\u00eda, los asistentes pudieron for -ENERO Tuvo lugar la Jornada Internacional: Reforma Universi - taria y Humanismo en el Renacimiento espa\u00f1ol: Vitoria y Cisneros, organizada por el Foro Hispanoamericano junto a la Universidad Complutense y la UNED. Se realiz\u00f3 el I Curso de Neurociencia Fundamental que abord\u00f3 temas que van desde los m\u00e1s b\u00e1sicos como la neuroanatom\u00eda, hasta las t\u00e9cnicas m\u00e1s avanzadas, como la microscop\u00eda de \u00faltima generaci\u00f3n. Susana Gato, responsable de Responsabilidad Social Corporativa del grupo Atresmedia, imparti\u00f3 la conferen - cia \u00abLa responsabilidad social corporativa en los medios de comunicaci\u00f3n\u00bb. Mariano Esteban, presidente de la Real Academia Na- cional de Farmacia, fue el padrino en los actos de gradua- ci\u00f3n de los Grados en Biotecnolog\u00eda y Farmacia. Los Grados en Arquitectura y Psicolog\u00eda finalizaron con \u00e9xito el proceso de renovaci\u00f3n de la acreditaci\u00f3n. Son ya 28 t\u00edtulos los oficiales de la UFV que obtenido la renovaci\u00f3n. El doctor Juan Dom\u00ednguez-Bendala, prestigioso in- vestigador en el campo de la diabetes, particip\u00f3 en la Jornada de Investigaci\u00f3n Traslacional organizada por la Facultad de Ciencias de la Salud. Noemy Mart\u00edn imparti\u00f3 la acci\u00f3n formativa Introduc - ci\u00f3n a los M\u00e9todos y Dise\u00f1o de Investigaciones, enca- minado a conocer y aplicar los principios b\u00e1sicos de la investigaci\u00f3n en el \u00e1mbito de las Ciencias Sociales. Gonzalo G\u00e9nova, profesor de la UC3M, tuvo un en- cuentro con los profesores de Ingenier\u00eda Inform\u00e1tica don- de present\u00f3 su trabajo \u00ab\u00c9tica para ingenieros\u00bb, con el que particip\u00f3 en la I Edici\u00f3n de los Premios Raz\u00f3n Abierta.Mbuyi Kabunda, miembro del Instituto Internacional de Derechos Humanos de Estrasburgo y Jos\u00e9 Bonal, di- rector de deportes de la Huijia University en Beijinh, par - ticiparon en el encuentro Abriendo horizontes en Asia y \u00c1frica organizada por el Instituto Hispano Chino Matteo Ricci y el Instituto de Pol\u00edtica Internacional. Jornada InternacionalDoctor Juan Dom\u00ednguez-Bendala Global Game Jam Firma convenio con C\u00e1ritas Vicerrectorado de Relaciones Internacionales y vicedecanos realizaron un recorrido por Universidades del Reino Unido281 280 2017-18 Vida universitaria de las facultades y escuelasMemoria UFVmundo de hoy\u00bb, impartido por In\u00e9s G\u00e1mez, educadora infantil Waldorf y formadora. El profesor Carlos Zaragoza imparti\u00f3 un taller sobre las \u00abClaves para el dise\u00f1o de proyectos de investigaci\u00f3n competitivos\u00bb con el objetivo de analizar los elementos m\u00e1s importantes de la memoria de investigaci\u00f3n. M\u00e1s de 250 profesores de grado participaron en las sesiones formativas de Conversaciones de desarrollo a tiempo completo. Le Cordon Bleu Madrid visit\u00f3 la c\u00e1rcel de Soto del Real para llevar a cabo un taller de cocina para 30 internos junto con la Asociaci\u00f3n Ampara, dentro de su Programa Padua.Con motivo de la jornada del patr\u00f3n de la Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas y Empresariales, se hizo entrega del I Premio Alumni UFV Tom\u00e1s Moro a antiguos alumnos destacados. El equipo de investigaci\u00f3n sobre Teor\u00eda Mim\u00e9tica de la UFV public\u00f3 la revista Xiphias Gladius, coordinada por el profesor y director del \u00e1rea de Humanidades, \u00c1ngel Barahona, y Clemente L\u00f3pez, vicerrector de Innovaci\u00f3n e Investigaci\u00f3n. Tuvo lugar una nueva edici\u00f3n del seminario El Sentido Busca al Hombre, organizado por el Instituto Henry New - man. Un curso en el que se confronta la razonabilidad del cristianismo y su historicidad. La UFV fue sede del I Hackaton Legal Mundial en el que participaron simult\u00e1neamente equipos de 37 ciudades repartidas por los cinco continentes. La Comunidad Universitaria homenaje\u00f3 a Paloma Ol- medo por su trayectoria en la Universidad, donde desta - c\u00f3 el sentimiento de familia que ha vivido durante estos a\u00f1os. Se inaugur\u00f3 un nuevo servicio de parafarmacia en el campus, donde Carlos P\u00e9rez Villalobos, farmac\u00e9utico, ofrece asesoramiento a quien lo solicite. La Fundaci\u00f3n Altius fue reconocida con el premio al Va- lor Social 2017 de la Fundaci\u00f3n CEPSA. Con este premio fue posible dar una segunda oportunidad a 120 j\u00f3venes que hab\u00edan abandonado los estudios proporcion\u00e1ndoles formaci\u00f3n en oficios y acompa\u00f1amiento. El Grado en Gastronom\u00eda investig\u00f3 diferentes solucio - nes para trastornos alimentarios de masticaci\u00f3n y deglu -mar parte de un foro internacional para compartir cono - cimientos. El Centro de Emprendimiento de la UFV organiz\u00f3 la primera edici\u00f3n del curso Disciplined Entrepreneurship para aprender a crear una startup. Celebramos la Jornada de Santo Tom\u00e1s: Entorno a la Comunidad, donde Daniel Sada, rector, explic\u00f3 el lema \u00abYo, contigo, UFV\u00bb. Adem\u00e1s, los profesores mejor evalua - dos por los alumnos en el curso 2016/17 recibieron un reconocimiento. La UFV firm\u00f3 un convenio con C\u00e1ritas para reforzar la respuesta humanitaria a los damnificados por situaciones de emergencia. El Grupo de Teatro celebr\u00f3 la conferencia \u00ab El alcalde de Zalamea y el esp\u00edritu espa\u00f1ol\u00bb, impartida por el profesor \u00c1ngel S\u00e1nchez-Palencia, doctor en Filosof\u00eda. El Dr. Vicent Debiais imparti\u00f3 en la conferencia \u00abPi- casso-Lautrec\u00bb, las claves de la exposici\u00f3n temporal del museo Thyssen a Padres UFV. FEBRERO Enrique Ruiz Escudero, consejero de Sanidad, acom - pa\u00f1ado por Fernando Prados, viceconsejero de Humani - zaci\u00f3n de la Asistencia Sanitaria, visitaron la UFV y cono - cieron el Centro de Simulaci\u00f3n Cl\u00ednica Avanzada. Tuvo lugar la I Jornada Divulga Ciencia organizada para potenciar la comunicaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n de las in- vestigaciones que generan las grandes universidades espa\u00f1olas.La graf\u00f3loga Bego\u00f1a Slocker imparti\u00f3 el taller \u00abC\u00f3mo conocerte a ti mismo a trav\u00e9s de la escritura\u00bb dentro del marco de los Jueves saludables. La UFV firm\u00f3 nuevos acuerdos con la Universidad de Lodz, en Polonia, y la Universidad Tampere de Ciencias Aplicadas, de Finlandia, mediante ellos alumnos de ADE, M\u00e1rketing, Publicidad y Videojuegos podr\u00e1n beneficiarse de nuevos intercambios. La UFV obtuvo el certificado favorable de la auditora externa que ha evaluado el Sistema de Gesti\u00f3n de Segu - ridad y Salud en el Trabajo. Gracias a la colaboraci\u00f3n de todos los empleados, alumnos y profesores de la Universidad, en la campa\u00f1a de Navidad se repartieron m\u00e1s 2000 kilos de comida. La UFV patrocin\u00f3 durante esta temporada al Club de Rugby CRC Pozuelo, reforzando as\u00ed su compromiso con el deporte. La UFV, a trav\u00e9s del departamento de Acci\u00f3n Social, colabor\u00f3 con la campa\u00f1a Tapones solidarios de SEUR. Tuvo lugar la masterclass impartida por CONENTO \u00abAn\u00e1lisis de datos aplicados a decisiones de marketing\u00bb para dise\u00f1ar estrategias de marketing tomando decisio - nes acertadas a trav\u00e9s del big data. Se clausur\u00f3 el I curso de Neurociencia Fundamental en el que durante 3 semanas 30 alumnos de varias carreras participaron en talleres y clases intensivas. El Instituto John Henry Newman organiz\u00f3 el Caf\u00e9 New - man sobre el amor, introducido por Gemma Ruiz, profe - sora de la facultad de Educaci\u00f3n y Humanidades. Tuvo lugar el II Simposio de Avances en Fisiolog\u00eda del Ejercicio con el objetivo de acercar los \u00faltimos avances cient\u00edficos relacionados en este campo a los profesiona - les del sector. Se llevo acabo el Congreso Nacional del Parlamento Universal de la Juventud: Un viaje llamado perd\u00f3n don- de j\u00f3venes de todo el mundo pudieron compartir sus reflexiones y preocupaciones. El ciclo Formativo en Educaci\u00f3n Infantil organiz\u00f3 la charla \u00abMadre de d\u00eda, una profesi\u00f3n de siempre para el Paloma Olmedo Club de Rugby CRC Pozuelo Grado en Enfermer\u00eda y SAMUR283 282 2017-18 Vida universitaria de las facultades y escuelasMemoria UFVLa UFV particip\u00f3 en Hack For Good organizado por Telef\u00f3nica. Daniel de la Rosa y Alejandro Carballo, del departamento de Acci\u00f3n Social, fueron los representan - tes y mentores de este programa en el que hicieron en - trega de los premios en la categor\u00eda Inclusi\u00f3n, equidad y dignidad. Se celebr\u00f3 el #Desafio60fgg El cambio en las organiza - ciones sociales, una jornada organizada por la Fundaci\u00f3n Gil Gayarre en colaboraci\u00f3n con la UFV y Plena Inclusi\u00f3n Madrid por el 60 aniversario de la Fundaci\u00f3n. Daniel P\u00e9rez, alcalde de Galapagar y Jos\u00e9 Mar\u00eda Es- cudero, teniente de alcalde visitaron el campus de la Universidad. La UFV estuvo presente en la Feria AULA 2018 en la que alumnos de la Universidad, acompa\u00f1ados de los orientadores de las diferentes carreras ayudaron a los j\u00f3venes a descubrir su vocaci\u00f3n. TELVA, Huawei y Bling Bling, fueron los protagonistas en la II Edici\u00f3n de RUSH en la que participaron diferentes equipos de alumnos del Grado en Publicidad. La Universidad de M\u00e1laga, San Pablo CEU de Madrid, CEU Abat Oliba de Barcelona, Pontificia Universidad Ca- t\u00f3lica de Ecuador, entre otras universidades, participaron en el II Congreso Nacional del Parlamento Universal de la Juventud (PUJ). Un viaje llamado perd\u00f3n. Algunos miembros del grupo de investigaci\u00f3n La ima - ginaci\u00f3n necesaria: fundamentos y aplicaciones de la noci\u00f3n de mundos posibles participaron en el Congreso Narrativas Dist\u00f3picas: de 1984 a Los juegos del hambre, organizado por la Universidad CEU.La UFV particip\u00f3 en la XIII edici\u00f3n de las Jornadas Fer - nando Rielo de Pedagog\u00eda, organizadas por la Fundaci\u00f3n Juventud Idente. El Grado en CAFyD organiz\u00f3 el seminario \u00abHacia una vejez de calidad\u00bb, donde se abord\u00f3 el tema de la vejez desde diferentes disciplinas. Los Grados en Bellas Artes y Dise\u00f1o celebraron su X Aniversario como Grado Universitario con una exposi- ci\u00f3n de diferentes piezas de sus alumnos y charlas con artistas como Pepe Cruz Novillo o Antonio L\u00f3pez. En el marco de la asignatura Responsabilidad Social, representantes de Manos Unidas participaron en la mesa redonda \u00abDesplazados en busca de refugio\u00bb. El M\u00e1ster en Acompa\u00f1amiento Educativo organiz\u00f3 la conferencia \u00abLas dimensiones y facultades de la perso - na\u00bb, impartida por el profesor \u00c1ngel Barahona. Jos\u00e9 Antonio Ondiviela , director de Microsoft Smart Cities Solutions, particip\u00f3 en el encuentro Ciberseguridad, ci\u00f3n, en colaboraci\u00f3n con la asignatura de Habilidades y Competencia de la Persona, la C\u00e1tedra Santander de Responsabilidad Social y la Residencia de Personas Ma- yores los Llanos Vital. El equipo de redactores jefe de Mirada21.es publica- ron el reportaje \u00abDepresi\u00f3n, el lugar donde habitan los monstruos\u00bb, realizado a lo largo de un mes, sobre el tema de la depresi\u00f3n. Fruto del acuerdo entre el Grado en Enfermer\u00eda y SAMUR, el personal de este servicio particip\u00f3 en una nue - va edici\u00f3n de Emergency Crisis Resource Management de la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina de Emergencias en el centro de Simulaci\u00f3n Cl\u00ednica Avanzada. Ester Capella (ERC), Marc Lamu\u00e0 (PSC), Carles Cam- puzano (PDeCAT) y Carlos Carrizosa (Ciudadanos) acu - dieron al campus de la Universidad para participar en la mesa redonda \u00abEl proc\u00e9s contado por sus protagonistas\u00bb. Claudia Vanney, ganadora de la I Edici\u00f3n de los Pre - mios Raz\u00f3n Abierta, imparti\u00f3 la segunda conferencia del Ciclo Horizontes de Raz\u00f3n Abierta, \u00ab\u00bfIndeterminismo en la ciencia? Grandes preguntas de las ciencias a la filosof\u00eda\u00bb. Los 200 alumnos de 2.\u00ba de bachillerato m\u00e1s brillantes de Espa\u00f1a compitieron por una de las 50 plazas de la XIII edici\u00f3n del programa Becas Europa en el campus UFV. Tuvieron lugar las Jornadas de formaci\u00f3n para pro- fesorado y capitanes de equipo de los colegios del Ayun - tamiento de Madrid que participaron en el VI Torneo Intermunicipal de Debate Escolar. La UFV fue la sede de la competici\u00f3n mundial Global Legal Hackaton en Espa\u00f1a, en la que juristas y desarro -lladores inform\u00e1ticos se unieron para crear la mejor app. Se present\u00f3 su nueva oferta acad\u00e9mica de la UFV, con los nuevos grados en Business Analitics, Humanidades, Filosof\u00eda, Pol\u00edtica y Econom\u00eda, e Ingenier\u00eda Industrial en Aula 2018. La UFV patrocin\u00f3 la V Carrera Solidaria Club de Campo Villa de Madrid. Los fondos recaudados fueron destina- dos a la asociaci\u00f3n Antares y su proyecto de cultura inclu- siva para personas con discapacidad intelectual. Padres UFV organiz\u00f3 un cinef\u00f3rum sobre la pel\u00edcula La la land, con la participaci\u00f3n de Amalia Fan\u00e1. La sociedad de alumnos Musgoletus realiz\u00f3 una ruta de senderismo por la cara Norte de Navacerrada. MARZO Tuvo lugar el primer Desayuno Raz\u00f3n Abierta: Presen - taci\u00f3n del Dep\u00f3sito Digital con la participaci\u00f3n de Fer - nando Vi\u00f1ado, vicerrector de Formaci\u00f3n Integral. David D\u00edaz, socio director de Relaciones Instituciona - les y Negocios en mundoFranquicia, una de las consulto - ras de franquicias m\u00e1s prestigiosas de Espa\u00f1a, explic\u00f3 el modelo de crecimiento empresarial en la franquicia. La U-Shop acogi\u00f3 el recital de poes\u00eda y micro abierto con la participaci\u00f3n de Nacho Grata y Mamen Alam\u00e1n. Ismael Yuste, Strategic Cloud Engineer de Google, imparti\u00f3 la conferencia \u00abIntroducci\u00f3n a Google Cloud: desde la Infraestructura al Big Data y Machine Learning\u00bb. Un total de 22 universidades de toda Espa\u00f1a deba - tieron sobre la correcci\u00f3n pol\u00edtica en el XIII edici\u00f3n del Torneo Universitario de Debate de la UFV. La U-Shop acogi\u00f3 el recital de poes\u00eda Hack For Good organizado por Telef\u00f3nica II Edici\u00f3n de RUSH285 284 2017-18 Vida universitaria de las facultades y escuelasMemoria UFVLa Sociedad de alumnos de Estudios Internacionales celebr\u00f3 el MUN UFV (Modelo de Naciones Unidas), una simulaci\u00f3n de la ONU en el que cada miembro es repre - sentado por estudiantes. ABRIL Con motivo de la III Semana del Libro UFV, tuvo lugar el Concurso de Microrrelatos abierto a toda la Comunidad Universitaria. M\u00f3nica Vercelli imparti\u00f3 el taller Marca Personal para Emprendedores: Autoconocimiento y Orientaci\u00f3n Profe - sional, para aprender a dise\u00f1ar un plan de posicionamien - to profesional desde un proceso de desarrollo personal. El Aula Adecco acogi\u00f3 un taller de networking con el empresario Cipri Quintas. La Universidad Francisco de Vitoria y Johnson & John - son pusieron en marcha el Aula UFV J&J en Microcirug\u00eda y Cirug\u00eda que cuenta con equipamiento y material de \u00fal - tima generaci\u00f3n. La UFV y el Instituto Ram\u00f3n y Cajal de Investigaci\u00f3n Sanitaria (IRYCIS) crearon una Unidad Conjunta de Inves - tigaci\u00f3n B\u00e1sica-Traslacional en Cardiolog\u00eda, dirigida por el profesor Carlos Zaragoza. El Dr. Francisco Javier Candel, m\u00e9dico adjunto del Servicio de Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica del Hospital San Carlos de Madrid, visit\u00f3 la UFV y el proyecto educativo del Grado en Medicina y de la Facultad de Ciencias de la Salud. Leandro Herrero, experto en Viral Change Applica- tions, imparti\u00f3 el programa \u00abAgente de cambio\u00bb que tra - t\u00f3 la perspectiva del cambio desde el modelo dial\u00f3gico. Andrew Briggs, catedr\u00e1tico en nanomateriales de la Universidad de Oxford y Roger Wagner, artista y escritor, impartieron la tercera conferencia del Ciclo Horizontes de Raz\u00f3n Abierta, \u00abLa curiosidad pen\u00faltima\u00bb. Los alumnos de los grados en Dise\u00f1o y Bellas Artes mostraron sus dise\u00f1os en la VII edici\u00f3n de EMERGE Pasa - rela en el Museo del Traje. Tuvo lugar la presentaci\u00f3n de la Revista Internacional Jur\u00eddica y Empresarial, con la participaci\u00f3n de Rafael Navarro-Valls, catedr\u00e1tico de Derecho eclesi\u00e1stico del Estado, Acad\u00e9mico de n\u00famero y vicepresidente de la Real Academia de Jurisprudencia y Legislaci\u00f3n. El autor y conferenciante Christopher West visit\u00f3 la UFV para impartir su conferencia \u00abGod, sex and love\u00bb so - bre c\u00f3mo el amor puede cambiar nuestras vidas. Daniel Sada, rector, inaugur\u00f3 la VI edici\u00f3n Torneo In - termunicipal de Debate Escolar junto a los alcaldes de Pozuelo, Boadilla y Majadahonda. El padrino de esta edi - ci\u00f3n fue, en representaci\u00f3n de PWC, Guillermo Cabrera, antiguo alumno de la Universidad. La III Semana del Deporte para el Cambio se inaugur\u00f3 con la mesa redonda \u00abDeporte y mujer\u00bb con la partici- paci\u00f3n de Carolina Navarro, n\u00famero 1 de p\u00e1del mun- dial; Eva Moral, bronce en el Campeonato del Mundo de Paratriatl\u00f3n; Lourdes Mohedano, subcampeona ol\u00edm- pica de gimnasia r\u00edtmica; Miriam Guti\u00e9rrez, campeona de Espa\u00f1a de boxeo; y Jennifer Pareja, subcampeona ol\u00edmpica de waterpolo. La campa\u00f1a de comunicaci\u00f3n \u00abEngagement: en- g\u00e1nchate al compromiso\u00bb de la revista Comunicaci\u00f3n y Hombre, fue la ganadora del premio Dircom 2018 en la categor\u00eda Publicaciones, dirigida por Daniela Musicco. Comunicaci\u00f3n y hombre es una revista acad\u00e9mica, cient\u00ed - fica e interdisciplinar fundada en 2005 como iniciativa de la Facultad de Comunicaci\u00f3n.privacidad, confidencialidad. C\u00f3mo protegernos (y a nues - tros hijos) en la era digital, organizado por Padres UFV. La UFV y Adecco firmaron un acuerdo para formar a los alumnos en empleabilidad en un Aula Adecco que aco - ger\u00e1 actividades con ponentes de prestigio y apoyar\u00e1 al grupo de investigaci\u00f3n de Habilidades y Competencias de la Persona. El equipo de rugby de la UFV se proclam\u00f3 campe\u00f3n de la 2.\u00ba fase de la Liga Universitaria de la Comunidad de Madrid. Alberto Campo Baeza recibi\u00f3 el premio Piranesi 2018 de la Accademia Adrianea di Architettura di Roma por su trayectoria profesional en relaci\u00f3n con el Patrimonio His - t\u00f3rico. En la Escuela de Liderazgo Universitario se celebraron dos fines de semana para realizar un encuentro entre los alumnos, este \u00faltimo tuvo como tema Arte, Creatividad y Expresi\u00f3n. Tuvo lugar el Primer Concurso Nacional de Direcci\u00f3n Estrat\u00e9gica Empresarial, que permiti\u00f3 a los alumnos gestionar diversas empresas virtuales con el simulador TechCompany que ofrece la plataforma CompanyGame. La III Semana Internacional de Postgrado, un programa intensivo dise\u00f1ado por el \u00c1rea de Postgrado y Consulto - r\u00eda UFV ofreci\u00f3 una experiencia compartida entre estu- diantes de diferentes universidades.Juan Luis S\u00e1nchez Toural, Senior de IBM, imparti\u00f3 la charla \u00abQuantum Computing: Traspasando los l\u00edmites de la computaci\u00f3n cl\u00e1sica \u00bfPor qu\u00e9 este nuevo paradigma cambiar\u00e1 el mundo?\u00bb. Medialab Prado acogi\u00f3 la Jornada Hacia el Empleo Circular, donde los participantes conocieron tendencias y c\u00f3mo prototipar proyectos de emprendimiento joven desde y para la econom\u00eda circular. Masashi Mizukami, embajador de Jap\u00f3n en Espa\u00f1a, recibi\u00f3 a Javier Celaya, antiguo alumno de Arquitectura, por su beca para estudiar en la Universidad KEIO de Tokio. El grupo de investigaci\u00f3n en Neurorrehabilitaci\u00f3n del Da\u00f1o Cerebral de la Universidad ha estado desarrollan- do t\u00e9cnicas no invasivas para conocer mejor el funciona - miento de los circuitos cerebrales alterados en la enfer - medad de Parkinson. El IDDI convoc\u00f3 a 50 empresas-cliente para hablar de liderazgo colaborativo como eje de su Programa de Des - pliegue de Liderazgo (PDL). La sesi\u00f3n fue liderada por Fernando Botella. La Unidad de Servicios a Empresas de CETYS organiz\u00f3 IV edici\u00f3n del programa de Desarrollo formativo Global Ypsilon de MAPFRE. Alumnos de Pastoral organizaron un V\u00eda Crucis y leye - ron cada una de las estaciones. La Sociedad de Alumnos del VAS acudi\u00f3 a la casa Fun - daci\u00f3n Ronald McDonald a realizar una actuaci\u00f3n de coro para los ni\u00f1os que viven all\u00ed y se hicieron talleres con las familias del hogar. El Grupo de Teatro de la UFV organiz\u00f3 la IV Semana de las Artes Esc\u00e9nicas, en la que participaron la Universidad Cat\u00f3lica de Valencia (El Principito), el Centro Universitario Villanueva (Dementes) y el grupo Ay de m\u00ed... \u00a1triste! con El alcalde de Zalamea. Firma convenio ADECCO Campeones Rugby Segunda Fase Liga Universitaria Masashi Mizukam embajador de Jap\u00f3n en Espa\u00f1a y Javier Celaya III Semana de Deporte para el Cambio Leandro Herrero programa Agente de Cambio287 286 2017-18 Vida universitaria de las facultades y escuelasMemoria UFVKenji Hirata, ministro de la Embajada de Jap\u00f3n, im- parti\u00f3 la conferencia \u00abLos retos de la seguridad de Ja- p\u00f3n\u00bb, que trata sobre la pol\u00edtica exterior de Jap\u00f3n y los retos que suponen China y Corea del Norte para este pa\u00eds. Mons. Jos\u00e9 Ignacio Munilla , obispo de San Sebasti\u00e1n; Cristina L\u00f3pez Schlichting , directora Fin de Semana, de la cadena de radio COPE, y Nieves Gonz\u00e1lez Rico , direc - tora acad\u00e9mica del Instituto Desarrollo y Persona, presen - taron la colecci\u00f3n infantil del proyecto de Educaci\u00f3n Afec - tiva y Sexual Aprendamos a amar con la Editorial CEPE. La UFV y Merck firmaron un convenio para la creaci\u00f3n de una c\u00e1tedra en Inmunolog\u00eda, adscrita a la Facultad de Ciencias de la Salud y al Instituto de Investigaciones Bio - sanitarias de la UFV. El equipo de Mirada21TV realiz\u00f3 cada lunes una pieza informativa en la que resumi\u00f3 las actividades m\u00e1s rele - vantes que se celebraron esa semana en la UFV. Rafael Rubio de Urqu\u00eda fue homenajeado por la Edi- torial UFV en la presentaci\u00f3n del libro Ampliando los l\u00edmi- tes de la Teor\u00eda Econ\u00f3mica. La Escuela de Negocios UFV ADEN organiz\u00f3 una visita guiada al puerto de Valencia para los alumnos del M\u00e1ster en Negocios y Comercio Internacional, para conocer de primera mano el funcionamiento de las aduanas y del transporte internacional del puerto. La Escuela de Negocios UFV ADN celebr\u00f3 el Reto Com- pany Game 2018, un concurso de simulaci\u00f3n empresarial en el que compitieron diversas universidades latinoame - ricanas de prestigio. Profesores del Departamento de Humanidades im - partieron el seminario \u00abProvocando las preguntas exis- tenciales del ser humano a trav\u00e9s de las asignaturas de Humanidades de la UFV\u00bb para acercar estas asignaturas a la Comunidad Universitaria. MAYO La Fundaci\u00f3n Altius organiz\u00f3 una cena ben\u00e9fica para ayudar a familias en riesgo de exclusi\u00f3n en la cobertura de sus necesidades b\u00e1sicas. La UFV organiz\u00f3 el I Desayuno de Universidades Cat\u00f3li- cas de la Comunidad de Madrid, con el objetivo de deba - tir el papel de las universidades cat\u00f3licas en la educaci\u00f3n y su papel evangelizador en la sociedad. Gabriel S\u00e1nchez, profesor de la Facultad de Comuni - caci\u00f3n, e Isabel Merchante, alumna de primero de los Grados en Bellas Artes y Dise\u00f1o, fueron los ganadores del Concurso de Microrelatos en la Semana del Libro. El equipo de Desarrollo de Personas, acompa\u00f1ados por el P . Justo G\u00f3mez L. C., realizaron varias etapas del Camino de Santiago, una experiencia que les permiti\u00f3 reforzar la reflexi\u00f3n individual y el sentir de equipo. ADEN-UFV International Business School acogi\u00f3 un desayuno de trabajo sobre la proyecci\u00f3n internacional del talento espa\u00f1ol con el objetivo de poner en valor las competencias m\u00e1s destacadas de nuestros profesionales internacionales. El equipo de becarios de Mirada 21 lanz\u00f3 el reportaje Las humanidades, el ingrediente secreto sobre el sentido El Aula Magna se convirti\u00f3 durante cuatro d\u00edas en un teatro en la IV Semana de las Artes Esc\u00e9nicas, organizada por el Grupo de Teatro UFV, en la que se disfrut\u00f3 desde la comedia a la tragedia. M\u00f3nica Vercelli imparti\u00f3 el taller \u00abMarca personal para emprendedores: autoconocimiento y orientaci\u00f3n profesional\u00bb, impartido mediante diferentes din\u00e1micas. Ignacio Astarloa Huarte-Mendicoa imparti\u00f3 la mesa redonda \u00abEl parlamento moderno: - dito y cambio\u00bb. Mi\u00e9rcoles en 35 mm: encuentro con Adolfo Valor y Josep Gatell, guionistas espa\u00f1oles de comedias como Cuerpo de \u00c9lite. Se celebr\u00f3 el Caf\u00e9 Newman sobre la muerte introdu- cido por Tasio P\u00e9rez, profesor de psicolog\u00eda de la UFV. Tuvo lugar la mesa redonda \u00abLa educaci\u00f3n afectiva y sexual en la infancia\u00bb, con motivo del lanzamiento de la colecci\u00f3n infantil del proyecto Aprendamos a amar con la Editorial CEPE. Bieito Rubido, director del diario ABC, mantuvo un coloquio con alumnos del Grado en Periodismo. Mar\u00eda Go\u00f1i, directora de la revista y vicedecana de investigaci\u00f3n de la Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas y Em- presariales, Rafael Navarro-Valls, vicepresidente de la Real Academia de Jurisprudencia y Legislaci\u00f3n, y Esther Gonz\u00e1lez Hern\u00e1ndez, subdirectora de publicaciones y documentaci\u00f3n del CEPC, presentaron la Revista Inter - nacional Jur\u00eddica y Empresarial en el Centro de Estudios Pol\u00edticos y Constitucionales. El colegio Nuestra Se\u00f1ora del Recuerdo (Madrid) gan\u00f3 la VI edici\u00f3n del Torneo Intermunicipal de Debate Escolar cele - brado en la UFV, en el que participaron m\u00e1s de 40 colegios. Los Grados en Marketing y Medicina se dieron la mano en la II Jornada de Neuromarketing con el objetivo de entender la complejidad del funcionamiento mental y la toma de decisiones. El IDDI reuni\u00f3 a un grupo de 35 profesionales de em- presas como Ald Automotive, Amadeus, BNP Paribas, Repsol Santa Lucia, Toyota y UFV para formar Agentes de cambio de estas organizaciones capaces de movilizar sus propios procesos de transformaci\u00f3n desde las personas. Mar\u00eda \u00c1ngeles Garc\u00eda, estudiante de cocina de la Es - cuela de Hosteler\u00eda Benahav\u00eds (M\u00e1laga), ha sido la gana - dora del VI Premio Promesas de la alta cocina y segundo clasificado ha resultado Alejandro P\u00e9rez Polo, del IES Atenea de Mairena de Aljarafe (Sevilla). Alumnos de colegios de la Comunidad de Madrid realizan el programa 4.\u00ba ESO + Empresa en la Universi - dad Francisco de Vitoria. En este programa los j\u00f3venes realizaron una estancia educativa en una empresa con el objetivo de enriquecer su formaci\u00f3n. La UFV celebr\u00f3 la III Semana del Libro junto a profe - sores, alumnos, amigos de la casa, lectores y escritores, unidos todos en torno a los libros. IV Semana de las Artes Esc\u00e9nicas III Semana del Libro Programa 4.\u00ba ESO + Empresa Firma de la UFV y MERCK del convenio para la creaci\u00f3n de una c\u00e1tedra en Inmunolog\u00eda 289 288 2017-18 Vida universitaria de las facultades y escuelasMemoria UFVEl Vicerrectorado de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n de la UFV fue convocado a los Premios 2018 a Patentes UFV, para premiar las patentes inventadas por miembros de la Comunidad Universitaria. El P . Justo L. C. bendijo el Centro de Simulaci\u00f3n Qui- r\u00fargica y Escuela de Microcirug\u00eda y Cirug\u00eda Avanzada, y se realiz\u00f3 en un reconocimiento a los donantes que han cedido desinteresadamente sus cuerpos a la ciencia. 265 estudiantes de intercambio bilateral y Erasmus+ se graduaron cerrando su etapa de estancia en la UFV e iniciando una nueva en sus pa\u00edses de origen. La UFV puso en marcha, por d\u00e9cimo a\u00f1o, el programa Summer Campus UFV, una iniciativa de acompa\u00f1amien- to y orientaci\u00f3n acad\u00e9mica dirigida a estudiantes de 4.\u00ba de la ESO, 1.\u00ba y 2.\u00ba de bachillerato. Olga Castanyer Mayer-Spiess, psic\u00f3loga, imparti\u00f3 el curso \u00abAsertividad: herramienta imprescindible para la relaci\u00f3n con el alumno universitario\u00bb, con el objetivo de aprender a aplicar las habilidades de la comunicaci\u00f3n asertiva para fomentar el aprendizaje en el aula. El Instituto John Henry Newman celebr\u00f3 el coloquio \u00ab\u00bfPostcristianismo? El malestar y las esperanzas de occi - dente\u00bb, un encuentro sobre el \u00faltimo libro del cardenal Angelo Scola con la participaci\u00f3n de Javier Prades, rec - tor de la Universidad San D\u00e1maso, Amelia Valc\u00e1rcel, ca - tedr\u00e1tica de filosof\u00eda moral y pol\u00edtica de la UNED, y Daniel Sada, rector de la UFV. Daniel Sada, rector, recibi\u00f3 en la UFV al equipo feme - nino del Club de Baloncesto Pozuelo, proclamado cam- pe\u00f3n de Primera Nacional femenina de la Comunidad de Madrid. El II Encuentro Alumni UFV congreg\u00f3 a m\u00e1s de un cen - tenar de antiguos alumnos para asistir al encuentro con Albert Boadella, actor y dramaturgo, que reflexion\u00f3 so - bre la situaci\u00f3n actual de Catalu\u00f1a y el teatro en Espa\u00f1a. La UFV y Canon Espa\u00f1a entregaron los premios de la Semana de la Imagen, tras la proyecci\u00f3n de los cortome - trajes filmados durante esa semana. La Sociedad de Debates de la UFV celebr\u00f3 su Curso de Verano sobre el 50 aniversario de Mayo del 68 bajo el t\u00edtulo \u00abAbuelo, Cu\u00e9ntamelo otra vez\u00bb, con la cola - boraci\u00f3n de Antonio S\u00e1ez de Miera , fundador de la Fundaci\u00f3n Instituto de Empresa y presente en Par\u00eds en mayo del 68. Monse\u00f1or Jaime Jos\u00e9 Villares, obispo de la Di\u00f3cesis de Car\u00fapano (Venezuela), mantuvo un encuentro con los antiguos alumnos de Corresponsales de Paz. JUNIO La UFV estuvo a la 77.\u00aa Feria del Libro de Madrid en las casetas n\u00famero 6 de la Uni\u00f3n de Editoriales Univer - sitarias Espa\u00f1olas (UNE) y 146 de Libromares, en la que particip\u00f3 el profesor Eduardo Zamarro firmando su libro Dibujo lo que veo. El Grado en Dise\u00f1o particip\u00f3 en la VI edici\u00f3n del Mes del Dise\u00f1o Emergente del Museo del Traje, con el pro - yecto expositivo de moda PROTEA de la alumni Lorena Jim\u00e9nez, comisariado por las profesoras UFV Maribel Castro y Lid\u00f3n Ramos.de las Humanidades, con motivo del lanzamiento del nuevo grado. Los rectores de la Red Internacional de Universidades de la Legi\u00f3n de Cristo y del Movimiento Regnum Christi celebraron en la UFV su Asamblea General, con la pre - sencia del P . Eduardo Robles, Gil, director general de la Legi\u00f3n de Cristo. Tuvo lugar la renovaci\u00f3n de la acreditaci\u00f3n de t\u00edtulos oficiales 2018 con una visita de la Fundaci\u00f3n para el Co - nocimiento Madri+d al Grado en Farmacia. La UFV apoy\u00f3 la Carrera Popular de Pozuelo con un servicio de fisioterapia para los participantes. La UFV apoy\u00f3 la II Carrera Solidaria Corremos TO2 or - ganizada por el Hospital Universitario Puerta de Hierro de Majadahonda. Mar\u00eda Lacalle y Elena Postigo presentaron el congre - so Mayo del 68: \u00c9poca de Cambios, Cambio de \u00c9poca a la Comunidad Universitaria, con ocasi\u00f3n del 50.\u00ba aniversario de los acontecimientos hist\u00f3ricos de mayo de 1968. Ram\u00f3n Fern\u00e1ndez Celaya, profesor de matem\u00e1ticas y contabilidad financiera en la Facultad de Ciencias Ju- r\u00eddicas y Empresariales y Comunicaci\u00f3n, explic\u00f3 c\u00f3mo se est\u00e1 implantando la metodolog\u00eda flipped learning en algunos grados. Daniel del Amo imparti\u00f3 el curso Learning Analytics en educaci\u00f3n superior, para identificar, interpretar y to - mar decisiones a partir de las m\u00e9tricas y estad\u00edsticas de aprendizaje que contiene el Aula Virtual.Tuvo lugar la IV Reuni\u00f3n de Expertos y Asociaciones de Pacientes de Enfermedades Raras, organizado por la Escuela de Enfermedades Raras de la UFV, con la partici - paci\u00f3n de numerosos expertos y pacientes. Daniel Sada, rector de la UFV, particip\u00f3 en IV Encuen - tro Internacional de Rectores Universia, en el que se trataron los siguientes temas, \u00abFormar y aprender en un mundo digital\u00bb; \u00abInvestigar en la Universidad, \u00bfun para- digma en revisi\u00f3n?\u00bb, y \u00abLa contribuci\u00f3n de la universidad al desarrollo social y territorial\u00bb. La UFV recibi\u00f3 la visita de Cliff Flynn, rector y vice - consejero de asuntos acad\u00e9micos, Rob McCormick, vice - rrector de la Facultad de Arte and Ciencias, y Alex Akulli, director del Centro de Estudios Internacionales de la Uni - versity of South Carolina Upstate. Carrera Solidaria Corremos TO2 IV Encuentro Internacional de Rectores Universia VI edici\u00f3n del Mes del Dise\u00f1o Emergente del Museo del Traje291 290 2017-18 Vida universitaria de las facultades y escuelasMemoria UFVJULIO Tuvo lugar el Summer Architectural Workshop 2018, un taller de Proyectos Arquitect\u00f3nicos de un mes de du - raci\u00f3n que cont\u00f3 con conferencias de arquitectos como Carlos Rubio, Ignacio Vicens, Alberto Campo Baeza y Emilio Tu\u00f1\u00f3n. Tuvo lugar el acto de clausura de las actividades de m\u00e1ster y la entrega de diplomas conmemorativos. Javier Hidalgo Bl\u00e1zquez, director general adjunto y director Banca Minorista Santander Espa\u00f1a. Como es tradici\u00f3n, las nuevas incorporaciones com - partieron un desayuno de bienvenida con Daniel Sada, rector de la UFV, para darles la bienvenida y conocer el proyecto educativo. La Fundaci\u00f3n Humana agradeci\u00f3 a la Comunidad Uni - versitaria su contribuci\u00f3n durante 2017, en el que reco - gieron hasta 1790 kilos de ropa en nuestro campus. La Fundaci\u00f3n entreg\u00f3 bonos canjeables en las tiendas de ropa Humana Secondhand, que fueron donados por la UFV a la Fundaci\u00f3n Altius. La Direcci\u00f3n de Desarrollo de Personas lanz\u00f3 el pro - yecto \u00abMovilidad interna\u00bb, para que los miembros de la Comunidad Universitaria conozcan las plazas vacantes de otros departamentos para poder optar a ellos. Su majestad el rey Felipe VI recibi\u00f3 a los 50 alumnos m\u00e1s brillantes de Espa\u00f1a, que comenzaron el Programa Becas Europa de la UFV junto al Banco Santander, con el que recorren algunas de las principales ciudades univer - sitarias europeas.La Escuela de Liderazgo Universitario celebr\u00f3 el acto de graduaci\u00f3n y clausura de curso de la VIII promoci\u00f3n. La UFV entreg\u00f3 los premios del concurso de Inno - vaci\u00f3n Wonderful 2018 a GreenYng en la categor\u00eda de Smart Cities y a Intervitas en la categor\u00eda de Ideas Inno - vadoras. El cardi\u00f3logo Valent\u00edn Fuster inaugur\u00f3 el Curso de Verano Imagen Biom\u00e9dica, en el que se dieron a conocer los avances en las t\u00e9cnicas de imagen aplicadas a la in - vestigaci\u00f3n cl\u00ednica y traslacional, con la participaci\u00f3n de especialistas nacionales e internacionales. El Departamento de Comunicaci\u00f3n organiz\u00f3 las \u00abVi - sitas al campus\u00bb en el que miembros de la Comunidad Universitaria pudieron conocer lugares del campus como el Colegio Mayor, el Centro de Simulaci\u00f3n Cl\u00ednica Avanzada, el Centro de Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica, la Escuela Le Cordon Bleu o los medios de la Facultad de Comuni - caci\u00f3n. Los Voluntarios UFV, la iniciativa de Voluntariado Social Corporativo de la UFV, celebraron su primera formaci\u00f3n, donde conocieron el programa \u00abEscuela de fortaleci- miento\u00bb de la Fundaci\u00f3n Integra. Profesores y personal del \u00c1rea de Acci\u00f3n Social rea - lizaron una acci\u00f3n solidaria en la Fundaci\u00f3n Instituto San Jos\u00e9, participando en la adecuaci\u00f3n del espacio \u00abRopero solidario\u00bb, que ayuda a m\u00e1s de 5000 personas al a\u00f1o. El Instituto Desarrollo y Persona celebr\u00f3 el curso \u00abAprendamos a Amar\u00bb para sus monitores.Angie Rigueiro, antigua alumna y presentadora de In- formativos de Antena 3, es la nueva directora del M\u00e1ster en Periodismo de Televisi\u00f3n de la UFV. La Facultad de Ciencias Jur\u00eddicas y Empresariales reci- bi\u00f3 a un grupo de alumnos de la Universidad de South Carolina Upstate en la Semana Internacional de Lideraz - go y Emprendimiento USCU, acompa\u00f1ados por su profe - sor Brian Brady. El P . Javier Oseguera, L. C. bendijo el nuevo dep\u00f3sito del Archivo, con 60 m2 y 400 metros lineales de estantes donde se custodia la documentaci\u00f3n de los primeros 25 a\u00f1os de vida de la Universidad. El Departamento de Acci\u00f3n Social celebr\u00f3 una jornada con las instituciones con las que colabor\u00f3 con los obje - tivos de ofrecerles formaci\u00f3n y mantener un momento de convivencia y de puesta en com\u00fan de ideas sobre el acompa\u00f1amiento de los alumnos. La UFV lanz\u00f3 el programa #CAFyDChallenge en el que los participantes pudieron ganar una beca para estudiar el Grado en CAFyD para alumnos provenien - tes de la EBAU y 8 becas para alumnos provenientes de TAFAD. La parroquia de la Asunci\u00f3n de Nuestra Se\u00f1ora celebr\u00f3 el encuentro Cultura de la vida, que congreg\u00f3 a un cente - nar de vecinos de la localidad y gir\u00f3 en torno al papel de la medicina frente a cuestiones como la vida o la muerte. El Colegio Mayor celebr\u00f3 su acto de clausura de curso 2017/2018 con la Santa Misa y posteriormente el acto acad\u00e9mico, en el que el padrino de la promoci\u00f3n y for - mador, Jos\u00e9 Carlos Villamuelas, dio el discurso final.Corresponsales de Paz celebr\u00f3 un encuentro con el pe - riodista Antonio Pampliega que llev\u00f3 por t\u00edtulo \u00abC\u00f3mo puede un corresponsal de guerra trabajar por la paz\u00bb y debatieron con \u00e9l la calidad de las informaciones y cober - tura de conflictos b\u00e9licos. El cocinero espa\u00f1ol Mario Sandoval y la UFV firmaron un acuerdo para impartir un t\u00edtulo doble oficial de FP en restauraci\u00f3n y cocina. El Grado en Farmacia y el Colegio Oficial de Farmac\u00e9uti - cos de Madrid reforzaron su acuerdo de colaboraci\u00f3n me - diante el intercambio de actividades y de conocimientos cient\u00edficos y t\u00e9cnicos para la mejora de sus fines docentes. M\u00e1s de 250 estudiantes de 3.\u00ba y 4.\u00ba de ESO se formaron en oratoria y debate durante la VI Edici\u00f3n del Torneo In - termunicipal de Debate Escolar de la mano de los forma - dores Cristina Guerrero y Jorge Whyte. El Vicerrectorado de Calidad y Transformaci\u00f3n Orga- nizacional pusieron en marcha la Ventanilla \u00fanica dispo - nible para la comunidad de PAS y profesores, donde se pueden gestionar las solicitudes de soporte tecnol\u00f3gico de una forma m\u00e1s intuitiva. M\u00e1s de 100 miembros de la Comunidad Universitaria colaboraron con la N\u00f3mina Solidaria, gracias a este pro - grama se han acompa\u00f1ado a m\u00e1s de 1300 personas en su b\u00fasqueda de empleo. La Comunidad de Formadores de la asignatura HCP (Habilidades y Competencias de la Persona) celebraron las jornadas de clausura de este curso 2017/2018. Esta asignatura agrupa a m\u00e1s de un centenar de formadores entre profesores de aula y mentores. P . Javier Oseguera, bendiciendo el nuevo dep\u00f3sito del ArchivoTambi\u00e9n son 2017-18 UFVTambi\u00e9n UFV IDDI El Instituto de Desarrollo Directivo Integral (IDDI) de la Universidad Francisco de Vitoria es un centro especializa - do en formaci\u00f3n directiva y consultor\u00eda empresarial para la transformaci\u00f3n de la persona, el equipo y la organiza - ci\u00f3n en su conjunto. Sus programas se ubican dentro de dos grandes \u00e1reas de actuaci\u00f3n. \u00c1reas de especialidad 1. Executive education Liderazgo transformador Visi\u00f3n de negocio Cambio cultural Negociaci\u00f3n \u00c1reas funcionales de empresa In company 2. Coaching dial\u00f3gico Liderazgo sist\u00e9mico - Coaching de equipos Certificaci\u00f3n en coaching dial\u00f3gico: Ciclo Fundamental y Ciclo de Certificaci\u00f3n en Coaching Ejecutivo Coaching avanzadoActividades realizadas 1. Executive education Programa en abierto: a. PDL Programa de Despliegue de Liderazgo EN RED. 14.\u00aa edici\u00f3n. Consta de los siguientes m\u00f3 - dulos: Contexto econ\u00f3mico y visi\u00f3n Autoliderazgo Comunicar para liderar en red El desarrollo del equipo Cooperaci\u00f3n Productividad personal y metodolog\u00edas \u00e1giles Comunicaci\u00f3n en p\u00fablico Taller abierto de liderazgo b. Agente de Cambio organizacional. Transforman - do un reto real de transformaci\u00f3n. Abril de 2018 c. Nuevos Rumbos para el Negocio-Nuevos Retos para tu Rol: 1. M\u00f3dulo 1: El Rumbo del Negocio se Transforma 2. M\u00f3dulo 2: Mi rol como manager empresario Programas in company con las siguientes empresas: Empresa Nombre programa Fecha AXA Programa RAMO. Programa ROL RRHH.De septiembre 2017 a abril 2018 Santander Consumer Finance Flexibilidad y gesti\u00f3n del cambio. Comunicaci\u00f3n e impacto. An\u00e1lisis y resoluci\u00f3n de problemas. Aprendizaje y creatividad. Capacidad de trabajo bajo presi\u00f3n. Self-employability. Autoliderazgo e inteligencia emocional. Comunicaci\u00f3n y gesti\u00f3n de conflictos. Cooperaci\u00f3n y trabajo en equipo. Productividad personal y gesti\u00f3n de proyectos. Liderazgo e influencia. Conversaciones para el desarrollo. Autoconocimiento y desarrollo personal. Pensamiento estrat\u00e9gico. Direcci\u00f3n por objetivos. Innovaci\u00f3n y creatividad. Habilidades de coaching para el liderazgo.De noviembre 2017 a junio 2018 Residencias Ballesol Taller de comunicaci\u00f3n Diciembre 2017 MacMillan Jornadas ByMe Enero 2018 RedBull Talleres HALLOS De febrero a abril 2018 F\u00e1brica Nacional de Moneda y TimbreTaller para Comit\u00e9 de Direcci\u00f3n y equipo directivo Marzo y junio 2018 Accenture M\u00f3dulo 1: Visi\u00f3n del Equipo M\u00f3dulo 2: Autoliderazgo M\u00f3dulo 3: Comunicar para liderar en RED M\u00f3dulo 4: Comunicar para liderar en RED II M\u00f3dulo 5: El desarrollo del equipo M\u00f3dulo 6: Comunicaci\u00f3n en p\u00fablico y palancas transformadoras del cambio M\u00f3dulo 7: Managing diversity y cooperaci\u00f3n Presentaci\u00f3n final de proyectos.De noviembre 2017 a junio 2018 M\u00e1ster Fujitsu Pensamiento estrat\u00e9gico Autoliderazgo Organizaci\u00f3n y productividad Comunicaci\u00f3nDe abril a julio 2018 Grupo Wamos Taller de Comunicaci\u00f3n Mayo y junio 2018 Coface Taller de Comunicaci\u00f3n Junio 2018 Prosegur Programa Confiar para Liderar la Transformaci\u00f3n Abril 2018 Thales Taller Cross cultural Diciembre 2017 2. Coaching dial\u00f3gico Programa de Certificaci\u00f3n en Coaching Dial\u00f3gico: Ciclo Fundamental, 21.\u00aa edici\u00f3n, tres m\u00f3dulos. Ciclo Fundamental, 22.\u00aa edici\u00f3n, de noviembre de 2017 a marzo de 2018. Inicio de Ciclo Fundamental, 23.\u00aa edici\u00f3n, junio de 2018. Liderazgo Sist\u00e9mico-Coaching de Equipos, 9.\u00aa edi- ci\u00f3n, de octubre de 2017 a enero de 2018. Inicio de Liderazgo Sist\u00e9mico-Coaching de Equi- pos, 10\u00aa edici\u00f3n, mayo de 2018, dos m\u00f3dulos. Ciclo de Certificaci\u00f3n, 3.\u00aa edici\u00f3n: programa que re\u00fane la supervisi\u00f3n y la formaci\u00f3n en coaching ejecutivo. Noviembre de 2017 a abril de 2018.297 296 2017-18 Tambi\u00e9n son UFVMemoria UFVOtros talleres desarrollados a largo del curso para la difusi\u00f3n de los programas de coaching: Rondas de Coaching. Sesiones pr\u00e1cticas de expo - sici\u00f3n de herramientas del mundo del coaching, y de pr\u00e1ctica por los asistentes. Juan Ferrer, \u00abInmu - nity to Change\u00bb, septiembre de 2017 y marzo de 2018; Gerardo G\u00f3mez, \u00abLa Trampa\u00bb, octubre de 2017; Nadia Peeters y Natalia M\u00e1rquez, \u00abLa Y tumbada\u00bb, noviembre de 2017; Daniel Kumpel, \u00abEneatipos y Estilos de Liderazgo\u00bb, mayo de 2018; Nadia Peeters y Eduardo Guti\u00e9rrez del \u00c1lamo, \u00abLa Rosa de los vientos\u00bb, junio de 2018. Taller \u00abFormas innovadoras de desvelar las din\u00e1micas de los equipos\u00bb, por Gerardo G\u00f3mez. Abril de 2018. Programas in company: Santaluc\u00eda: proceso de coaching individual para un ejecutivo de la empresa. Iniciado en septiem - bre de 2017. Thales: proceso de coaching individual para un directivo de la empresa en El Cairo, y para otro directivo en Madrid. Junio de 2017. Otros proyectos y eventos: Encuentro empresarial \u00abEmpresa centrada en la persona\u00bb, noviembre de 2017, con la participa- ci\u00f3n de m\u00e1s de un centenar de participantes. Desayunos-taller con la participaci\u00f3n de repre - sentantes de diversas empresas relacionados con procesos de transformaci\u00f3n. Continuaci\u00f3n del \u00abProyecto de Investigaci\u00f3n C\u00e1tedra Irene V\u00e1zquez \"Empresa centrada en la persona\"\u00bb, en dependencia directa del Vice - rrectorado de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n de la UFV. Instituto de Desarrollo Directivo Integral (IDDI)LE CORDON BLEU Desde su apertura en el Campus en enero de 2011, Le Cordon Bleu Madrid, la escuela de cocina de la Universi - dad Francisco de Vitoria, se ha convertido en referente para quienes aspiran a una carrera en la alta cocina in- ternacional. Durante este curso la escuela de cocina ha dado im- portantes pasos, como la convocatoria nacional de la sexta edici\u00f3n del Premio Promesas de la alta cocina o la graduaci\u00f3n de la primera promoci\u00f3n de alumnos del Grado en Gastronom\u00eda. Programas Le Grand Dipleme\u00ae Diploma de Cocina Diploma de Pasteler\u00eda Diploma de Cocina Espa\u00f1ola Certificado B\u00e1sico de Cocina Certificado Intermedio de Cocina Certificado Superior de Cocina Certificado B\u00e1sico de Pasteler\u00eda Certificado Intermedio de Pasteler\u00eda Certificado Superior de Pasteler\u00eda Certificado B\u00e1sico de Cocina Espa\u00f1ola Certificado Intermedio de Cocina Espa\u00f1ola Certificado Superior de Cocina Espa\u00f1ola Cursos Cortos Le Grand Dipleme\u00ae es el programa m\u00e1s reconocido de Le Cordon Bleu. En \u00e9l se agrupan el Diploma de Cocina y el de Pasteler\u00eda. En la actualidad, est\u00e1 considerado el pro - grama m\u00e1s completo en t\u00e9cnicas culinarias. Su enfoque, basado en el dominio de dichas t\u00e9cnicas, proporciona al alumno las habilidades necesarias para aplicar lo apren - dido a cualquier estilo de cocina. Los graduados en este programa reciben un diploma reconocido mundialmen - te que les diferencia en un sector cambiante y cada vez m\u00e1s exigente. Estas credenciales les permiten aspirar a carreras exitosas en m\u00faltiples disciplinas que incluyen restaurantes, catering, direcci\u00f3n de hoteles, periodismo gastron\u00f3mico, consultor\u00eda y formaci\u00f3n. Los programas de Cocina Espa\u00f1ola, exclusivos de la sede madrile\u00f1a de Le Cordon Bleu, suman a la oferta formativa una especialidad con alto valor en el mercado laboral. Combinan las t\u00e9cnicas cl\u00e1sicas con la gastrono - m\u00eda local, tal y como ya se hab\u00eda hecho con \u00e9xito en otras escuelas Le Cordon Bleu de M\u00e9xico, Per\u00fa o Tailandia, para ofrecer toda la tradici\u00f3n y vanguardia de la cocina espa - \u00f1ola. Debido al \u00e9xito de la escuela y a la gran demanda in - ternacional de la que gozan, los programas de Cocina, Pasteler\u00eda y Cocina Espa\u00f1ola se imparten tambi\u00e9n con traducci\u00f3n simult\u00e1nea al ingl\u00e9s. La escuela ofrece, adem\u00e1s, una gran variedad de cur - sos orientados a profesionales y aficionados de todos los niveles con programas individuales y programas a medi - da para grupos. Instalaciones La escuela Le Cordon Bleu Madrid destaca tambi\u00e9n por sus modernas instalaciones. El centro cuenta con cuatro aulas pr\u00e1cticas (dos de cocina, un obrador de pasteler\u00eda y panader\u00eda y otra polivalente) equipadas con la \u00faltima tecnolog\u00eda. En ellas, cada alumno dispone de un puesto de trabajo completo para realizar sus pr\u00e1cticas de forma individual. Junto a estas, la cocina de producci\u00f3n sirve de apoyo para el proceso y preparaci\u00f3n de las clases. Por otra parte, la escuela cuenta con tres aulas de demostra - ci\u00f3n en las que los chefs explican las t\u00e9cnicas que se van a utilizar en las clases pr\u00e1cticas. Por \u00faltimo, se encuentra la Boutique Le Cordon Bleu. En ella pueden adquirirse una amplia selecci\u00f3n de pro - ductos gourmet, utensilios y manuales de cocina, etc. Equipo docente Todo el profesorado de esta escuela forma parte del equipo internacional de Le Cordon Bleu, integrado por m\u00e1s de 200 cocineros de prestigio. El equipo docente est\u00e1 compuesto por: Erwan Poudoulec: director t\u00e9cnico de la escuela Le Cordon Bleu Madrid y chef profesor de Cocina Yann Barraud: chef profesor de Cocina Frank Plana: chef profesor de Cocina David Millet: chef profesor de Cocina Jos\u00e9 Enrique Gonz\u00e1lez: chef profesor de Pasteler\u00eda Amandine Finger: chef profesora de Pasteler\u00eda Martin Ducout: chef profesor de Pasteler\u00eda Carlos Collado: chef profesor de Cocina Espa\u00f1ola Diego Mu\u00f1oz: chef profesor de Cocina Espa\u00f1ola Durante este curso LCB ha organizado diferentes ac - tividades que pueden consultarse en el cap\u00edtulo \u00abVida Universitaria\u00bb. CENTRO DE ESTUDIOS TECNOL\u00d3GICOS Y SOCIA- LES FRANCISCO DE VITORIA (CETYS) El Centro de Estudios Tecnol\u00f3gicos y Sociales Francisco de Vitoria (CETYS) es una instituci\u00f3n formativa promovi - da por la Fundaci\u00f3n Universidad Francisco de Vitoria, que tiene como objetivo impulsar una nueva Formaci\u00f3n Pro - fesional de Grado Superior, t\u00e9cnica y muy pr\u00e1ctica, capaz de dar respuesta a los nuevos retos de la sociedad de la tecnolog\u00eda y la informaci\u00f3n, y de ofrecer a las empresas de nuestro tiempo profesionales de m\u00e1xima solvencia, t\u00e9cnicamente resolutivos y personalmente fiables. Los ciclos formativos de grado superior impartidos en CETYS son t\u00edtulos oficiales de dos cursos de duraci\u00f3n, que dan acceso directo a los grados universitarios. En la UFV, adem\u00e1s, contamos con planes especiales de convalida-299 298 2017-18 Tambi\u00e9n son UFVMemoria UFVciones de asignaturas, en funci\u00f3n del ciclo del que pro - cedan los alumnos. Equipo Directivo Eduardo Avello Mart\u00edn: director Raquel navarro Delgado: directora Acad\u00e9mica Balbina Osuna: jefa de Estudios Jes\u00fas Rojas Ribayo: director de Desarrollo CETYS N\u00famero de alumnos De 1.\u00ba: 323 (presencial) De 1.\u00ba: 59 (en l\u00ednea) De 2.\u00ba: 344 (presencial) De 2.\u00ba: 16 (en l\u00ednea) Ciclos de grado superior que imparte CETYS Asesor\u00eda de Imagen Personal Administraci\u00f3n y Finanzas Gesti\u00f3n de Ventas y Espacios Comerciales Anatom\u00eda Patol\u00f3gica y Citodiagn\u00f3stico Imagen para el Diagn\u00f3stico y Medicina Nuclear Iluminaci\u00f3n, Captaci\u00f3n y Tratamiento de la Imagen Realizaci\u00f3n de Proyectos Audiovisuales y Espect\u00e1culos Animaci\u00f3n Actividades F\u00edsicas y Deportivas Desarrollo de Aplicaciones Multiplataforma Educaci\u00f3n Infantil Ciclos de Grado Superior que imparte CETYS en l\u00ednea Educaci\u00f3n Infantil Administraci\u00f3n y Finanzas Gesti\u00f3n de Ventas y Espacios Comerciales Desarrollo de Aplicaciones Multiplataforma La formaci\u00f3n pr\u00e1ctica en CETYS El principal objetivo de CETYS es formar personas comprometidas que, adem\u00e1s, sean profesionales competentes, capaces de convertirse en una refe - rencia real para aquellos con los que compartan su actividad diaria. Por eso, el Servicio de Pr\u00e1cticas y Empleo de CETYS gestion\u00f3 las pr\u00e1cticas de 213 alumnos en 146 empresas y entidades colaboradoras, para que aquellos que superen los contenidos te\u00f3ricos (procesos de selecci\u00f3n) tengan la oportunidad de poner en pr\u00e1ctica los conocimientos que adquieren en el ciclo y obtengan as\u00ed su primer contacto con el mundo profesional. Distribuci\u00f3n de las pr\u00e1cticas Desarrollo de Aplicaciones Multiplataforma: 29 alumnos Administraci\u00f3n y Finanzas: 24 alumnos Gesti\u00f3n Comercial y Marketing: 22 alumnos Anatom\u00eda Patol\u00f3gica y Citodiagn\u00f3stico: 18 alumnos Imagen para el Diagn\u00f3stico: 27 alumnosIluminaci\u00f3n, Captaci\u00f3n y Tratamiento de la Imagen: 25 alumnos Realizaci\u00f3n de Proyectos Audiovisuales y Espect\u00e1- culos: 27 alumnos Animaci\u00f3n Actividades F\u00edsicas y Deportivas: 35 alumnos Educaci\u00f3n Infantil: 32 alumnos Asesor\u00eda de Imagen Personal y Corporativa: 30 alumnos Este a\u00f1o han pasado de CETYS a UFV 93 alumnos Durante el curso 2017/2018, como complemento a la formaci\u00f3n correspondiente a la titulaci\u00f3n oficial, se orga- nizaron las siguientes actividades acad\u00e9micas: T\u00edtulos de Especializaci\u00f3n para los alumnos de 1.\u00ba y de 2.\u00ba de los distintos ciclos formativos (diciembre 2017 a abril y junio 2018): como complemento a la formaci\u00f3n correspondiente a la titulaci\u00f3n oficial se han impartido diferentes t\u00edtulos. Anatom\u00eda patol\u00f3gica: an\u00e1lisis de tejidos y tumores Imagen para el diagn\u00f3stico: ecograf\u00eda Educaci\u00f3n infantil: estimulaci\u00f3n temprana, psico - motricidad y m\u00fasica en movimiento Animaci\u00f3n de actividades f\u00edsicas y deportivas: nu- trici\u00f3n deportiva y musculaci\u00f3n Iluminaci\u00f3n, captaci\u00f3n y tratamiento de la ima- gen: certificado Apple Realizaci\u00f3n de proyectos audiovisuales y espect\u00e1- culos: direcci\u00f3n en fotograf\u00eda Gestion de ventas y espacios comerciales: creati - vidad, comunicaci\u00f3n y publicidad Administraci\u00f3n y finanzas: fiscalidad del aut\u00f3no - ma y la pyme Desarrollo de aplicaciones multiplataforma: Android Asesor\u00eda de imagen personal: personal shopper y weddin planer Seminario de Habilidades Profesionales (20 horas), impartido por Pilar Ch\u00eda Izquierdo a los alumnos de 1.\u00ba. Persigue, por un lado, que los alumnos co - nozcan, interioricen y utilicen un conjunto de he - rramientas y conocimientos generales v\u00e1lidos para cualquier entorno laboral (administraci\u00f3n de recur - sos, comunicaci\u00f3n, gesti\u00f3n de proyectos, inteligen - cia emocional, orientaci\u00f3n a resultados y clientes); y por otro, que se conciencien de la importancia de valorarse y respetarse a s\u00ed mismos para alcanzar tanto el \u00e9xito personal y la realizaci\u00f3n profesional. Curso de T\u00e9cnicas de Estudio, impartido por Idoya Rebollo Marina (20 horas), muestra a los alumnos cu\u00e1les son los m\u00e9todos m\u00e1s eficaces para estudiar.Los alumnos de Educaci\u00f3n Infantil: formaci\u00f3n en los colegios seg\u00fan Plan Dual: 2 d\u00edas en semana. Las actividades extraacad\u00e9micas pueden consultarse en el cap\u00edtulo \u00abVida Universitaria\u00bb. Datos a destacar: El 80 % de los alumnos de segundo a\u00f1o han titulado en convocatoria ordinaria. El 90 % de los alumnos de primer a\u00f1o promocionan a segundo curso en convocatoria ordinaria. Una quinta parte de los alumnos que han realizado la formaci\u00f3n en el centro de trabajo (FCT) ha recibido una oferta de continuidad laboral en la misma empresa don- de ha realizado sus pr\u00e1cticas. Un tercio de los alumnos ha manifestado su inter\u00e9s por continuar su formaci\u00f3n bien sea estudiando un grado universitario o bien realizando otro ciclo formativo. CENTRO DEPORTIVO Desde su apertura en diciembre de 2016, el Centro Deportivo UFV se ha ido consolidando como uno de los activos m\u00e1s importantes de la Universidad Francisco de Vitoria con m\u00e1s de 1200 abonados, en su mayor parte alumnos, personal y profesorado de la UFV, y sus inci- pientes Escuelas de P\u00e1del y de Nataci\u00f3n. El Centro, abierto al entorno y dise\u00f1ado por el arqui- tecto Alberto Campo Baeza, cuenta con unas amplias instalaciones orientadas a la pr\u00e1ctica deportiva y el cui- dado de la salud, donde el usuario puede disfrutar en un mismo espacio de piscina de cloraci\u00f3n salina, sala fitness equipada con aparatos de \u00faltima generaci\u00f3n y de activi - dades dirigidas de gran variedad. Pruebas como el I Triatl\u00f3n Indoor o la I Master Class de Ciclo Indoor, as\u00ed como competiciones de alto nivel como el Campeonato de Espa\u00f1a de kunf\u00fa-kuoshu, y torneos Universitarios y de Empresas en todas sus ca - tegor\u00edas, son algunas de las competiciones que se han desarrollado durante todo el a\u00f1o con un alto \u00edndice de participaci\u00f3n. Este curso, adem\u00e1s, se han estrenado nuevas instala - ciones: un campo de f\u00fatbol 11 y de rugby y 6 pistas de p\u00e1del, donde tambi\u00e9n se han celebrado torneos de di- versa \u00edndole tanto amistosos como oficiales. Tambi\u00e9n ha comenzado a dar servicio el Laboratorio de Fisiolog\u00eda del Ejercicio, donde alumnos y profesores tienen a su disposici\u00f3n todos los equipos y el instrumen - tal necesario para la investigaci\u00f3n de la actividad f\u00edsica y el deporte. El Centro Deportivo UFV tambi\u00e9n se ha consolidado durante el curso 2017/2018 en el \u00e1mbito de la concilia- ci\u00f3n laboral y familiar al ofrecer el servicio \u00abD\u00edas sin Cole\u00bb durante todo el periodo lectivo y el Campus Deportivo de Verano en el periodo estival, que este a\u00f1o, y tras el \u00e9xito obtenido en la temporada pasada, ha superado todas las expectativas por su gran nivel de convocatoria.CENTRO UNIVERSITARIO DE SIMULACI\u00d3N CL\u00cdNICA AVANZADA El Centro Universitario de Simulaci\u00f3n Cl\u00ednica Avan- zada de la UFV, que comenz\u00f3 su andadura en el curso 2013/2014, ofrece a su alumnado la posibilidad de reali - zar de forma segura y controlada una pr\u00e1ctica an\u00e1loga a la que realizar\u00e1 como profesional. Introduce la simulaci\u00f3n como herramienta pedag\u00f3gi - ca clave en la oferta formativa en Ciencias Biosanitarias en los Grados en Medicina y Enfermer\u00eda y se utiliza igual - mente en los Grados en Psicolog\u00eda y Farmacia. La simula - ci\u00f3n cl\u00ednica es un est\u00e1ndar \u00e9tico y pedag\u00f3gico internacio - nal en la formaci\u00f3n m\u00e9dica que refuerza el aprendizaje a partir de la repetici\u00f3n aut\u00f3noma y personalizada de maniobras durante la resoluci\u00f3n de problemas cl\u00ednicos, y al an\u00e1lisis de los errores cometidos por los alumnos. Las instalaciones cuentan con todo tipo de ambientes asistenciales donde recrear escenarios de simulaci\u00f3n (ex - trahospitalario, domiciliario, atenci\u00f3n primaria o especiali - zada, hospitalizaci\u00f3n, urgencias, reanimaci\u00f3n, quir\u00f3fano...) y con el m\u00e1s avanzado sistema integrado de seguimiento del alumnado, control del aprendizaje y gesti\u00f3n de las ta - reas docentes (Learning Space). Los alumnos manejan sim METIman, el simulador ecogr\u00e1fico Vimedix y otros muchos dispositivos para el entrenamiento de habilidades t\u00e9cni - cas y soporte vital. En paralelo, la Universidad ha dotado al centro de recursos humanos propios (personal docente, sanitario y t\u00e9cnico) y ha puesto en marcha un programa universitario de pacientes estandarizados para la simula - ci\u00f3n integrada de habilidades comunicativas y sociales. Con este bagaje y experiencia, el Centro Universitario de Simulaci\u00f3n Cl\u00ednica Avanzada de la UFV ha abierto sus puertas a profesionales sanitarios interesados en integrar la simula - ci\u00f3n en su formaci\u00f3n continuada, utilizando unas instalacio - nes avanzadas y con equipos docentes especializados. La Universidad Francisco de Vitoria, a trav\u00e9s del Cen- tro Universitario de Simulaci\u00f3n Cl\u00ednica Avanzada, pre - tende ayudar a la difusi\u00f3n en Espa\u00f1a de estos aspectos innovadores poniendo en valor alianzas estrat\u00e9gicas con instituciones de excelencia internacional en simulaci\u00f3n cl\u00ednica (como el Gordon Center for Research in Medical Education-Miller School of Medicine-Miami University of Miami) y ofrece a los interesados una gran variedad de cursos t\u00e9cnicos y metodol\u00f3gicos. 301 300 2017-18 Tambi\u00e9n son UFVMemoria UFVDurante el curso acad\u00e9mico 2017/2018 se han realizado las siguientes actividades externas: Nombre de la actividad Programa de simulaci\u00f3n para onc\u00f3logos, abordaje del dolor y otras situaciones on- col\u00f3gicas Ponentes Dra. Ana Blasco. Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica. Hospital General Universitario de Valencia Dra. Yolanda Escobar. Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica. Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n. Madrid Dra. Clara Montagut. Servicio de Oncolog\u00eda M\u00e9dica. Hospital del Mar. Barcelona Descripci\u00f3n Curso dirigido a m\u00e9dicos onc\u00f3logos con el objetivo de mejorar los procesos de razo - namiento cl\u00ednico y toma de decisi\u00f3n, as\u00ed como los retos relacionales m\u00e9dico-pacien - te-familiares o interprofesionales. Fecha Septiembre 2017 Lugar Centro de Simulaci\u00f3n Cl\u00ednica Avanzada UFV Nombre de la actividad Respuesta ante una urgencia en la oficina de farmacia Ponentes Con la colaboraci\u00f3n del Grupo Menarini Descripci\u00f3n Curso dirigido a m\u00e9dicos de Atenci\u00f3n Primaria que ten\u00eda como objetivo que los alum- nos fueran capaces de realizar una valoraci\u00f3n de la gravedad de un paciente siguien - do los principios ABCDE y poder realizar medidas de soporte de la vida. Fecha 5 ediciones entre marzo y junio 2018 Lugar Centro de Simulaci\u00f3n Cl\u00ednica Avanzada UFV Nombre de la actividad III Curso sutura laparosc\u00f3pica en Ginecolog\u00eda Ponentes Con la colaboraci\u00f3n del Grupo Sanitas. Dra. Mar\u00eda Espinosa Navarro y Dra. Bel\u00e9n Lampaya Nasarre (Servicio de Obstetricia y Ginecolog\u00eda. Hospital Universitario Sanitas La Zarzuela). Descripci\u00f3n Curso dirigido a m\u00e9dicos especialistas en Obstetricia y Ginecolog\u00eda con el objetivo de mantener actualizados y presentes los conocimientos y habilidades pr\u00e1cticas ne - cesarias para por atender las complicaciones m\u00e1s frecuentes durante el embarazo parto y puerperio. Fecha Septiembre de 2017 Lugar Centro de Simulaci\u00f3n Cl\u00ednica Avanzada UFV Nombre de la actividad Curso basado en simulaci\u00f3n cl\u00ednica avanzada para m\u00e9dicos de Atenci\u00f3n Primaria es - pecialistas en el paciente diab\u00e9tico Coordinadoras Dra. Sara Artola Men\u00e9ndez y Dra. Rosario Serrano (Fundaci\u00f3n GDPS- Grupo de Estudio de Diabetes en Atenci\u00f3n Primaria) Descripci\u00f3n Curso dirigido a m\u00e9dicos de Atenci\u00f3n Primaria cuyos objetivos son la gesti\u00f3n de re - cursos y manejo cl\u00ednico en situaciones cr\u00edticas y urgentes en el paciente diab\u00e9tico y la comunicaci\u00f3n cl\u00ednica con este tipo de pacientes. Fecha 5 ediciones entre septiembre y noviembre de 2017. Lugar Centro de Simulaci\u00f3n Cl\u00ednica Avanzada UFV Nombre de la actividad Curso de simulaci\u00f3n cl\u00ednica en Cefaleas Ponentes Jes\u00fas Porta Etessam. Hospital Cl\u00ednico San Carlos. Madrid Patricia Pozo Rosich. Hospital del Vall d\u00b4Hebron. Barcelona \u00c1ngel Luis Guerrero Penal. Hospital Cl\u00ednico Universitario. Valladolid Descripci\u00f3n Curso dirigido a m\u00e9dicos especialistas en Neurolog\u00eda con el objetivo de A trav\u00e9s de un ambiente de interactividad y reflexi\u00f3n, con la gu\u00eda de neur\u00f3logos expertos en cefalea y migra\u00f1a, as\u00ed como expertos en comunicaci\u00f3n cl\u00ednica, y combinando simulaci\u00f3n cl\u00ed - nica con discusi\u00f3n de casos cl\u00ednicos, se pretende profundizar en: 1. Optimizaci\u00f3n de la t\u00e9cnica de inyecci\u00f3n de toxina botul\u00ednica mediante simula- ci\u00f3n en cad\u00e1ver 2. Comunicaci\u00f3n cl\u00ednica con el paciente con cefalea mediante simulaci\u00f3n cl\u00ednica avanzada 3. Diagn\u00f3stico diferencial ante el paciente que consulta por cefalea Fecha Mayo 2018 Lugar Centro de Simulaci\u00f3n Cl\u00ednica Avanzada UFV303 302 2017-18 Tambi\u00e9n son UFVMemoria UFVNombre de E-CRM. Emergency Crisis Resource Management Coordinadores Dres. Salvador Espinosa Ram\u00edrez y Diego Palacios Casta\u00f1eda (Co-directores m\u00e9dicos del Centro de Simulaci\u00f3n Cl\u00ednica Avanzada. Universidad Francisco de Vitoria) Descripci\u00f3n Curso dirigido a m\u00e9dicos, enfermeras y auxiliares del \u00e1mbito de urgencias cuyo ob - jetivo es utilizar y aplicar todos los recursos a nuestra disposici\u00f3n para optimizar la seguridad del paciente, y mejorar los resultados. Estos recursos incluyen a todas las personas que intervienen en el proceso junto con sus habilidades y actitudes, as\u00ed como sus limitaciones adem\u00e1s del equipamiento. Fecha 9 ediciones entre noviembre 2017 y junio 2018. Lugar Centro de Simulaci\u00f3n Cl\u00ednica Avanzada UFV Nombre de la actividad Curso de simulaci\u00f3n cl\u00ednica en situaciones de Emergencia para m\u00e9dicos de Atenci\u00f3n Primaria Coordinadores Dres. Salvador Espinosa Ram\u00edrez y Diego Palacios Casta\u00f1eda (Co-directores m\u00e9dicos del Centro de Simulaci\u00f3n Cl\u00ednica Avanzada. Universidad Francisco de Vitoria) Descripci\u00f3n Curso dirigido a m\u00e9dicos de Atenci\u00f3n Primaria cuyo objetivo era reflexionar sobre el abordaje en situaciones emergentes en el entorno de Primaria para establecer herra - mientas concretas y pr\u00e1cticas que aplicar en el entorno real. Fecha 3 ediciones entre mayo y junio de 2018. Lugar Centro de Simulaci\u00f3n Cl\u00ednica Avanzada UFV Nombre de la actividad Curso Formaci\u00f3n de formadores en Simulaci\u00f3n M\u00e9dica en Emergencias Obst\u00e9tricas Coordinadores Dr. Lukas Drabauer y Dra. Daniela Lehmann (Alpha Medical Concepts, AMC) Patrocinado por la SEGO (Sociedad Espa\u00f1ola de Ginecolog\u00eda y Obstetricia) Descripci\u00f3n Curso dirigido a m\u00e9dicos especialistas en Ginecolog\u00eda y Obstetricia. Fecha Abril de 2018 Lugar Centro de Simulaci\u00f3n Cl\u00ednica Avanzada UFV Nombre de la actividad Curso Formaci\u00f3n de formadores en Simulaci\u00f3n M\u00e9dica en Emergencias Obst\u00e9tricas Coordinadores Dr. Lukas Drabauer y Dra. Daniela Lehmann (Alpha Medical Concepts, AMC) Patrocinado por la SEGO (Sociedad Espa\u00f1ola de Ginecolog\u00eda y Obstetricia) Descripci\u00f3n Curso dirigido a m\u00e9dicos especialistas en Ginecolog\u00eda y Obstetricia. Fecha Abril de 2018 Lugar Centro de Simulaci\u00f3n Cl\u00ednica Avanzada UFV Nombre de la actividad Formaci\u00f3n de Instructores en Simulaci\u00f3n Cl\u00ednica Coordinadores Dres. Salvador Espinosa Ram\u00edrez y Diego Palacios Casta\u00f1eda (Codirectores m\u00e9dicos del Centro de Simulaci\u00f3n Cl\u00ednica Avanzada. Universidad Francisco de Vitoria) Descripci\u00f3n Cursos dirigidos a personal sanitario interesado en simulaci\u00f3n cl\u00ednica cuyo objetivo es dotar de herramientas fundamentales en este \u00e1mbito para que los alumnos puedan llevar a cabo y desarrollar proyectos docentes basados en simulaci\u00f3n Fecha 2 ediciones de 3 d\u00edas de duraci\u00f3n entre marzo y mayo de 2018. Lugar Centro de Simulaci\u00f3n Cl\u00ednica Avanzada UFVEVENTOS Octava noche europea de los investigadores Durante la noche del 29 de septiembre de 2017 se ce - lebr\u00f3 en el Centro de Simulaci\u00f3n Cl\u00ednica Avanzada de la UFV por segundo a\u00f1o consecutivo la actividad \u00abM\u00e9dicos por una noche\u00bb incluida en el programa \u00abS\u00e9ptima noche europea de los investigadores\u00bb. Actividad dirigida al p\u00fablico en general (a partir de 14 a\u00f1os) que ofrece la posibilidad de participar en un curso de RCP b\u00e1sica o realizar una rotaci\u00f3n hospitalaria en un entorno simulado para enfrentarse a distintas situaciones cl\u00ednicas. Centro Universitario de Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica El Centro de Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica ubicado en la Universidad Francisco de Vitoria y dentro de la Facultad de Ciencias de la Salud, del Grado de Medicina, ofrece pr\u00e1cticas en la asignatura de Anatom\u00eda I y II, as\u00ed como estancias cl\u00ednicas (Cirug\u00eda) a los alumnos de Medicina, desarrollando en \u00e9l tambi\u00e9n su formaci\u00f3n pr\u00e1ctica los grados en Enfermer\u00eda, Biomedicina, Fisioterapia y Farma - cia entre otros. Desde el Centro de Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica contribui - mos para que el Grado en Medicina cumpla su princi - pal objetivo que no es otro que la formaci\u00f3n integral de futuros m\u00e9dicos a nivel pr\u00e1ctico-cl\u00ednico, cient\u00edfico y humano, para que los alumnos puedan alcanzar el com - promiso social que esta profesi\u00f3n requiere as\u00ed como la excelencia en el desempe\u00f1o de su ejercicio profesional haciendo especial hincapi\u00e9 en el aprendizaje de la Ciru - g\u00eda en aquellos alumnos que tienen una clara vocaci\u00f3n quir\u00fargica. Adem\u00e1s a trav\u00e9s de la reciente implantaci\u00f3n de una cartera propia de formaci\u00f3n en Microcirug\u00eda y Ciru - g\u00eda Avanzada, en el Centro ofrecemos formaci\u00f3n de posgrado en t\u00e9cnicas microquir\u00fargicas, pero tambi\u00e9n todas aquellas t\u00e9cnicas de cirug\u00eda avanzada de gran inter\u00e9s en la actualidad para mejorar el pron\u00f3stico en el paciente, como por ejemplo la cirug\u00eda laparosc\u00f3pica y cirug\u00eda de m\u00ednima invasi\u00f3n, implantolog\u00eda, rob\u00f3tica, artroscopia, traumatolog\u00eda, neuroestimulaci\u00f3n entre otras muchas t\u00e9cnicas novedosas en diferentes espe - cialidades quir\u00fargicas. La ense\u00f1anza de la t\u00e9cnica microquir\u00fargica recien - temente implantada va dirigida m\u00e1s concretamente a los profesionales que desarrollan diferentes especiali - dades quir\u00fargicas en las que el cirujano llega al l\u00edmi - te de su agudeza visual, destacando las especialida- des de cirug\u00eda reconstructiva, maxilofacial, traumato - log\u00eda, cirug\u00eda pedi\u00e1trica, odontolog\u00eda, neurocirug\u00eda, veterinaria y ciencias experimentales, en concreto to - das aquellas especialidades que necesitan esta t\u00e9cni - ca para resolver procesos patol\u00f3gicos imposibles de abordar por cirug\u00eda convencional, pero tambi\u00e9n es necesaria su aplicaci\u00f3n en todas aquellas situaciones en las que se permita mejorar el pron\u00f3stico consegui - do con t\u00e9cnicas habituales y este es el caso de la mi - crocirug\u00eda que tiene una importancia clave en el inicio de la formaci\u00f3n de un cirujano convencional indepen - dientemente de su especialidad. El objetivo principal de la formaci\u00f3n de postgrado en Cirug\u00eda es que la mi - crocirug\u00eda sea el mandamiento y la necesidad para los cirujanos del siglo XXI. Todas estas t\u00e9cnicas quir\u00fargicas se imparten en si- muladores sint\u00e9ticos, simuladores org\u00e1nicos, animal experimental (rata wistar) y donante gracias a nuestro Programa de Donaci\u00f3n de cuerpo para ense\u00f1anza de grado y posgrado de la Facultad Ciencias de la Salud de la Universidad Francisco de Vitoria que recibe donantes en su Centro de Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica para la ense\u00f1anza m\u00e9dica y quir\u00fargica. El Centro de Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica de la UFV, ofre - ce adem\u00e1s tambi\u00e9n a trav\u00e9s del alquiler de sus insta - laciones, infraestructuras, material y equipo humano, las tecnolog\u00edas apropiadas para desarrollar servicios quir\u00fargicos de formaci\u00f3n externos bajo contrato con sociedades cient\u00edficas, empresas farmac\u00e9uticas o quir\u00fargicas o especialistas del \u00e1rea de la Medicina y Cirug\u00eda. 305 304 2017-18 Tambi\u00e9n son UFVMemoria UFVDurante el curso acad\u00e9mico 2017/2018 se han realizado las siguientes actividades y cursos: Cartera propia microcirug\u00eda y cirug\u00eda avanzada Nombre de la actividad Curso b\u00e1sico de iniciaci\u00f3n a la microcirug\u00eda Ponentes Dra. Carmen Calles V\u00e1zquez Descripci\u00f3n Formaci\u00f3n en microcirug\u00eda b\u00e1sica a traumat\u00f3logos socios de SOMACOT. (Sociedad Madrile\u00f1a de Cirug\u00eda ortop\u00e9dica y Traumatolog\u00eda). Fecha 27 y 28 de abril de 2017 Lugar Centro de Simulaci\u00f3n Quir\u00fagica UFV Nombre de la actividad Jornadas de oftalmolog\u00eda y presentaci\u00f3n de la nueva formaci\u00f3n de microcirug\u00eda y cirug\u00eda avanzada del Centro de Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica UFV. Ponentes Dr. Chema Urcelay, Dr. Emilio Cervera, Dr. Antonio P\u00e9rez Caballer, Dra. Azucena Baeza, Dra. Charo Cobo, Dra. Carmen Calles V\u00e1zquez. Descripci\u00f3n Presentaci\u00f3n y ense\u00f1anza a los 12 principales servicios de oftalmolog\u00eda de los doce hospitales con residentes de la comunidad de Madrid los simuladores virtuales de nueva generaci\u00f3n de catarata, retina y oftalmoscopia indirecta. Presentaci\u00f3n de simuladores EYESI SURGICAL Y EYES INDIRECT Fecha 28 y 29 de septiembre de 2017 Lugar Centro de Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica UFV Nombre de la actividad Curso b\u00e1sico de microcirug\u00eda Ponente Dra. Carmen Calles V\u00e1zquez Descripci\u00f3n Curso de iniciaci\u00f3n en el aprendizaje de la t\u00e9cnica microquir\u00fargica en colaboraci\u00f3n con la empresa ESALUDATE. Higinio Salgado. Fecha 24 de noviembre de 2017 Lugar Centro de Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica UFV Nombre de la actividad I y II Curso de iniciaci\u00f3n a la microcirug\u00eda UFV Ponentes Dra. Carmen Calles V\u00e1zquez Descripci\u00f3n Curso de iniciaci\u00f3n en el aprendizaje de la t\u00e9cnica microquir\u00fargica. Fecha 2 ediciones: 11 de enero y 27 de abril de 2018 Lugar Centro de Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica UFV Nombre de la actividad I Curso de microcirug\u00eda vasculo-nerviosa en animal vivo Ponentes Dra Carmen Calles V\u00e1zquez y Dra. Adela Fuentes Sanz Descripci\u00f3n Formaci\u00f3n en microcirug\u00eda vascular y nerviosa avanzada en animal vivo. Fecha 25 y 26 de mayo de 2018 Lugar Centro de Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica UFV Nombre de la actividad Curso de infiltraciones y suturas (Mutua Universal-UFV) Ponentes Con la colaboraci\u00f3n de los Dres. Javier Valero y Antonio P\u00e9rez Caballer, Vicedecano Relaciones Institucionales. Facultad de Medicina UFV Descripci\u00f3n Aprendizaje de sutura convencional en material org\u00e1nico e infiltraci\u00f3n en simuladores sint\u00e9ticos de hombro, codo, pie y rodilla, para m\u00e9dicos de atenci\u00f3n primaria. Fecha 1 junio de 2018 Lugar Centro de Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica UFVCursos a la carta Cursos de traumatolog\u00eda Nombre de la actividad Curso Formaci\u00f3n en Artroscopia (Sanitas) Ponente Dr. Sanz y Comit\u00e9 Cient\u00edfico externo a UFV (Servicio de Traumatolog\u00eda del Hospital Universitario Sanitas de la Moraleja) Descripci\u00f3n Formaci\u00f3n en artroscopia de rodilla en donante criopreservado Fecha 6 de octubre de 2017 Lugar Centro de Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica UFV Nombre de la actividad Curso de pr\u00f3tesis de rodilla (Empresa Palex Medical) Ponente Comit\u00e9 Cient\u00edfico externo a UFV (Palex Medical) Descripci\u00f3n Formaci\u00f3n en colocaci\u00f3n de pr\u00f3tesis de rodilla de donante criopreservado. Fecha 19 de octubre de 2017 Lugar Centro de Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica UFV Nombre de la actividad Cursos de cirug\u00eda de columna (Empresa AESCULAP) Ponente Comit\u00e9 Cient\u00edfico externo a UFV (AESCULAP) Descripci\u00f3n Formaci\u00f3n en cirug\u00eda de columna de donante criopreservado. Fecha 2 ediciones: 10 y 24 de noviembre de 2017 y 11 de mayo de 2018 Lugar Centro de Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica UFV Nombre de la actividad Curso de cirug\u00eda de columna (Sociedad GEER) Ponente Comit\u00e9 Cient\u00edfico externo a la UFV de la Spanish Spine Society Course Diploma & SPPCV Course Diploma GEER. Sociedad para el estudio de las enfermedades del RAQUIS. Sociedad Espa\u00f1ola de Columna vertebral Descripci\u00f3n Formaci\u00f3n en columna vertebral de donante criopreservado. Fecha Del 13 al17 de noviembre de 2017 Lugar Centro de Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica UFV Nombre de la actividad Curso de artroscopia de hombro y rodilla (Empresa SERHOSA) Ponente Comit\u00e9 Cient\u00edfico externo a UFV (SERHOSA, Servicios hospitalarios) Descripci\u00f3n Formaci\u00f3n en artroscopia de hombro y rodilla de donante criopreservado. Fecha 13 de diciembre de 2017 Lugar Centro de Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica UFV Nombre de la actividad Cirug\u00eda de columna (Empresa SERHOSA, Servicios hospitalarios) Ponente Comit\u00e9 Cient\u00edfico externo a UFV (SERHOSA, Servicios hospitalarios) Descripci\u00f3n Formaci\u00f3n en cirug\u00eda de columna de donante criopreservado. Fecha 26 enero de 2017, 01 febrero de 2017 y 21 de marzo de 2017 Lugar Centro de Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica UFV307 306 2017-18 Tambi\u00e9n son UFVMemoria UFVNombre de la actividad Cirug\u00eda de pie. Podolog\u00eda. Ponente Comit\u00e9 cient\u00edfico externo a UFV Descripci\u00f3n Formaci\u00f3n en t\u00e9cnicas avanzadas de cirug\u00eda de pie para podolog\u00eda. Fecha 8 de febrero de 2018 Lugar Centro de Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica UFV Nombre de la actividad Cirug\u00eda de hombro (Empresa Palex Medical) Ponente Comit\u00e9 Cient\u00edfico Palex Medical Descripci\u00f3n Formaci\u00f3n en colocaci\u00f3n de pr\u00f3tesis en hombro de donante criopreservado. Fecha 16 de marzo de 2018 Lugar Centro de Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica UFV Nombre de la actividad Curso de artroscopia de tobillo (Empresa SERHOSA) Ponente Comit\u00e9 Cient\u00edfico de SERHOSA Descripci\u00f3n Formaci\u00f3n en artroscopia de tobillo de donante criopreservado. Fecha 21 de marzo de 2018 Lugar Centro de Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica UFV Nombre de la actividad I Jornada de actualizaci\u00f3n de artroscopia de rodilla. Ponente Comisi\u00f3n Cient\u00edfica de la FEA Descripci\u00f3n Jornadas de formaci\u00f3n de artroscopia de rodilla dentro del programa de formaci\u00f3n de la C\u00e1tedra de Investigaci\u00f3n en Artroscopia y Cirug\u00eda Articular UFV- FEA. Fecha 23 y 24 de marzo de 2018 Lugar Centro de Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica UFV Nombre de la actividad Curso de cirug\u00eda de pie. Ponente Dr.Crist\u00f3bal Su\u00e1rez y su equipo del Hospital Infanta Elena Descripci\u00f3n Formaci\u00f3n en diferentes patolog\u00edas en pie de donante criopreservado. Fecha 13 de abril de 2018 Lugar Centro de Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica UFV Nombre de la actividad III Curso de artroscopia de hombro Ponente Dr. Carlos Mart\u00edn L\u00f3pez, Jefe cl\u00ednico del Hospital Universitario Sanitas de La Moraleja Descripci\u00f3n Formaci\u00f3n en artroscopia de hombro de donante criopreservado. Fecha 8 de junio de 2018 Lugar Centro de Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica UFV Cursos de osteopatia Estancias de formaci\u00f3n en Osteopat\u00eda con la Escuela FBEO.Cursos de odontolog\u00eda Nombre de la actividad Cursos de cirug\u00eda oral avanzada (Empresa Dental Innovation) Ponente Dr. Francisco Teixeira y Juan Alberto Fern\u00e1ndez (Dental Innovation) Descripci\u00f3n Formaci\u00f3n en Regeneraci\u00f3n e Implantes Cigom\u00e1ticos con pr\u00e1ctica en donantes Criopreservados. Fecha 2 sesiones: 01 y 02 de diciembre de 2017 y 20 y 21 de marzo 2018 Lugar Centro de Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica UFV Nombre de la actividad Curso de cirug\u00eda oral avanzada Ponente Dr. Alberto Salgado, ESCIM (Escuela de Capacitaci\u00f3n en Implantolog\u00eda) Descripci\u00f3n Formaci\u00f3n en regeneraci\u00f3n y seno maxilar en donantes criopreservados. Fecha 22 y 23 de junio de 2018 Lugar Centro de Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica UFV Cursos de anestesiolog\u00eda Nombre de la actividad Cursos de Neuroestimulaci\u00f3n para la aplicaci\u00f3n en el dolor cr\u00f3nico (Boston Scientific) Ponente Dr. David Abej\u00f3n (Boston Scientific) Descripci\u00f3n Formaci\u00f3n para especialistas en Anestesiologia Fecha 20 de octubre de 2017, 09 de febrero y 15 de junio de 2018 Lugar Centro de Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica UFV Cursos de urolog\u00eda Nombre de la actividad Curso de Urolog\u00eda (Boston Scientific) Ponente Comisi\u00f3n Cient\u00edfica ajena a UFV (Boston Scientific) Descripci\u00f3n Formaci\u00f3n en implantaci\u00f3n de pr\u00f3tesis de pene. Fecha 22 de junio de 2018 Lugar Centro de Simulaci\u00f3n Quir\u00fargica UFV FUNDACI\u00d3N AL TIUS FRANCISCO DE VITORIA La Fundaci\u00f3n Altius complementa la misi\u00f3n de la Uni - versidad Francisco de Vitoria y comparte su experiencia y trayectoria de m\u00e1s de 20 a\u00f1os en el desarrollo de proyec - tos para promover la acci\u00f3n social a favor de los colecti - vos m\u00e1s vulnerables de la sociedad. Trabaja para acompa\u00f1ar a personas y familias que se encuentran en situaci\u00f3n de riesgo exclusi\u00f3n por la falta de empleo, mejorando sus condiciones sociales y de formaci\u00f3n con el objetivo de conseguir su inserci\u00f3n laboral. Su misi\u00f3n se desarrolla a trav\u00e9s de proyectos de for - maci\u00f3n para el empleo, itinerarios personalizados de in- serci\u00f3n, orientaci\u00f3n laboral y participaci\u00f3n en redes de b\u00fasqueda de empleo, as\u00ed como en el apoyo en necesida - des b\u00e1sicas de alimentaci\u00f3n para las familias m\u00e1s necesi - tadas que son derivadas por Servicios Sociales. Otra de sus actividades es el programa 1 Kilo de Ayuda que, desde hace m\u00e1s de 18 a\u00f1os, canaliza la aportaci\u00f3n solidaria de las personas que adquieren una de sus tarje - tas donativo en supermercados de toda Espa\u00f1a.La UFV colabora con la Fundaci\u00f3n Altius a trav\u00e9s de distintas iniciativas entre las que destaca la N\u00f3mina So - lidaria para que los empleados que lo deseen puedan prestar su apoyo a los proyectos de la Fundaci\u00f3n Altius. Durante este curso Fundaci\u00f3n Altius Francisco de Vi- toria ha organizado diferentes actividades que pueden consultarse en el cap\u00edtulo \u00abVida Universitaria\u00bb. Servicios 2017-18 Memoria UFV309311 310 2017-18 ServiciosMemoria UFVServicios La Universidad Francisco de Vitoria pone a disposici\u00f3n de toda la Comunidad Universitaria diferentes servicios con el objetivo de mejorar y facilitar la vida en el campus. Durante este curso se han puesto en marcha servicios de tintorer\u00eda, parafarmacia o buzones de recogida de paque - ter\u00eda, que se a\u00f1aden a los servicios anteriores. WASY Tintoter\u00eda, zapater\u00eda y arreglos. Gracias a Wasy los miembros de la Comunidad Universitaria tienen su tin- torer\u00eda y lavander\u00eda en l\u00ednea al alcance de un clic. El usua- rio gestiona su pedido a trav\u00e9s de la APP de Wasy o en www.wasy.es , d\u00e1ndose de alta con el c\u00f3digo \u00abUFV\u00bb para acceder a las taquillas. Dentro de la web hay un c\u00f3digo descuento (WASY10), adem\u00e1s de bonos y tarifas muy competitivas. Se entrega la ropa en las taquillas situadas en el campus y en 72 horas se vuelve a recoger en el mis - mo punto. El servicio cuenta con una amplia variedad de lavados, arreglos, etc. Las taquillas se encuentran en el s\u00f3tano del M\u00f3dulo 4 del Edificio Central y est\u00e1n disponi - bles de 8:00 a 22:00 de lunes a viernes. SERVICIO DE PARAFARMACIA La Comunidad Educativa de la UFV puede disfrutar de un servicio de parafarmacia a trav\u00e9s de la web www. cuidarnos.es. Con el c\u00f3digo de cliente de la Universidad \u00abUFVMADRID\u00bb, el usuario obtendr\u00e1 un 10 % de descuento en su compra. El pedido se tramita en l\u00ednea y se recoge sin gastos de entrega adicionales en el campus los lunes y mi\u00e9rcoles de 11:00 a 14:00 \u2014festivos no incluidos\u2014 en el despacho 0.2 del Edificio E. Carlos P\u00e9rez Villalobos, farma - c\u00e9utico, ofrece asesoramiento sobre parafarmacia a quien lo solicite en el mismo sitio de entrega de pedidos. El 10 % de beneficio despu\u00e9s de impuestos de las ventas obteni - das a trav\u00e9s de los usuarios vinculados a la UFV se dona a la Fundaci\u00f3n Altius Francisco de Vitoria. Descarga el flyer. CLICK&COLLECT CORREOS Se trata de un servicio de taquillas que permite reci- bir pedidos de paqueter\u00eda en el campus. Para utilizarlo el usuario debe entrar en www.citypaq.es, registrarse e introducir en favoritos el c\u00f3digo A0001098D para regis- trar la recepci\u00f3n del pedido en la taquilla del campus, que est\u00e1 situada en el edificio central junto a recepci\u00f3n. El pedido llega al buz\u00f3n asignado, que solo se abre con un c\u00f3digo personal. Carlos Perez Villalobos CENTRO DE ACOMPA\u00d1AMIENTO INTEGRAL A LA FAMILIA (CAIF) Ofrece la posibilidad de un servicio integral y transdis - ciplinar que permite dar respuesta a cualquier dificultad, conflicto o problem\u00e1tica que pueda surgir en el seno de la familia, la pareja o a nivel individual, ya sea en ni\u00f1os, adolescentes o durante la edad adulta. Su amplia acogida es posible gracias a la integra - ci\u00f3n de las disciplinas de los diversos grados de la Universidad Francisco de Vitoria: Psicolog\u00eda, Derecho, Educaci\u00f3n, Medicina, Enfermer\u00eda y Fisioterapia. Esta riqueza nos permite ofrecer una atenci\u00f3n personali - zada y ajustada a las necesidades espec\u00edficas de cada persona o familia, as\u00ed como una evaluaci\u00f3n porme - norizada y un itinerario de intervenci\u00f3n y acompa\u00f1a - miento del proceso, todo ello de la mano de excelen - tes profesionales. Durante este a\u00f1o, el CAIF ha atendido a 160 personas, de las cuales 70 pertenec\u00edan a la propia UFV (tanto perso - nal como alumnado) y 90 eran de car\u00e1cter externo. Se han realizado 32 formaciones en diferentes insti- tuciones, en las que se ha atendido a 706 personas (100 alumnos, 442 padres y 164 profesores/profesionales). \u00c1mbitos de actuaci\u00f3n Intervenci\u00f3n psicol\u00f3gica: el Centro de Acompa\u00f1a- miento Familiar es un centro sanitario habilitado por la Comunidad de Madrid para la atenci\u00f3n psi- col\u00f3gica. Entre las funciones que desempe\u00f1a como centro sanitario podemos encontrar la intervenci\u00f3n psicol\u00f3gica, el psicodiagn\u00f3stico a trav\u00e9s de instru- mentos de evaluaci\u00f3n y el tratamiento psicol\u00f3gico. Tambi\u00e9n se abordan intervenciones a nivel familiar, individual, de pareja e infantil. El equipo de psic\u00f3 - logos del Centro est\u00e1 compuesto por distintos pro - fesionales expertos en las diferentes ramas de esta disciplina, que acompa\u00f1an a la persona en su cami - nar y crecimiento personal. Intervenci\u00f3n psiqui\u00e1trica: ponemos a disposici\u00f3n de las personas que lo precisen apoyo desde el \u00e1mbito m\u00e9dico de la psiquiatr\u00eda, como complemento a la psicoterapia o como proceso individual, atendien- do as\u00ed de manera hol\u00edstica la demanda de nuestros pacientes. Orientaci\u00f3n: con el fin de prevenir algunas de las di - ficultades que pueden aparecer a lo largo de la vida familiar, se ofrecen diferentes herramientas y pau- tas de actuaci\u00f3n sencillas para que las familias est\u00e9n preparadas ante las situaciones dif\u00edciles, de forma que sepan afrontarlas o incluso lleguen a evitarlas antes de que surjan. Intervenci\u00f3n psicopedag\u00f3gica en colegios: dos pro - fesionales del CAIF est\u00e1n destinadas en colegios, que nos dejan sus instalaciones para ofrecer apoyo tanto psicol\u00f3gico como pedag\u00f3gico a los alumnos que lo precisen, d\u00e1ndoles la comodidad de hacerlo en las instalaciones del propio centro. Formaciones: realizamos formaciones profesionales tanto a nivel interno como externo, pues tenemos como objetivo el desarrollo de las personas no solo a nivel profesional, sino tambi\u00e9n en la vida personal, aprendiendo nuevos conceptos y metodolog\u00edas, mejorando los conocimientos te\u00f3ricos, y desarro - llando destrezas y competencias. Interna Pr\u00e1cticas universitarias (grado y postgrado): el CAIF, como centro universitario, ha abierto sus puertas este a\u00f1o acad\u00e9mico a tres alumnos del Grado en Psicolog\u00eda y cuatro alumnos del M\u00e1ster en Psicolo - g\u00eda General Sanitaria, que han podido aprender y acercarse a la profesionalidad de la intervenci\u00f3n en psicolog\u00eda cl\u00ednica. Formaciones a alumnos UFV: se han impartido va- rios talleres, dirigidos a formar de manera comple - mentaria a los alumnos, que ampl\u00edan as\u00ed sus habili - dades y competencias en \u00e1mbitos concretos. ENFERMER\u00cdA La Enfermer\u00eda de la Universidad es un servicio que presta atenci\u00f3n sanitaria a toda la Comunidad Uni - versitaria; est\u00e1 ubicada en el m\u00f3dulo 5 del Edificio central. El personal que integra este servicio consta de dos gra- duadas en Enfermer\u00eda: Luc\u00eda Rodr\u00edguez, antigua alumna de la promoci\u00f3n de 2011 y Elena Gonz\u00e1lez de la de 2017. El horario de atenci\u00f3n abarca desde las 8:30 a las 20:30 (excepto en periodo vacacional que se adapta seg\u00fan ne - cesidades). En el curso 2017/2018 se ha atendido a m\u00e1s de 1400 personas entre alumnos, profesores y personal de la Universidad. Principalmente son peque\u00f1os incidentes que ocurren en el campus como cortes, ca\u00eddas, ma - reos, crisis de ansiedad o alergias, entre otros. Tambi\u00e9n se realizan controles a petici\u00f3n de los pacientes, como seguimientos de tensi\u00f3n arterial, curas rutinarias, inyec - ciones subcut\u00e1neas/ intramusculares, etc. que evitan en ocasiones que los trabajadores tengan que acudir a su centro de salud. SERVICIO GLOBAL DE REPROGRAF\u00cdA La Universidad Francisco de Vitoria, Konica Minolta y Enea han implementado un innovador servicio que faci - lita a la Comunidad Universitaria el acceso al servicio de reprograf\u00eda, aula virtual y correo electr\u00f3nico desde todo el campus. Adem\u00e1s, consciente de que nuevos tiempos requieren nuevas soluciones, la UFV pone a disposici\u00f3n de todos sus alumnos, as\u00ed como del cuerpo docente y personal administrativo, un servicio de reprograf\u00eda des- centralizado gracias a la existencia de m\u00faltiples termi-313 312 2017-18 ServiciosMemoria UFVnales repartidos por todo el campus, lo que se traduce en flexibilidad horaria y evita desplazamientos y esperas innecesarias. Todos los terminales se encuentran conectados en red, por lo que es posible mediante chequeos remotos cono - cer al instante el estado en que se encuentran y facilitar atenci\u00f3n inmediata en caso de atasco, falta de papel, t\u00f3 - ner, grapas, etc. Desde cualquier ordenador del campus conectado a la red es posible cursar una orden de impresi\u00f3n de un docu - mento, que se podr\u00e1 ejecutar en el terminal al aproximar la tarjeta de usuario dentro de las 24 horas siguientes. Tambi\u00e9n se puede fotocopiar, escanear y mandar un fax desde la mayor\u00eda de los terminales. En la actualidad, existen en todo el campus 80 termi - nales, de los que 38 se encuentran ubicados en las \u00e1reas comunes, 30 est\u00e1n dentro de los departamentos y 6 son de uso exclusivos para alumnos. En la Reprograf\u00eda Central se ofrecen, adem\u00e1s de los servicios de impresi\u00f3n y fotocopiado, carteler\u00eda interior y exterior, encuadernaci\u00f3n en espiral o lomo encolado, impresi\u00f3n de CD y DVD, grabaci\u00f3n de CD, DVD y Blu - Ray, lienzo montado en bastidor de madera, fotomat\u00f3n, montaje en cart\u00f3n pluma, escaneado de diapositivas y negativos, impresi\u00f3n de planos A0, A1 y A2, impresi\u00f3n fotogr\u00e1fica, etc. Adem\u00e1s, hay instaladas tres reprograf\u00edas sat\u00e9lites para alumnos, una en el hall del edificio E, otra en la planta -2 del edificio H, y otra en las zonas comunes del Colegio Mayor. En estas reprograf\u00edas, los alumnos pueden solicitar los mismos servicios que en la repro - graf\u00eda central. ESCUELA DE CONDUCCI\u00d3N UFV La Escuela de Conducci\u00f3n UFV abri\u00f3 sus puertas en abril de 2013, fruto del convenio firmado entre la Univer - sidad Francisco de Vitoria y la autoescuela Rubisan, con el objetivo de facilitar y conciliar los estudios universitarios o el trabajo de los alumnos de la UFV con la obtenci\u00f3n del carnet de conducir. Est\u00e1 situada en el exterior del m\u00f3dulo 1 del Edificio Central, de manera que los alumnos no in - vierten tiempo en desplazarse fuera del propio campus para recibir sus clases te\u00f3ricas y pr\u00e1cticas, a la vez que disfrutan de un servicio m\u00e1s cercano y compatible. La Escuela de Conducci\u00f3n UFV ofrece cursos a precios especiales mediante paquetes cerrados con diferentes opciones, para que el alumno escoja el que m\u00e1s se ade - c\u00fae a sus necesidades. Adem\u00e1s, ofrece cursos intensivos de mediod\u00eda, adaptados al calendario universitario, para que las clases te\u00f3ricas no interfieran en la \u00e9poca de ex\u00e1 - menes y en el d\u00eda a d\u00eda del alumno. Este curso permite aprobar el examen te\u00f3rico en 4 semanas. Tambi\u00e9n dispone de ordenadores en su oficina para que los alumnos puedan hacer test o solventar sus dudas en sus horas libres y siempre que lo necesiten. Adem\u00e1s, disponen de una aplicaci\u00f3n, clave de internet para hacer test en l\u00ednea y v\u00eddeo-clases explicativas para aprovechar su tiempo en cualquier momento y lugar. Para las clases pr\u00e1cticas, los alumnos se recogen en el campus, de manera que no pierden tiempo en despla- zamientos. Adem\u00e1s, mediante WhatsApp, los alumnos est\u00e1n en contacto con su profesor de pr\u00e1cticas, lo que permite que este conozca en tiempo real la disponibili- dad del alumno y se adapten las clases a sus horarios. De este servicio se pueden beneficiar alumnos, anti - guos alumnos, profesores y personal de la UFV, as\u00ed como sus familiares, con ventajas econ\u00f3micas y con la comodi - dad de tenerlo cerca. AUTOBUSES GRATUITOS PARA LA COMUNIDAD UNIVERSITARIA La Comunidad Universitaria cuenta con un servicio gratuito de autobuses que conecta el campus de Pozue - lo de Alarc\u00f3n con diferentes puntos de Madrid: Aluche, Moncloa, Plaza de Castilla y Colegios Mayores. LAVADO ECOL\u00d3GICO DE COCHES Gracias al acuerdo firmado entre la Universidad Fran - cisco de Vitoria y Cosauto, toda la Comunidad Universita - ria puede disfrutar de un servicio de lavado de veh\u00edculos que se realiza en una carpa situada en el aparcamiento del edificio E a precios econ\u00f3micos. Se trata de un lava- do integral, realizado a mano, tanto del exterior como del interior del coche, incluidas las llantas, que se efect\u00faa con productos biodegradables y, al no utilizar jabones, respe - ta el medio ambiente. TALLER DE MEC\u00c1NICA DEL AUTOM\u00d3VIL Gracias al acuerdo firmado entre la UFV y TT CARS, toda la Comunidad Universitaria puede disfrutar del ser - vicio de mec\u00e1nica y chapa para veh\u00edculos en una carpa situada en el aparcamiento del edificio E. Esta dispone de un servicio de recogida y entrega en el campus y tra - baja con todas las compa\u00f1\u00edas aseguradoras y todas las marcas. Adem\u00e1s, la Comunidad Universitaria disfruta de descuentos de hasta el 25 % en mano de obra y ciertas piezas. Tambi\u00e9n dispone de veh\u00edculo de cortes\u00eda, para el caso de que el veh\u00edculo tuviera que estar en el taller m\u00e1s de 48 horas. RODILLA Con el objetivo de ampliar la oferta gastron\u00f3mica, el campus cuenta con un restaurante Rodilla. MEJORANDO EL CAMPUS Durante el curso se ha ido remodelando la UFV para adaptarla a los nuevos requerimientos de trabajo que exige el constante crecimiento del proyecto educativo de la Universidad. Se han realizado los siguientes cam- bios y mejoras: Campus: Nuevo edificio de 16 aulas. Asfaltado y pintado del aparcamiento del edificio E, H y vial principal. Cubierta de 4 de las pistas de p\u00e1del. Colegio Mayor: Nuevo almac\u00e9n. Edificio E: Remodelaci\u00f3n de los aseos de los laboratorios para convertirlos en vestuarios. Edificio central: Nueva zona de salas de reuniones y tutor\u00edas en el M3. APARCAMIENTOS PLAZAS DE APARCAMIENTO TOTALES CAMPUS UFV PLAZAS NORMALES 1378 PLAZAS MINUSV\u00c1LIDOS 28 PLAZAS RESERVADAS 81 PLAZAS CARGA Y DESCARGA (Colegio Mayor) 2 1489 APARCAMIENTO EDIFICIO E PLAZAS NORMALES 618 PLAZAS MINUSV\u00c1LIDOS 6 PLAZAS RESERVADAS 16 APARCAMIENTO EDIFICIO H PLAZAS NORMALES 387 PLAZAS MINUSV\u00c1LIDOS 8 PLAZAS RESERVADAS 19 APARCAMIENTO COLEGIO MAYOR Y VIAL PLAZAS NORMALES 190 PLAZAS MINUSV\u00c1LIDOS 5 PLAZAS RESERVADAS 0 CARGA Y DESCARGA 2PLAZAS DE APARCAMIENTO MOTOS BICIS EDIFICIO E \u2014 \u2014 EDIFICIO H - CETYS PEA 16 3 EDIFICIO C \u2014 3 COLEGIO MAYOR \u2014 6 ROBLE DEL \u00c1NGEL 15 \u2014 31 12 APARCAMIENTO ACCESO A M\u00d3DULOS PLAZAS NORMALES 0 PLAZAS MINUSV\u00c1LIDOS 0 PLAZAS RESERVADAS 22 APARCAMIENTO ROTONDA M\u00d3DULOS PLAZAS NORMALES 0 PLAZAS MINUSV\u00c1LIDOS 0 PLAZAS RESERVADAS 18 APARCAMIENTO DIRECCI\u00d3N PLAZAS NORMALES 0 PLAZAS MINUSV\u00c1LIDOS 1 PLAZAS RESERVADAS 6 Responsabilidad Social Universitaria 2017-18 Memoria UFV315317 316 2017-18 Responsabilidad Social Universitaria Memoria UFVResponsabilidad Social Universitaria La responsabilidad social en la Universidad Francisco de Vitoria es un compromiso asumido por todos y cada uno de los miembros de la Comunidad Educativa. La UFV trata de llevar a cabo siempre sus principios y garantizar en todo momento la transparencia informativa con res- pecto a su cumplimiento. RESPONSABILIDAD SOCIAL CON LA COMUNI - DAD UNIVERSITARIA Responsabilidad con nuestros alumnos El principal objetivo de la Universidad es formar per - sonas comprometidas y profesionales competentes, ca - paces de convertirse en una referencia real para aque - llos con los que comparten su actividad diaria. Con el objetivo de que los alumnos descubran y profundicen en la dimensi\u00f3n social de su vocaci\u00f3n universitaria, la UFV incorpora en todos sus planes de estudio la asig - natura de Responsabilidad Social, que depende de la c\u00e1tedra del mismo nombre. La c\u00e1tedra comprende una fundamentaci\u00f3n te\u00f3rica, atenci\u00f3n personalizada en tutor\u00edas y pr\u00e1cticas sociales en diversas instituciones y proyectos. Las pr\u00e1cticas se llevan a cabo a trav\u00e9s de la colabora- ci\u00f3n con 116 instituciones que abarcan diferentes cam- pos de la acci\u00f3n social: inmigraci\u00f3n, discapacidad, tercera edad, ni\u00f1os y j\u00f3venes en situaci\u00f3n de riesgo social, re - clusos, indigentes, etc. Durante este curso, 1435 alumnos han realizado las pr\u00e1cticas de la asignatura de Responsa - bilidad Social. Adem\u00e1s, gracias a esta formaci\u00f3n y a lo largo del curso, los alumnos participan y promueven diferentes acciones a beneficio de los m\u00e1s necesitados: Los alumnos voluntarios del VAS y el departamen- to de Acci\u00f3n Social recogieron juguetes para la Fies - ta de Navidad que se destinaron a instituciones que trabajan con ni\u00f1os y con las que la UFV colabora en las pr\u00e1cticas sociales. El VAS y las sociedades de alumnos celebra - ron Navidarte, dirigida a los m\u00e1s peque\u00f1os, con Gymkana, actuaci\u00f3n del coro de la UFV y entrega de regalos. Con el objetivo de recaudar dinero para el Or - fanato United Hearts en Bawjiase (Ghana), los alumnos organizaron una paella solidaria en el campus. El autob\u00fas de donaci\u00f3n de sangre de la Cruz Roja visit\u00f3 nuestro campus varias veces y la Comunidad Universitaria tuvo la oportunidad de colaborar con sus campa\u00f1as.Responsabilidad social con nuestros empleados La primera responsabilidad de las empresas debe ser con sus empleados: la Responsabilidad Social Interna (RSI). La UFV recibi\u00f3 el reconocimiento Empresa Humana y Saludable en el XIV Congreso Fundaci\u00f3n m\u00e1shumano. Transparencia en la comunicaci\u00f3n Desayunos de bienvenida para las nuevas incor - poraciones en los que el rector explica el proyecto educativo de la Universidad. Desayunos en familia. La UFV ha puesto en marcha este curso esta iniciativa que tiene como objetivo se - guir trabajando por la integraci\u00f3n de sus miembros, y que el esp\u00edritu inicial de la Universidad no se pierda. Jornada informativa celebrada el d\u00eda de Santo To - m\u00e1s de Aquino para toda la Comunidad Educativa. Comunicaci\u00f3n peri\u00f3dica y constante de todo lo que acontece en nuestro campus. Noticia del d\u00eda, con el clipping de prensa en las apa- riciones en medios de la UFV ese d\u00eda y el calendario de los eventos pr\u00f3ximos. Pantallas en los pasillos y cafeter\u00eda con informaci\u00f3n interna. Yammer: intranet corporativa para compartir infor - maci\u00f3n, colaborar y comunicarse dentro de la UFV. Se crea el grupo de Embajadores que se encarga de trasladar a toda la Comunidad Universitaria las no - vedades del proceso de cambio de la UFV. Formaci\u00f3n Cursos de introducci\u00f3n a la vida docente, dirigidos a nuevos profesores, para el acceso a nuevas herra - mientas de apoyo a la ense\u00f1anza, conocimiento de los procesos administrativos y la mejora de la activi - dad educativa. Cursos de formaci\u00f3n tanto para profesores como para personal administrativo sin coste para los em - pleados, gracias a la gesti\u00f3n del pago a trav\u00e9s de la Fundaci\u00f3n Tripartita. Seminario Misi\u00f3n: una propuesta de formaci\u00f3n para todo el personal de la Universidad. Supone para quienes lo realizan la oportunidad de vincular la misi\u00f3n de la UFV con su propia misi\u00f3n dentro de la Comunidad Universitaria. Desde el Departamento de Desarrollo de Personas se anima a los empleados a continuar form\u00e1ndose otorgando becas del 100 % para estudios de grado. Estas becas tambi\u00e9n son ampliables a los hijos de los trabajadores de la Universidad.Conciliaci\u00f3n de la vida laboral y familiar El Departamento de Desarrollo de Personas financia a los empleados parte del coste de la participaci\u00f3n de los hijos en el Campamento de Verano celebrado en el Centro Deportivo de la UFV. Durante los meses de verano se dispone de un ho - rario especial de jornada intensiva para facilitar los horarios de las familias. Las trabajadoras madres de ni\u00f1os peque\u00f1os tienen la posibilidad de acogerse a una jornada reducida durante los primeros a\u00f1os de sus hijos. Vida saludable en el campus La UFV forma parte de la Red de Universidades Salu- dables (REMUS). La UFV, consciente de los grandes beneficios que aporta la pr\u00e1ctica del deporte tan- to a nivel f\u00edsico como mental, motiva a sus emplea - dos, a trav\u00e9s del Departamento de Deportes, a reali- zar numerosas actividades deportivas. En cumplimiento de la Ley 42/2010, est\u00e1n se\u00f1aliza - das en el campus las zonas en las que no est\u00e1 per - mitido fumar. La UFV forma parte del proyecto \u00abEspa\u00f1a se mue - ve\u00bb, que tiene como objetivo promover h\u00e1bitos saludables en la sociedad espa\u00f1ola a trav\u00e9s del fo - mento del deporte y la actividad f\u00edsica. La Universidad cuenta con un servicio de preven- ci\u00f3n de riesgos laborales propio. Con el objetivo de promover la buena salud en la empresa, la UFV ha organizado un ciclo de confe - rencias para sus trabajadores que, con el t\u00edtulo de Jueves Saludables, cada mes aborda un aspecto di - ferente: nutrici\u00f3n, diet\u00e9tica, h\u00e1bitos, etc. Responsabilidad con el medio ambiente La responsabilidad social con el medio ambiente es una tarea de todos, por ello, la UFV trata de concienciar a la Comunidad Universitaria de su importancia a trav\u00e9s de diferentes acciones. Contenedores de cart\u00f3n, papel y ropa en la entrada del campus para su reciclado. Gracias al acuerdo firmado entre la UFV y Cosauto, la Comunidad Universitaria puede disfrutar del ser - vicio de lavado ecol\u00f3gico de veh\u00edculos en el propio campus, que se efect\u00faa con productos biodegrada - bles y que, al no utilizar jabones, respeta el medio ambiente. Responsabilidad con el entorno Las instituciones de educaci\u00f3n superior, especialmen - te las universidades, est\u00e1n llamadas a tener un papel cada vez m\u00e1s relevante en el desarrollo econ\u00f3mico, cultural y social de las regiones en las que viven. El compromiso de la UFV con el entorno refuerza su misi\u00f3n esencial: la ense\u00f1anza y la investigaci\u00f3n.A lo largo del a\u00f1o la UFV mantuvo una estrecha relaci\u00f3n con los 24 ayuntamientos del \u00e1rea del no - roeste de Madrid. Se entregaron 48 becas del 90 % a los mejores expedientes de estos municipios para los primeros cursos de grado. El Ayuntamiento de Pozuelo de Alarc\u00f3n, en cola - boraci\u00f3n con la UFV, celebr\u00f3 la VI Carrera Popular Ciudad de Pozuelo en la que varios alumnos acu- dieron como voluntarios realizando asistencia de fisioterapia. Los alumnos realizaron acciones de voluntariado en empresas e instituciones de la zona. VI Torneo Intermunicipal de Debate Escolar, coorga - nizado por la UFV y los Ayuntamientos de Pozuelo de Alarc\u00f3n, Majadahonda, Las Rozas, Boadilla del Monte y Madrid. Han participado 250 alumnos de 40 centros educativos p\u00fablicos, concertados y priva- dos de los Ayuntamientos coorganizadores. La UFV convoc\u00f3 las Becas a la Excelencia Acad\u00e9mica en cada uno de los municipios con los que mantiene acuerdos de colaboraci\u00f3n. La UFV sigui\u00f3 siendo patrocinadora del Equipo Fe - menino de Baloncesto de Pozuelo de Alarc\u00f3n y del primer equipo del Club de Rugby CRC Pozuelo. Varios deportistas de alto rendimiento estudian en la Universidad gracias a un programa mediante el cual pueden compatibilizar sus estudios con la exi - gente vida de la competici\u00f3n. La Universidad colabor\u00f3 un a\u00f1o m\u00e1s con la Comu - nidad de Madrid y los colegios del entorno con el programa \u00ab4.\u00ba ESO+Empresa\u00bb en el que alumnos conocieron durante una semana el mundo de la empresa, los m\u00e9todos de trabajo, la tecnolog\u00eda, etc. Tuvo lugar Neighbors helping neigbors: Taller de Redes sociales para encontrar tu trabajo, impartido por Mar\u00eda Delgado. Responsabilidad con la sociedad La UFV organiz\u00f3 el programa \u00abSummer Campus\u00bb, un curso de verano dirigido a alumnos de 4.\u00ba de la ESO y de 1.\u00ba y 2.\u00ba de bachillerato, que tiene como objetivo ayudar a los j\u00f3venes a encontrar su voca - ci\u00f3n universitaria. La UFV patrocin\u00f3 la Carrera Solidaria del Club de Campo Villa de Madrid a beneficio de la Asociaci\u00f3n Antares. La UFV apoy\u00f3 la II Carrera Solidaria Corremos TO2 organizada por el Hospital Universitario Puerta de Hierro de Majadahonda todos sus fondos ir\u00e1n desti - nados al equipo de investigaci\u00f3n liderado por el Dr. Mariano Provencio Pulla, jefe de Servicio de Oncolo - g\u00eda M\u00e9dica del Hospital Puerta de Hierro. La UFV se sum\u00f3 a la campa\u00f1a de donaci\u00f3n de san- gre del Centro de Transfusi\u00f3n de la Comunidad de Madrid.318 2017-18 Memoria UFVEl cambio en las organizaciones sociales, fue una jornada organizada por la Fundaci\u00f3n Gil Gayarre en colaboraci\u00f3n con la UFV y Plena Inclusi\u00f3n Madrid por el 60 aniversario de la Fundaci\u00f3n. La III Semana de Deporte para el Cambio tuvo como objetivo promover el deporte en \u00e1reas que suelen quedar relegadas en un segundo plano. La UFV colabor\u00f3 con la Fundaci\u00f3n Integra, que tra- baja por la integraci\u00f3n de personas en riesgo de ex - clusi\u00f3n social en la vida laboral. En la Jornada Social, profesores y personal de ad- ministraci\u00f3n y servicios ayudaron y acompa\u00f1aron a otras personas mediante la recogida y entrega de alimentos en colaboraci\u00f3n con la ONG Ayudar a quien ayuda. La UFV firm\u00f3 un convenio con C\u00e1ritas para reforzar la respuesta humanitaria a los damnificados por si- tuaciones de emergencia. A trav\u00e9s de la Fundaci\u00f3n Altius Francisco de Vito - ria, la Universidad lleva a cabo diversos proyectos con los que complementa su misi\u00f3n, desarrollando proyectos para promover la acci\u00f3n social en favor de los colectivos m\u00e1s vulnerables de la sociedad. Trabaja para acompa\u00f1ar a personas y familias que se encuentran en riesgo de exclusi\u00f3n por la falta de empleo, mejorando sus condiciones sociales y de formaci\u00f3n con el objetivo de conseguir su inserci\u00f3n laboral. Otra de sus actividades es el programa \u00ab1 Kilo de Ayuda\u00bb que, desde hace m\u00e1s de 18 a\u00f1os, canaliza la aportaci\u00f3n solidaria de las personas que adquieren una de sus tarjetas donativo en super - mercados de toda Espa\u00f1a. La UFV colabora con la Fundaci\u00f3n Altius a trav\u00e9s de distintas iniciativas en - tre las que destaca la N\u00f3mina Solidaria para que los empleados que lo deseen puedan prestar su apoyo a los proyectos de la Fundaci\u00f3n Altius. https://afranciscodevitoria.org/la-ufv-pone-mar - cha-la-nomina-solidaria-la-mano-la-fundacion-al- tius-ayudar-conseguir-empleo-familias-riesgo-exclusion/ M\u00e1s informaci\u00f3n sobre la en el cap\u00ed - tulo \u00abTambi\u00e9n son UFV\u00bb.Red 322 2017-18 Red de UniversidadesMemoria UFVRed de Universidades La Universidad Francisco de Vitoria pertenece a la red de universidades fundadas por el Regnum Christi y la congregaci\u00f3n de los Legionarios de Cristo y se ubican en Iberoam\u00e9rica, Estados Unidos y Europa. Actualmente, forman parte de ella universidades e institutos de edu- caci\u00f3n superior. Todas estas instituciones educativas comparten una l\u00ednea com\u00fan de valores basados en el humanismo cris - tiano, y apuestan por la excelencia acad\u00e9mica y por la formaci\u00f3n integral de los alumnos. La pertenencia de la Universidad Francisco de Vitoria a esta red interna - cional favorece y facilita la movilidad entre sus estu - diantes. UNIVERSIDADES Am\u00e9rica/M\u00e9xico Para M\u00e9xico: 01 800 9800 Fax: (55) 596 1938 Av. Universidad An\u00e1huac n.\u00ba 46 Col. Lomas An\u00e1huac Huixquilucan Edo. de M\u00e9xico, C. P . 52786 Universidad An\u00e1huac M\u00e9xico Sur www.uas.mx Tel.: 5628-8800 Av. de las Torres n.\u00ba 131 Col. Olivar de los Padres Del. \u00c1lvaro Obreg\u00f3n, M\u00e9xico, D. F., C. P . 011780 Universidad An\u00e1huac del Mayab www.unimayab.edu.mx Tel.: 01 9 99 942 48 25 Conmutador: 01 9 99 942 48 00 Del interior sin coste: 01 800 012 0150 Fax: 942 48 07 Carretera M\u00e9rida-Progreso km 15.5 A. P . 96 Cordemex, M\u00e9rida, Yucat\u00e1n, (01-228) Fax: (01-228) 819 04 53 Para M\u00e9xico: (01-800) 711 46 59 Circuito Arco Sur s/n Col. Lomas Verdes, Xalapa Ver., C. P . 91097Universidad An\u00e1huac de Canc\u00fan www.anahuaccancun.edu.mx Tel.: 01 (998) 881 al 59 y 01 800 822 2628 Blvr. Canc\u00fan-Aeropuerto km 13 SM 299 Manzana 2, zona 8, lote 1 Canc\u00fan, Quintana Roo, C. P . 77565 Universidad An\u00e1huac de Oaxaca www.uao.edu.mx Tel.: (951) 501 Blvr. Guadalupe Hinojosa de Murat 1100, San Raymundo Jalpan, Oaxaca, C. P . 71240 www.anahuacpuebla.org Tel.: 01-800-623-9291 Ori\u00f3n Norte s/n, frente a Ciudad Judicial Col. Emiliano Zapata San Andr\u00e9s Cholula, Puebla, C. P . 72810 Universidad An\u00e1huac de Quer\u00e9taro www.anahuacqro.edu.mx Tel.: 01 (442) 245 6742 y 01 800 220 5729 Calle Circuito Universidades 1, km 7 fracci\u00f3n 2 El Marqu\u00e9s Quer\u00e9taro, C. P . 76246 Instituto de Estudios Superiores de Tamaulipas (Tampico) http://www.iest.edu.mx Tel.: +52 (833) 230 25 50 y 01800-400 IEST (4378) Av. Dr. Burton E. Grossman, 501 pte. Colonia Tampico-Altamira sector 1 89605 Altamira, Tamaulipas Apdo. Postal 257 Tampico, Am\u00e9rica/Chile Terrae www.finisterrae.cl Tel.: (562) 420.7100 Fax: (562) Pedro de Valdivia 1509 Providencia, Santiago de Chile Am\u00e9rica/Estados Unidos Institute for the Psychological Sciences www.ipsciences.edu Tel.: (703) 416-1441 Jefferson Davis Highway, Suite 511 Arlington, VA 22202, EE. UU.Europa/Espa\u00f1a Universidad Francisco 06665431 V\u00eda degli Aldobrandeschi, 190 00163 RomaINSTITUTOS DE EDUCACI\u00d3N SUPERIOR M\u00e9xico UNID. El Regnum Christi participa en las UNID (Univer - sidad Interamericana para el Desarrollo), un sistema universitario con 47 sedes que brinda un modelo de educaci\u00f3n superior de vanguardia enfocado al desa - rrollo integral de sus estudiantes, con \u00e9nfasis en la apli - caci\u00f3n pr\u00e1ctica del conocimiento, lo que permite una pronta y exitosa incorporaci\u00f3n al mercado de trabajo, as\u00ed como la promoci\u00f3n social y humana de su entorno. Instituto Superior de Estudios para la Familia \u00abJuan Pablo II\u00bb. En M\u00e9xico D. C., Monterrey, Gua- dalajara, Le\u00f3n, M\u00e9rida, Oaxaca y Puebla. Buscan for - mar profesionales con una preparaci\u00f3n intelectual, humana y cristiana que los capacite para promover la doctrina de la Iglesia e influir positivamente en la sociedad defendiendo los valores fundamentales de la persona y del n\u00facleo familiar. Para lograr este ambicioso objetivo, cuenta con una Licenciatura en Ciencias de la Familia y una maestr\u00eda, adem\u00e1s de cursos de especializaci\u00f3n, que incluyen las \u00e1reas m\u00e1s importantes que repercuten en la familia.In memoriam 325 2017-18 Memoria UFV326 2017-18 Memoria UFVIn memoriam En \u00faltimo t\u00e9rmino, y con el recuerdo vivo en nuestro coraz\u00f3n, queremos traer a la memoria a aquellos miembros de nuestra Comunidad Universitaria, profesores, personal, alumnos, familiares y amigos que han fallecido durante el cur - so 2017/2018. De forma muy entra\u00f1able, debemos recordar a Homero Valencia, profesor de Periodismo; a Gonzalo Gar - c\u00eda-Blanch de Benito, profesor asociado del Grado en Medicina y jefe de Cirug\u00eda del Hospital de M\u00f3stoles; a Facundo Delpie - rre, profesor de Humanidades y a Juan Blouin, alumno de 1.\u00ba del doble Grado en Administraci\u00f3n y Direcci\u00f3n de Empresas y Relaciones Internacionales. Descansen en paz.Memoria acad\u00e9mica UFV 2017/2018 UNIVERSIDAD FRANCISCO 1,800 28223 Pozuelo de "}