{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.gaceta.unam.mx/wp-content/uploads/2023/07/230724.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "10 \u00d3RGANO INFORMATIVO DE LA UNIVERSIDAD NACIONAL AUT\u00d3NOMA DE M\u00c9XICOGACETA UNAM @UNAMGacetaDig @UNAMGacetagaceta.unam.mx Ciudad Universitaria, 24 de julio de 2023 N\u00famero 5,399 ISSN 0188-5138 Estudio de expertos universitarios desmitifica que la dieta saludable sea m\u00e1s cara que ingerir alimentos altos en calor\u00edas, grasas, az\u00facares y sal La investigaci\u00f3n est\u00e1 nominada como mejor art\u00edculo de nutrici\u00f3n internacional 2023 ACADEMIA | 12-13CUESTA LO MISMO QUE COMER CHATARRACOMER SANOPrimera generaci\u00f3n de Geograf\u00eda Aplicada presenta sus pr\u00e1cticas profesionalesColoquio en la ENCiT GACETA UNAM | 24 de julio de 2023 3 COMUNIDAD Sitios considerados patrimonio por la Unesco, turismo sustentable y manejo eficiente del fuego en regiones de Europa, algunos de los temas Diana Saave Dra Trabajos acerca de sitios conside - rados patrimonio por la Unesco, t urismo sustentable y manejo eficiente del fuego en regiones de Europa son algunos de los proyectos realizados en sus pr\u00e1cticas profesionales por alumnos de la primera generaci\u00f3n de la carrera de Geograf\u00eda Aplicada, de la Escuela Nacional de Ciencias de la Tierra (ENCiT). As\u00ed lo dieron a conocer en el Primer Coloquio de Pr\u00e1cticas Profesionales , que se llev\u00f3 a cabo en el Auditorio Francisco D\u00edaz Covarrubias, del Instituto de Geograf\u00eda (IG) de la UNAM, donde la generaci\u00f3n pionera de alumnos de esta carrera expuso sus indagaciones realizadas en Europa, Am\u00e9rica Latina y diversas zonas de la Rep\u00fablica mexicana. Al darles la bienvenida, Manuel Su\u00e1rez Lastra, director del IG, destac\u00f3 que estos j\u00f3 - venes iniciaron su preparaci\u00f3n en clases v\u00eda Zoom debido a la pandemia, y ahora, a tres a\u00f1os de su ingreso, es importante conocer sus avances. \"Son la primera generaci\u00f3n y es un proceso en el que estamos apren - diendo tanto estudiantes como profesores, y todos los que trabajamos en la carrera. Sabemos que es una oportunidad para ver qu\u00e9 cosas funcionaron bien y cu\u00e1les no, a fin de que los estudiantes que siguen tengan mejores opciones\". A su vez, Beatriz Ortega Guerrero, directora de la ENCiT, record\u00f3 que las pr\u00e1cticas profesionales tienen el prop\u00f3 - sito de acercar al alumnado al mercado laboral, y es una parte muy importante de su carrera, por lo que agradeci\u00f3 a los j\u00f3venes que forman la primera generaci\u00f3n de Geograf\u00eda Aplicada por compartir sus experiencias con las siguientes. \"Agradecemos tambi\u00e9n a los tutores que han estado pendientes de uste- des que realizaron sus estancias de pr\u00e1ctica profesional, tanto los de casa como los externos. Fueron bastantes y variados los temas de las estancias de investigaci\u00f3n, y esta experiencia nos dar\u00e1 los elementos para organizar cada vez de mejor manera las pr\u00e1cticas.\" Claudia Navarrete Garc\u00eda, titular de la Direcci\u00f3n de Servicio Social y Vinculaci\u00f3n Laboral, se\u00f1al\u00f3 que, independientemente de las experiencias compartidas, la UNAM est\u00e1 muy atenta a que los estudiantes elijan a tiempo un servicio social, realicen sus pr\u00e1cticas profesionales, curriculares, y otras estrategias para vincularse con distintas \u00e1reas o diferentes espacios, uni - versitarios y externos. \"T ambi\u00e9n hay un ejercicio que se ha establecido y nos dar\u00e1 mucho gusto poner a su disposici\u00f3n: el voluntariado universi - tario. Ahora que han tenido oportunidad de s alir, vincularse con autoridades locales y explorar otras formas de trabajo, es tambi\u00e9n importante que mejoren no s\u00f3lo su curr\u00edculum profesional, sino social. Una manera de hacerlo es mediante este voluntariado, y la UNAM lo formaliza y reconoce. Pueden generar proyectos, implementarlos, y tendr\u00e1n el acompa\u00f1a - miento institucional\", explic\u00f3. Du rante las presentaciones, la joven Leslie Berenice M\u00e1rquez Rosado dio a co - nocer su proyecto \"Sistemas Productivos Agropecuarios en los Geoparques Mundiales de la Unesco Arouca y Terras de Cavaleiros: Implicaciones en la gesti\u00f3n territorial sos - tenible\", el cual realiz\u00f3 en Portugal. En tanto, durante su estancia en Gra - nada, Espa\u00f1a, Casandra Mu\u00f1oz G\u00f3mez revis\u00f3 la \"Caracterizaci\u00f3n de propiedades clave en la relaci\u00f3n agua-suelo para el estudio de la influencia del fuego en el balance h\u00eddrico y planteamiento de estrategias de restauraci\u00f3n\". Johann Andr\u00e9 Bautista Cruz y H\u00e9ctor Alfonso Reyes Mondrag\u00f3n estudiaron, gracias a una estancia en la Universidad Complutense de Madrid, \"Territorio, desarrollo y cultura, pr\u00e1cticas actuales, para elaborar una base de datos de tu - rismo creativo\". Se habl\u00f3 tambi\u00e9n de la selva Lacando - na, el proyecto de Geoparque M\u00fazquiz, un plan de desarrollo resiliente en Tabasco, la cuenca del r\u00edo Santa Catarina, el lago Cuitzeo, Xochimilco y Cerro Prieto, en Nuevo Le\u00f3n, entre otros temas.Foto: Francisco Parra.Cumple la sede UNAM- Espa\u00f1a una d\u00e9cada productiva y de vibrante actividad cultural El Rector entreg\u00f3 al Instituto Cervantes el legado de los maestros del exilio republicano de la Universidad Nacional para su resguardo en la Caja de las LetrasHa dado frutos en movilidad acad\u00e9mica y estudiantil Jorge Volpi, Emilio Cassinello, Margarita de la Villa, Rosa Beltr\u00e1n, Luis Garc\u00eda Montero, Juan Fern\u00e1ndez Trigo, Enrique Graue y Francisco Trigo.4 24 de julio de 2023 | COMUNIDAD Diana Saave Dra Madrid, Espa\u00f1a.- En el marco del d\u00e9cimo aniversario de la sede UNAM-Espa\u00f1a (Centro de Estudios Mexicanos), esta casa de estudios deposit\u00f3 en la b\u00f3veda de la Caja de las Letras del Instituto Cervantes una muestra del enorme legado de obras de autores del exilio republicano espa\u00f1ol en M\u00e9xico, particularmente de la Univer - sidad Nacional. \"Es un homenaje a las y los intelectuales del exilio republicano espa\u00f1ol, queridos y respetados profesores e investigadores de la UNAM, quienes llenan de orgullo a esta casa de estudios por todo lo que ellas y ellos significaron para su desarrollo\", consider\u00f3 el rector Enrique Graue Wiechers.\"Quienes tengan en el futuro (en 2039) la oportunidad de abrirla, podr\u00e1n apreciar, comprender y aquilatar la riqueza de su legado y la importancia que tuvo en el pasado, que a\u00fan tiene en el presente y que influir\u00e1, necesariamente, en el porvenir\", coment\u00f3 ante acad\u00e9micos y representan - tes de ambas instituciones reunidos en el Instituto Cervantes. Record\u00f3 el concepto de transtierro, acu\u00f1ado por Jos\u00e9 Gaos, que define la tierra que dejaron atr\u00e1s para trasplantarse a otra que los acogi\u00f3 y que disfrut\u00f3 de su existen - cia y ense\u00f1anzas, por lo que cada uno de los e xiliados fueron un trasplante de Espa\u00f1a a M\u00e9xico y se integraron en cuerpo y esp\u00edritu al coraz\u00f3n mexicano. El Rector subra - y\u00f3 que la ceremonia tambi\u00e9n celebra los 10 a\u00f1os de la sede UN AM- Espa\u00f1a, cuya apertura ha dado grandes logros tanto en movilidad aca - d\u00e9mica y estudiantil, en programas de doble titulaci\u00f3n, en c\u00e1tedras conjuntas y, por supuesto, en la construcci\u00f3n del examen y del Servicio Internacional de Evaluaci\u00f3n de la Lengua Espa\u00f1ola. Igualmente, Graue Wiechers resalt\u00f3 que la UNAM tiene ya 133 convenios vigentes con instituciones de educaci\u00f3n superior espa\u00f1olas, que han beneficiado en estos \u00faltimos 10 a\u00f1os a m\u00e1s de 7, 200 estudiantes y acad\u00e9micos de ambos pa\u00edses. Adem\u00e1s de que la sede ha tenido tambi\u00e9n una vibrante actividad cultural que ha llevado a cabo m\u00e1s de 400 actividades, con un p\u00fablico que ha superado a las 35,000 personas. En la caja 1,407 en el Instituto Cer - vantes se depositaron obras de Max Aub, Pedro Garfias, Tom\u00e1s Segovia, Luis Cernu- da, Ram\u00f3n Xirau, Adolfo S\u00e1nchez V\u00e1zquez, Luis Villoro, W enceslao Roces, Eugenio \u00cdmaz, Luis Bu\u00f1uel, Concha M\u00e9ndez, Le\u00f3n Felipe, Angelina Mu\u00f1iz Huberman, Jo- s\u00e9 Gaos, N\u00e9stor de Buen, Nuria Par\u00e9s, Jos\u00e9 Moreno Villa, Luis Rius, Mar\u00eda Zambrano y Mar\u00eda Elisa El\u00edo. A los libros se suman algunas pel\u00edculas de culto, como Los olvidados de Luis Bu\u00f1uel, Torero de Carlos Velo, En el balc\u00f3n vac\u00edo de Jomi Garc\u00eda Ascot, Viva Madrid que es mi pueblo de Fernando Delgado, y 12 emotivos documentales sobre la bienvenida a los ni\u00f1os espa\u00f1oles en Morelia; y se incluye un disco con cuentos de Jos\u00e9 de la Colina, entre muchas otras publicaciones. La entrega de los materiales \"es un acto de herencia y memoria para las generaciones futuras, pues se trata de legados del pasado sobre la cultura, el conocimiento, la ciencia y la t\u00e9cnica, que son la mayor riqueza de una sociedad\", asegur\u00f3 Luis Garc\u00eda Montero, director del Instituto Cervantes. \"La UNAM es un punto de referencia en todas las instituciones cient\u00edficas, t\u00e9cnicas y culturales, y para nosotros Fotos: Instituto Cervantes.COMUNIDAD | 24 de julio de 2023 5 Integra el aprendizaje mediante la experiencia diaria, en un entorno real y con buenos resultados El Centro de Ense\u00f1anza para Extranjeros, campus Taxco (CEPE-Taxco), reanud\u00f3 el pro - grama de espa\u00f1ol avanzado e i nmersi\u00f3n cultural que realiza desde hace varios a\u00f1os con la Universidad de York, campus Glendon, ubicada en To - ronto, Canad\u00e1, a trav\u00e9s del cual ambos centros fortalecen su oferta educativa y quehacer acad\u00e9mico. El programa tiene como objetivo consolidar el conocimiento gramatical del espa\u00f1ol con \u00e9nfasis en la expresi\u00f3n escrita y oral, permitiendo a los estu - diantes optimizar sus estrategias para desarrollar una comunicaci\u00f3n efectiva por medio de la participaci\u00f3n en acti - vidades culturales complementarias como visitas guiadas e interacciones ling\u00fc\u00edsticas con estudiantes mexicanos, talleres de baile y danza tradicional, medio ambiente (plantas comestibles y medicinales), cocina mexicana (pre - sencia prehisp\u00e1nica y fusi\u00f3n virreinal), plater\u00eda y cine mexicano. La relaci\u00f3n entre la UN AM y el cam - pus Glendon de la Universidad de York comenz\u00f3 hace ya nueve a\u00f1os, cuando un grupo de estudiantes canadienses de espa\u00f1ol avanzado, interesados en fortale - cer sus conocimientos del idioma, inici\u00f3 Taxco de Alarc\u00f3n, GuerreroPRESENCIA NACIONAL UNAMSe renuevan sus contenidos Retoma el CEPE-T axco programa de inmersi\u00f3n con Universidad de York Foto: CEPE Taxco.sus cursos en ese campus y los concluy\u00f3 en la sede del CEPE de la ciudad de Taxco de Alarc\u00f3n, Guerrero, la cual les ofreci\u00f3 un contexto pertinente de inmersi\u00f3n lin - g\u00fc\u00edstica y cultural. Fue as\u00ed como de 2014 a 2017 se beneficiaron un total de 40 estudiantes que cada a\u00f1o participaron en este programa, por estancias de dos meses, en el curso de Espa\u00f1ol Superior y Estil\u00edstica que antecede el actual. En 2018, a causa de una restructura - ci\u00f3n administrativa en la Universidad de Y ork, el programa se vio interrumpido; lo mismo de 2020 y hasta finales de 2022, cuando el mundo transit\u00f3 por diversas etapas debido a la emergencia sanitaria por Covid-19. Es en 2023 cuando los alumnos canadienses regresan al CEPE-T axco, ahora con un programa renovado e intensivo que integra el aprendizaje mediante la experiencia diaria, en un entorno real y aut\u00e9ntico, tal como una verdadera escuela de verano. As\u00ed lo ex - plic\u00f3 Rommel Scorza Gaxiola, secretario acad\u00e9mico de este centro educativo y coordinador del programa. Sobre la experiencia y evaluaci\u00f3n del programa, Shanna Lino, profesora de espa\u00f1ol del Departamento de Estudios Hisp\u00e1nicos del campus Glendon, y coor - dinadora de este grupo de estudiantes canadienses, expres\u00f3 que ha superado sus expectativas. CEPE-T axCoes muy importante trabajar de la mano y compartir proyectos. El legado tiene tambi\u00e9n un significado de gratitud, por - que en momentos dif\u00edciles de la historia M\u00e9xico y la UNAM abrieron sus puertas de manera hospitalaria a muchos de los protagonistas m\u00e1s significativos de la cultura republicana espa\u00f1ola\", reflexion\u00f3 el poeta y ensayista. Record\u00f3 que para el Instituto Cer - vantes, hoy la UNAM es una instituci\u00f3n hermana con la que han puesto en mar - cha proyectos como \"Canoa\", la primera palabra de origen ind\u00edgena que entr\u00f3 en el idioma, y que es una plataforma que sirve para internacionalizar la cultura hispanoamericana y reflexionar sobre la situaci\u00f3n del espa\u00f1ol en el mundo. \"Nos gusta decir que ense\u00f1ar un idioma es mucho m\u00e1s que ense\u00f1ar un vocabulario, que en las palabras caben los valores y que los nuestros son los de la democracia, la conciencia cr\u00edtica, la libertad y el conocimiento\", a\u00f1adi\u00f3 Garc\u00eda Montero. En su momento, Rosa Beltr\u00e1n, coordi - nadora de Difusi\u00f3n Cultural de la UNAM, record\u00f3 que en 1939 arribaron al puerto de Veracruz casi 40,000 refugiados espa\u00f1oles que hu\u00edan de la Guerra Civil, y fueron favorecidos por la pol\u00edtica de asilo del presidente L\u00e1zaro C\u00e1rdenas, quienes le dar\u00edan una vuelta de tim\u00f3n a la producci\u00f3n del conocimiento en M\u00e9xico y, en general, a la vida p\u00fablica del pa\u00eds. \"Haber reunido estos materiales que la UNAM deposita hoy en la Caja de las Letras es significativo en m\u00e1s de un sentido. Es la oportunidad de unirnos a la conmemoraci\u00f3n de los 10 a\u00f1os de la sede UNAM-Espa\u00f1a (Centro de Estudios Mexicanos) con algunos de los objetos que representan el aporte de quienes transformaron la historia de los dos pa\u00edses: M\u00e9xico y Espa\u00f1a para siempre\", reflexion\u00f3 la novelista. El exilio espa\u00f1ol, dijo, contribuy\u00f3 al desarrollo y avance de \u00e1reas como las cien - cias sociales, las humanidades, las ciencias exactas, la gen\u00e9tica, la bot\u00e1nica y , desde luego, la literatura. Alrededor de un 10 por ciento eran intelectuales en el m\u00e1s amplio y ecum\u00e9nico sentido de la palabra, y una parte de ellos se sum\u00f3 a la planta docente de la UNAM. \"Ninguno de los autores y autoras cuyas obras se entregan hoy a la Caja de las Letras habla de vidas intrascenden - tes o individuales. Cada t\u00edtulo encarna de manera excepcional lo que es capaz de hacer el esp\u00edritu humano cuando se sobrepone, lucha y se encuentra en ese gran proyecto colectivo que llamamos arte\", finaliz\u00f3 Beltr\u00e1n.6 24 de julio de 2023 | COMUNIDAD Laura Luc\u00eda romero mireLes La inteligencia artificial (IA) afecta todos los \u00e1mbitos de nuestra con - vivencia, las relaciones sociales, los sectores econ\u00f3micos, la forma en que se toman decisiones, la gesti\u00f3n de riesgos, y tendr\u00e1 impacto en el mundo laboral, financiero, de la salud, etc\u00e9tera, afirm\u00f3 el rector Enrique Graue Wiechers. La IA est\u00e1 ya presente en todos los espa - cios, y adem\u00e1s hay una explosi\u00f3n de su uso, a\u00f1adi\u00f3 al clausurar el Macroentrenamien - to en Inteligencia Artificial (MeIA) 2023, encabezado por la Universidad Nacional. Ejemplo de ello es que ChatGPT alcan - z\u00f3 en dos meses a m\u00e1s de 100 millones de usuarios. La IA crece a una velocidad impresionante y la Red de Macrouniver - sidades de Am\u00e9rica Latina y el Caribe (tambi\u00e9n con vocante del curso) \"no pod\u00eda quedarse atr\u00e1s\", dijo. Por supuesto, el impacto de la IA en la educaci\u00f3n es muy importante. En este caso, m\u00e1s de 1,200 estudiantes provenientes de 82 universidades y 12 pa\u00edses estuvieron apegados a las sesiones del MeIA, que tuvo una duraci\u00f3n de tres semanas. Se abri\u00f3 un reto que deber\u00e1 conti - nuarse. \"Espero que esto no concluya aqu\u00ed; la gran red que se ha establecido debe continuar en beneficio de nuestros docentes y estudiantes, y del desarrollo de nuestros pa\u00edses\", abund\u00f3 el tambi\u00e9n presidente de la Red. Finalmente, el rector Graue agradeci\u00f3 y felicit\u00f3 el esfuerzo realizado no s\u00f3lo por el equipo de la UNAM, sino tambi\u00e9n de todos los participantes en su conjunto, para la obtenci\u00f3n de este gran logro. En la ceremonia a distancia, H\u00e9ctor Ben\u00edtez P\u00e9rez, director general de C\u00f3m - puto y de Tecnolog\u00edas de Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n, y presidente del Comit\u00e9 El ejercicio acad\u00e9mico capt\u00f3 a mil 653 estudiantes Concluye con \u00e9xito Macroentrenamiento en Inteligencia Artificial La UNAM particip\u00f3 en la organizaci\u00f3n junto con la Red de Macrouniversidades de Am\u00e9rica Latina y el CaribeAcad\u00e9mico del MeIA 2023, record\u00f3 que en 2022, junto con la Universidad Nacional de Colombia, \"comenzamos a so\u00f1ar juntos el macroentrenamiento, iniciativa que emprendimos con el apoyo de la Univer - sidad Nacional de Asunci\u00f3n, Paraguay, la Benem\u00e9rita Universidad A ut\u00f3noma de Puebla, y la Universidad Veracruzana, con las que firmamos el convenio de colabora - ci\u00f3n que permiti\u00f3 la creaci\u00f3n de un comit\u00e9 acad\u00e9mico de especialistas dedicados al dise\u00f1o del taller\" . Los 39 talleristas seleccionados, junto con sus equipos, formaron un ej\u00e9rcito de m\u00e1s de 56 personas. En tanto, los alumnos que llegaron a la meta y concluyeron las tres semanas de trabajo intenso del MeIA provinieron de Colombia, M\u00e9xico, Per\u00fa, Argentina, Paraguay, Bolivia, Venezuela, Guatemala, Brasil, Ecuador, Costa Rica y El Salvador. El macroentrenamiento, detall\u00f3, fue \u00fanico en su tipo, ya que capt\u00f3 a 1,653 estudiantes provenientes de diversas \u00e1reas de conocimiento, tanto de licenciatura, especializaci\u00f3n y posgrado; de ellos, 1,254 fueron constantes y se mantuvieron las tres semanas de trabajo. En tal lapso, los alumnos asistieron a las clases virtuales por medio de una pla - taforma novedosa conocida como MACTI, a decuada por la UNAM. \"Estuvieron en contacto con profesores y compa\u00f1eros, pudieron acceder a los materiales de apoyo y ejecutaron directamente sus pr\u00e1cticas y ejercicios matem\u00e1ticos de programaci\u00f3n\". Ben\u00edtez P\u00e9rez explic\u00f3 que el taller cont\u00f3 con tres m\u00f3dulos; en el primero se abordaron los temas de c\u00e1lculo, algebra lineal y estad\u00edstica; introducci\u00f3n a la IA (aprendizaje autom\u00e1tico y redes neuro - nales artificiales) y una introducci\u00f3n de programaci\u00f3n en lenguaje Ph yton. En la segunda semana se trat\u00f3 la clasificaci\u00f3n autom\u00e1tica de textos, pro - gramaci\u00f3n gen\u00e9tica, reconocimiento de i m\u00e1genes, visi\u00f3n computacional, redes neuronales convulcionales y machine learning. Finalmente, en la semana de cierre se llevaron a cabo seis retos para entender que la IA bien empleada ayuda a atender problemas como detecci\u00f3n de anomal\u00edas en grandes conjuntos de datos, identificaci\u00f3n autom\u00e1tica de denuncias de delitos en mensajes de Twitter en espa\u00f1ol, o la clasificaci\u00f3n de especies a partir de secuencias de ADN. Los retos recibieron propuestas de soluci\u00f3n y se identificaron las mejores respuestas. \"Esto abre la posibilidad de tender lazos para que los investigadores y estudiantes busquen, m\u00e1s adelante, cola - boraciones de intercambio y movilidad\", consider\u00f3 el director . Dolly Montoya Casta\u00f1o, rectora de la Universidad Nacional de Colombia, men - cion\u00f3 que \"en el centro de toda nuestra a ctividad como macrouniversidades y como instituciones de educaci\u00f3n superior de Am\u00e9rica Latina, est\u00e1n los j\u00f3venes. Por eso nos aliamos con la UNAM, que ha puesto a disposici\u00f3n la infraestructura para poder hacer este curso maravilloso\", y con otras instituciones. La IA est\u00e1 presente y no hay que tenerle miedo, sino darle calidad y ver c\u00f3mo se emplea: debe ser una herramienta para crecer como seres humanos. Ahora podr\u00eda haber una reuni\u00f3n de fil\u00f3sofos y otros pensadores de las universidades, para reflexionar en c\u00f3mo las nuevas tecnolog\u00edas repercuten en nuestra vida. En la conferencia magistral de clausura, Daniel Burgos, vicerrector de Proyectos Internacionales de la Universidad Interna - cional de la Rioja, y consultor de la Comisi\u00f3n Europea y de la ONU, expuso que la ciencia abierta y la tecnolog\u00eda artificial resultan claves para apoyar la educaci\u00f3n de manera efectiva, e incluso, inevitable. COMUNIDAD | 24 de julio de 2023 7 Diana Saave Dra Ajolotes, pinos, magueyes y mari - posas monarcas son parte de las fuentes de inspiraci\u00f3n que tom\u00f3 de M\u00e9xico el holand\u00e9s Jasper de Gelder para la exposici\u00f3n H\u00e1bitats cambian - tes: mirada a una nueva naturaleza, que se ha con vertido en la primera muestra de un artista en llegar al Pabell\u00f3n Nacional de la Biodiversidad (PNB) de la UNAM. Susana Magall\u00f3n Puebla, directora del Instituto de Biolog\u00eda (IB), coment\u00f3 que la exposici\u00f3n es un homenaje realizado por el artista de los Pa\u00edses Bajos a la rica biodiversidad de M\u00e9xico, que hoy se en - marca en el Pabell\u00f3n que es sede de parte de las colecciones biol\u00f3gicas de nuestro pa\u00eds que el Instituto resguarda. \"M\u00e9xico combina una gran cantidad de tipos de vegetaci\u00f3n de ecosistemas que representan situaciones naturales extraordinariamente contrastantes, desde bosques de con\u00edferas en las altas monta - \u00f1as, que podr\u00edan parecerse a los que se encuentran en Canad\u00e1 o Siberia, hasta zonas des\u00e9rticas con un tipo de vegetaci\u00f3n con un enorme endemismo muy especial, donde se desarrollan grupos de plantas a nivel de familia que solamente se localizan en nuestro territorio; y eso pasando por una variedad de climas \u00e1ridos, semi\u00e1ridos, h\u00famedos, semih\u00famedos, con vegetacio - nes arb\u00f3reas o rastreras\", coment\u00f3 la in vestigadora durante la inauguraci\u00f3n de la exposici\u00f3n, ubicada en el primer nivel del PNB. La muestra, inaugurada originalmente en el Museo de Historia Natural de R\u00f3ter - dam (Holanda), en 13 cuadros presenta la naturaleza como un recurso in valuable que brinda belleza y con una capacidad de adaptaci\u00f3n impresionante. En representaci\u00f3n del embajador de los Pa\u00edses Bajos en M\u00e9xico y Belice, el agregado cultural Thijs Van der Horst agradeci\u00f3 a la UNAM y al emblem\u00e1tico Pabell\u00f3n por recibir la exposici\u00f3n, ya que calza de manera id\u00f3nea con el espacio general que es una mezcla de difusi\u00f3n e investigaci\u00f3n cient\u00edfica, y permite pensar sobre la importancia de la biodiversidad. \"La muestra nos hace reflexionar so - bre el cambio clim\u00e1tico y es necesario pensar en las especies que no pueden migrar o adaptarse. Esto nos permite En 13 cuadros presenta la naturaleza como un recurso invaluable que brinda belleza y con una capacidad de adaptaci\u00f3n impresionante Inspira a M\u00e9xico obra del artista holand\u00e9s Jasper de GelderPabell\u00f3n Nacional de la Biodiversidad observar un mundo que no es el nuestro. Esperamos que la exposici\u00f3n nos haga meditar sobre la importancia de la con - servaci\u00f3n de la biodiversidad\", destac\u00f3 el agregado cultural. Para la muestra, Jasper de Gelder reco - lect\u00f3 plantas, peces e insectos y los mezcl\u00f3 con su trabajo de pintura, generando una particular simbiosis entre texturas y elementos que llenan de vida sus cuadros; una de las piezas est\u00e1 dedicada entera - mente al desierto mexicano. El objetivo, agreg\u00f3 el artista, es mostrar que, debido a la influencia humana, la natu - raleza est\u00e1 expuesta a constantes cambios, lo que puede dar lugar a encuentros inespe - rados y pone en relieve la adaptabilidad de nuestro entorno y su trascendencia. \"Nac\u00ed en un entorno rural, en una regi\u00f3n llena de naturaleza, muy cerca de R\u00f3terdam, donde con ayuda de unos binoculares pude observar aves, ir a pescar y admirar la majestuosidad de la vida acu\u00e1tica. Esto me inspir\u00f3 a trabajar con peces y mezclar las im\u00e1genes con objetos que no se ven usualmente bajo el agua, como frutos de pinos, flores de colores, mariposas, etc\u00e9tera\", coment\u00f3. Para inspirarse, De Gelder visit\u00f3 la estaci\u00f3n de investigaci\u00f3n Los Tuxtlas de la UNAM (Veracruz), donde tom\u00f3 muchas fotos e investig\u00f3 su flora y fauna, y la ver - dadera sensaci\u00f3n de selva, as\u00ed como el calor constante, la alta humedad, y los sonidos y olores lo dejaron impresionado. Posteriormente, visit\u00f3 el Parque Na - cional Cumbres Ajusco, donde llam\u00f3 su atenci\u00f3n la diferencia de altura con Ciudad de M\u00e9xico, y la flora y fauna cambiantes que conviven en ese lugar. H\u00e1bitats cambiantes: mirada a una nueva naturaleza estar\u00e1 disponible para el p\u00fablico en general en el Pabell\u00f3n Nacional de la Biodiversidad, ubicado en la Zona Cultural de Ciudad Universitaria, del 1 de julio al 17 de diciembre de 2023. Foto: Francisco Parra.8 24 de julio de 2023 | COMUNIDAD Antonio Lazcano Reyes fue distin - guido como socio honorario de la Academia Nacional de Medicina de M\u00e9xico. Es profesor em\u00e9rito e in - vestigador de la Facultad de Ciencias de la UNAM y miembro de El Cole- gio Nacional. Lazcano es bi\u00f3logo, egresado de la Facultad de Ciencias de la UNAM, donde tambi\u00e9n realiz\u00f3 su doctorado. Se ha especializado en la evoluci\u00f3n temprana y en el origen de la vida, adem\u00e1s de ser autor de m\u00e1s de 150 trabajos de investigaci\u00f3n, 70 de divulgaci\u00f3n y autor de 16 libros, entre los que destaca El origen de la vida: evoluci\u00f3n qu\u00edmica y evoluci\u00f3n biol\u00f3gica. Entre muchos otros reconocimientos, recibi\u00f3 la Distinci\u00f3n Catedr\u00e1tico Univer - sitario por parte de la UNAM; Medalla a la In vestigaci\u00f3n Biol\u00f3gica Alfonso L. Herrera 1991, otorgada por la Escuela de Biolog\u00eda de la Universidad Aut\u00f3noma Antonio Lazcano, socio honorario de la Academia Nacional de Medicina de Puebla; Medalla de la Gran Cruz de Fundador 2006, por la Universidad de San Francisco de Quito; Premio Universidad Nacional 2007, por parte de la UNAM; Medalla al M\u00e9rito Universitario 2009, por la Universidad Veracruzana; el Charles Darwin Distinguished Scientist Award 2013, por parte de la Tercera Cumbre de la Evoluci\u00f3n; la Medalla Francesco Redi 2014, de la Sociedad Italiana de Astrobiolog\u00eda; el Premio a la Investiga - ci\u00f3n M\u00e9dica Jorge Rosenkranz 2021, otorgado por la Funsalud y Roche; y el Premio Nacional de Comunicaci\u00f3n Jos\u00e9 Pag\u00e9s Llergo 2021. Desde 2017 es profesor em\u00e9rito de la Facultad de Ciencias de la UNAM, e ingres\u00f3 a El Colegio Nacional en 2016. La Academia Nacional de Medicina cumple 150 a\u00f1os desde su fundaci\u00f3n en 1873, cuando se formaliz\u00f3 el nombre, luego de operar como Sociedad M\u00e9dica de M\u00e9xico desde 1865. Esta academia tiene como misi\u00f3n \"promover el estudio, la ense\u00f1anza y la investigaci\u00f3n en el campo de la medicina cuyos adelantos recoge, ana - liza y difunde con el fin de actualizar conocimientos y orientar criterios tanto de los profesionales y autoridades de salud como del p\u00fablico en general\".Foto: archivo Gaceta UNAM .Mar\u00eda Guadalupe luGo Garc\u00eda Veinti\u00fan egresados de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico enca - bezan a los 92 becarios mexicanos q ue fueron reconocidos con la prestigiada Beca Fulbright-Garc\u00eda Robles, que otorga la Comisi\u00f3n M\u00e9xico-Estados Unidos para el In - tercambio Educativo y Cultural (Comexus). Con ello, los universitarios viajar\u00e1n al pa\u00eds vecino para realizar estudios de pos - grado, pr\u00e1cticas profesionales y estancias Despiden a generaci\u00f3n 2023 de becarios Fulbright-Garc\u00eda Robles de investigaci\u00f3n y docencia a partir de este oto\u00f1o en diversas instituciones de educaci\u00f3n superior, como el Instituto de Tecnolog\u00eda de Massachusetts y la Universidad Duke, junto con los diversos planteles de la Universidad de California, as\u00ed como de Harvard, Stanford, Yale, Princeton, Notre Dame y Chicago, entre otras de reconocido prestigio. En la ceremonia protocolaria, presidida por el subsecretario de Programas Acad\u00e9 - micos para a Oficina de Asuntos Educativos y Culturales del Departamento de Estado de Estados Unidos, Ethan Rosenzweig, la directora ejecutiva de Comexus, Hazel Blackmore S\u00e1nchez, se\u00f1al\u00f3 que esta es una doble celebraci\u00f3n: la conmemoraci\u00f3n del bicentenario de las relaciones diplom\u00e1ticas formales entre M\u00e9xico y Estados Unidos y la despedida de la generaci\u00f3n 2023 de los 92 becarios. Gisela Victoria Salinas S\u00e1nchez, de la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica, apunt\u00f3 que esta despedida se enmarca en la cele - braci\u00f3n de los 200 a\u00f1os de relaciones di- plom\u00e1ticas entre M\u00e9xico y Estados Unidos, las cuales se han logrado afianzar gracias al acercamiento educativo y cultural, as\u00ed como al intercambio acad\u00e9mico, cient\u00edfico y de investigaci\u00f3n. En tanto que Roberto Velasco \u00c1lvarez de la Unidad de Am\u00e9rica del Norte de la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores, afirm\u00f3 que los programas que apoya Comexus son altamente competitivos, por lo que para cada uno de los becarios implic\u00f3 un esfuerzo personal importante y un trabajo de a\u00f1os para llegar a ser estudiantes de excelencia y poder ser acreedores de estos apoyos. Seg\u00fan Comexus, \"los becarios se distinguen por su excelencia acad\u00e9mica y su liderazgo, por lo que ser\u00e1n dignos embajadores de M\u00e9xico en este momento clave para la relaci\u00f3n bilateral\".Foto: V\u00edctor Hugo S\u00e1nchez.Congreso internacional sobre salud digital en la FM COMUNIDAD | 24 de julio de 2023 9 Recibi\u00f3 su nombramiento en el marco de la 34 Reuni\u00f3n de Presidentes de \u00d3rganos de Tratados de Derechos Humanos Del 7 al 13 de agosto en la Facultad de Medicina se llevar\u00e1 a cabo el Congreso Internacional Eppens Interprofesionalismo, magno evento al que se podr\u00e1 acudir de manera gratuita y donde se dar\u00e1n a conocer los \u00faltimos avances en salud digital, educaci\u00f3n, simulaci\u00f3n, evaluaci\u00f3n, innovaci\u00f3n, tecnolog\u00eda, inteligencia artificial y el uso de recursos digitales en las ciencias de la salud. Habr\u00e1 m\u00e1s de 150 actividades, entre conferencias magistrales, talleres, mesas redondas, Puma Talks (un formato original con el que se presentar\u00e1n temas de vanguardia de contenido in\u00e9dito), muestra de carteles, libros y trabajos de investigaci\u00f3n, as\u00ed como 70 estands que ofrecer\u00e1n novedades editoriales, descuentos y libros gratis, as\u00ed como material de \u00faltima generaci\u00f3n para realizar simulaci\u00f3n cl\u00ednica. Esta actividad acad\u00e9mica conjuntar\u00e1 importantes eventos de la Facultad de Medicina, como el Foro Nacional de Servicio Social y Residencias M\u00e9dicas 2023, el Encuentro Acad\u00e9mico de Educaci\u00f3n y Salud Digital, la 8\u00aa Feria del Libro de Ciencias de la Salud, el 7\u00ba Encuentro Internacional de Simulaci\u00f3n Cl\u00ednica, el 4\u00ba Encuentro Internacional de Evaluaci\u00f3n y la XXV Conferencia de la UDUALC ALAFEM. En ese marco se dar\u00e1 la bienvenida a m\u00e1s de 2,800 estudiantes de las diferentes licenciaturas que ingresan a la Facultad de Medicina e integran la generaci\u00f3n 2024. Habr\u00e1 20 actividades culturales, como la participaci\u00f3n del Coro Aliis Vivere junto con la Orquesta Sinf\u00f3nica de Miner\u00eda, tres compa\u00f1\u00edas de danza folcl\u00f3rica, obras del Taller de Teatro de la Facultad, talleres del Palacio de la Escuela de Medicina, presentaci\u00f3n del Carro de Comedias y la exposici\u00f3n de los timbres postales elaborados por el maestro Francisco Eppens (ya que el Congreso lleva su nombre), autor del mural La vida, la muerte, el mestizaje y los cuatro elementos de la Facultad. Registros en www.registroeppens.facmed.unam.mx, para obtener constancia de las actividades a las que se asista. Consulta el programa en https://congresoeppens.facmed.unam.mx/Edgar Corzo Sosa, acad\u00e9mico de la UNAM, fue reelecto para estar al frente del Comit\u00e9 para la Protecci\u00f3n de los Derechos de Todos los Trabajadores Migratorios y de sus Familiares de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU). En abril de 2022 asumi\u00f3 ese cargo, y en junio de ese a\u00f1o se convirti\u00f3 en el primer mexicano en dirigir dos carteras del organismo al ser nombrado presidente de los 10 comit\u00e9s de derechos humanos. Desde 2019, M\u00e9xico ha participado en 24 elecciones en Naciones Unidas en Nueva York y se han ganado todas. Corzo Sosa, especialista del Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas y docente en la Facultad de Derecho, recibi\u00f3 su nom - bramiento en el marco de la 34 Reuni\u00f3n de Presidentes de \u00d3rganos d e Tratados de Derechos Humanos , realizada del 28 de mayo al 3 de junio en la ciudad de Nueva York. Los 10 comit\u00e9s en la materia son: Derechos humanos; Derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales; Eliminaci\u00f3n de la discriminaci\u00f3n racial; Eliminaci\u00f3n de todas las formas de discriminaci\u00f3n contra la mujer; Contra la tortura; Derechos de los ni\u00f1os; Trabajadores migratorios; Derechos de las personas con discapacidad; Desapariciones forzadas y el Subcomit\u00e9 para la Prevenci\u00f3n de la T ortura. Edgar Corzo estar\u00e1 en ese cargo honor\u00edfico un a\u00f1o m\u00e1s, el cual no tiene remuneraci\u00f3n econ\u00f3mica. El acad\u00e9mico no forma parte de la ONU, sino que es experto independiente de un \u00f3rgano dentro del sistema de Naciones Unidas.Reeligen a Edgar Corzo en Comit\u00e9 migratorio de la ONUEspecialista de Investigaciones Jur\u00eddicas Foto: archivo Gaceta UNAM .GACETA UNAM | 24 de julio de 2023 10ACADEMIA Mediante una pol\u00edtica de Estado Es indispensable exigir que se conserve la biodiversidad Para ello, debe darse un di\u00e1logo entre las ciencias econ\u00f3micas y las de la vida: Leonardo Lomel\u00ed, secretario general de la UNAM Laura Luc\u00eda romero mireLes Desde la academia, las organizaciones de la sociedad civil y los medios de comunicaci\u00f3n, se debe crear un contexto de exigencia para insistir que M\u00e9xico tenga una pol\u00edtica de Estado encaminada a la conservaci\u00f3n de la bio - diversidad y los ecosistemas, e impedir regresiones en los a vances del cumpli - miento de los compromisos que nuestro pa\u00eds ha contra\u00eddo para reducir la huella de carbono, afirm\u00f3 Leonardo Lomel\u00ed Vanegas, secretario general de la UNAM. Es un compromiso que debe asumir la actual generaci\u00f3n, a la que le toca impulsar ese tipo de acciones y promover que se tomen decisiones adecuadas, tambi\u00e9n pen - sando en las que habr\u00e1n de venir, abund\u00f3. A l clausurar la mesa-debate El futuro de la conservaci\u00f3n de los recursos naturales basado en incentivos econ\u00f3micos, organizada en el Instituto de Investigaciones Econ\u00f3micas (IIEc), a\u00f1adi\u00f3 que se deben buscar espacios donde se d\u00e9 el di\u00e1logo entre distintas dis - ciplinas, y crear lo que va a hacer mucha falta (independientemente de lo que ocurra el pr\u00f3ximo a\u00f1o en las urnas): un contexto de exigencia. Es muy importante que desde la Uni - versidad Nacional insistamos en ello, y por e so es tan relevante que se lleve a cabo este di\u00e1logo entre las ciencias econ\u00f3micas QEl ser humano depende totalmente de los ecosistemas.y las de la vida: \"es fundamental que co - laboremos con este objetivo, y al hacerlo e staremos contribuyendo a generar un nuevo curso de desarrollo para nuestro pa\u00eds, que sea m\u00e1s sustentable\", recalc\u00f3 Lomel\u00ed Vanegas. El reto m\u00e1s serio En la mesa, Jos\u00e9 Sarukh\u00e1n Kermez, exrector de la UNAM, investigador em\u00e9rito del Insti - tuto de Ecolog\u00eda e integrante de El Colegio N acional, refiri\u00f3 que la especie humana no ha tenido un reto m\u00e1s serio y fuerte que el que enfrenta hoy con la p\u00e9rdida de la diversidad biol\u00f3gica. Dijo que los recursos naturales dan la oportunidad de generar diferentes formas de desarrollo y culturas. Tenemos una gran diversidad biol\u00f3gica y cultural; los pueblos cuentan con un conocimiento profundo de esos recursos, aspecto que no se ha sabido usar en nuestro pa\u00eds, que a partir de los a\u00f1os 30 o 40 del siglo pasado se declar\u00f3 agr\u00edcola, cuando es forestal. La diversidad biol\u00f3gica silvestre de M\u00e9xico es enorme, la cuarta o quinta del mundo. Sin embargo, hay otra: la agr\u00edcola, y nuestro pa\u00eds es centro de origen de mu - chos grupos taxon\u00f3micos; pero ni una ni o tra han sido temas de desarrollo a trav\u00e9s de pol\u00edticas p\u00fablicas adecuadas. La enorme diversidad ecol\u00f3gica deber\u00eda ser tomada en cuenta al momento de desa - rrollar pol\u00edticas de uso del suelo. Veracruz es un caso tr\u00e1gico, ya que ha perdido m\u00e1s del 90 % de su cobertura forestal y se ha convertido en \"oc\u00e9anos\" de pasto para las vacas. De ser el tercer estado m\u00e1s rico en biodiversidad, ahora es uno de los tres m\u00e1s pobres. Existen elementos demostrables de la enorme bondad de contar con formas diferentes de empleo sustentable de los recursos, y con un \"aditamento\" m\u00e1s: bien - estar econ\u00f3mico para los propietarios de esos bosques. \"No veo posibilidades de que los recur - sos naturales de este pa\u00eds se conserven, si no trabajamos con la gente que los posee, si no la hacemos parte del asunto; por ah\u00ed debe venir el movimiento de resguardar los ecosistemas de los que dependemos totalmente\", concluy\u00f3. Prevenir la deforestaci\u00f3n Julia Carabias Lillo, profesora de la Facultad de Ciencias y tambi\u00e9n integrante de El Colegio Nacional, se\u00f1al\u00f3 que antes de res - taurar hay que conservar los ecosistemas, no s\u00f3lo porque lo primero es infinitamente m\u00e1s caro e ineficiente, sino porque no se puede restituir el entorno original. Por ello, es necesario impulsar los instrumentos orientados a prevenir la deforestaci\u00f3n.ACADEMIA | 24 de julio de 2023 11 M\u00e9xico tiene mucha experiencia, insti - tuciones, leyes y capacidades humanas para cumplir las metas acordadas en diciembre de 2022, en el Marco Mundial de Biodiver - sidad Kunming-Montreal; y de conservar por lo menos el 30 % de la superficie del planeta para el 2030. Podr\u00edamos hacerlo, pero tiene que haber la voluntad para ello, recalc\u00f3 la cient\u00edfica. La universitaria consider\u00f3 que la pre - servaci\u00f3n no funcionar\u00e1 sin una visi\u00f3n integral. Se deben sumar los instrumentos econ\u00f3micos para la conservaci\u00f3n (pago por servicios ambientales, bonos de carbono, certificaciones), pero con un enfoque terri - torializado, porque las pol\u00edticas de gobierno se han orientado a que no se sumen subsi - dios en las mismas comunidades. Se requiere un proceso de planeaci\u00f3n regional, \"porque tenemos sitios priorita - rios por su biodiversidad y sus servicios e cosist\u00e9micos; no a todo el pa\u00eds se debe tratar por igual\". Existen zonas degradadas que necesitan un proceso regenerativo, y otras que est\u00e1n en muy buen estado de conservaci\u00f3n, y hay que garantizar que se mantengan as\u00ed\", recalc\u00f3 Carabias. Involucramiento En el Auditorio Ricardo Torres Gait\u00e1n del IIEc, Sophie \u00c1vila Foucat, investigadora de la propia entidad, coincidi\u00f3 en que se requieren pol\u00edticas p\u00fablicas coherentes entre s\u00ed y con una perspectiva de territorio diferenciado a lo largo y ancho del pa\u00eds, incluso dentro de las entidades federativas. Gran parte del futuro de los instru - mentos econ\u00f3micos para la conservaci\u00f3n y la planeaci\u00f3n del territorio est\u00e1 en el involucramiento de los estados, la iniciativa privada, las organizaciones no gubernamen - tales, los municipios y las comunidades. \"Ha y que utilizar esas herramientas y tra- bajar para que funcionen mejor\". En Puerto Vallarta Por \u00faltimo, Paola Bauche Petersen, directo - ra ejecutiva del Fondo Noreste, AC, refiri\u00f3 qu e en los ejidos ubicados en la periferia de Puerto Vallarta, el pago por servicios ambientales ha sido muy importante, porque otorg\u00f3 el recurso inicial para el comienzo de empresas ecotur\u00edsticas. Gracias a eso, comunidades enteras permanecen en sus sitios de origen, en vez de irse a trabajar de obreros a Vallarta. Usar los recursos de forma planeada ayuda a esas empresas que ahora, despu\u00e9s de la pandemia, est\u00e1n en proceso de recuperaci\u00f3n, concluy\u00f3. La mesa, a la que asisti\u00f3 Armando S\u00e1nchez Vargas, director del lIEc, estuvo moderada por Santiago Izquierdo Tort, de la propia entidad, y Elizabeth Shapiro-Garza, de la Universidad Duke de Estados Unidos.Fue desarrollado en el IGg Nuevo modelo para an\u00e1lisis del riesgo de inundaciones Laura Luc\u00eda romero mireLes En el Instituto de Geograf\u00eda (IGg) se desarroll\u00f3 un nuevo modelo, din\u00e1mico, que analiza el riesgo de inundaciones a partir de diversos contextos, multifactorial, multiescalar y multitemporal, con una eficiencia del 89 % para reproducir ese tipo de desastres; reduce costos y permite crear los escenarios que podr\u00edan enfrentar las ciudades en el presente y en el futuro. Con esta propuesta se busca con - tribuir a fortalecer las estrategias de prevenci\u00f3n y gesti\u00f3n ante esos fen\u00f3me - nos, asegur\u00f3 el investigador del Consejo Nacional de Humanidades, Ciencias y Tecnolog\u00edas adscrito al Laboratorio Nacional de Observaci\u00f3n de la Tierra del IGg, \u00c1ngel Emmanuel Z\u00fa\u00f1iga Tovar. El modelo fue aplicado en 210 urbes del estado de Veracruz para comprobar su eficiencia. Mientras que los m\u00e9todos convencionales generan informaci\u00f3n sobreestimada del riesgo, es decir, asig - nan un valor igual a todas las ciudades de ntro de un municipio. Por ejemplo, el universitario obtuvo valores de riesgo diferenciados para cada una. Ese es su gran contraste, destac\u00f3. Las inundaciones, abund\u00f3 Z\u00fa\u00f1iga Tovar, tienen dos tipos de impactos: el asociado a la p\u00e9rdida de vidas humanas, que afortunadamente en los \u00faltimos a\u00f1os se ha reducido de forma significativa con el Sistema de Alerta Temprana para Ciclones Tropicales; y el que m\u00e1s importancia ha cobrado recientemente, el da\u00f1o total o parcial del patrimonio de las personas como resultado de la magnitud, permanencia o velocidad con que ocurre ese fen\u00f3meno, junto con las afectaciones a las v\u00edas de comunicaci\u00f3n que impactan la din\u00e1mica econ\u00f3mica y social de las poblaciones.Las inundaciones, refiri\u00f3 el experto, se presentan pr\u00e1cticamente todos los a\u00f1os durante la temporada de lluvias. \"En M\u00e9xico, m\u00e1s del 50 % de los 2,475 municipios ha sido afectado por este fen\u00f3meno por lo menos una vez en las \u00faltimas dos d\u00e9cadas\". Adem\u00e1s, detall\u00f3 el especialista, \"con base en el an\u00e1lisis de diversas fuentes de informaci\u00f3n he podido documentar que el 60 % de las inundaciones en ciudades del pa\u00eds se presentan en las regiones costeras del Golfo de M\u00e9xico y del Pac\u00edfico, y el 40 % restante est\u00e1 asociado a zonas metropolitanas\". Esos fen\u00f3menos se relacionan con la degradaci\u00f3n de las cuencas hidrol\u00f3gicas, que se traduce en m\u00e1s escurrimientos -resultado de las precipitaciones- hacia las zonas m\u00e1s bajas, donde generalmen - te se ubican la poblaci\u00f3n y sus bienes. T ambi\u00e9n tiene que ver la climato - log\u00eda; es decir, las regiones costeras registran con ma yor frecuencia lluvias intensas originadas por los ciclones tropicales, a diferencia de las del interior del continente, donde son de menor intensidad. Y finalmente influye la di - n\u00e1mica urbana asociada a los modelos de desarrollo econ\u00f3mico. Adem\u00e1s, aclar\u00f3 Z\u00fa\u00f1iga Tovar, para diferenciar la afectaci\u00f3n se debe analizar la frecuencia o magnitud de las inunda - ciones, o una combinaci\u00f3n de ambas. E l nuevo modelo incorpora a la ecuaci\u00f3n tradicional del riesgo (pe-ligro*vulnerabilidad) un par\u00e1metro llamado proximidad, que se refiere a la cercan\u00eda de zonas urbanas a cuerpos de agua con el fin de establecer niveles de riesgo para cada zona o ciudad de for- ma independiente. Esto permite una toma de decisiones adecuadas, y tener me- jor ordenamiento territorial a futuro. QZona afectada en Veracruz. Foto: SSP Veracruz.12 24 de julio de 2023 | ACADEMIA Incluye verduras, legumbres, frutas y prote\u00ednas de origen animal Una dieta saludable no es m\u00e1s cara que comer mal Un estudio, encabezado por la investigadora universitaria Patricia Clark, nominado como mejor art\u00edculo de nutrici\u00f3n en el Nutrients 2023 Best Paper Award, muestra que en M\u00e9xico comer sano no cuesta m\u00e1s que tener una dieta llena de alimentos procesados, ultraprocesados, hipercal\u00f3ricos, con mucha sal y sin valor nutricional Hugo Maguey Existe el mito de que el llevar una dieta saludable es costoso, a\u00fan m\u00e1s si se intenta adquirir alimentos que se venden como productos \"naturales\" u \"org\u00e1nicos\". Sin embargo, alimentarse adecuadamente, con verduras, legumbres, frutas y algunas prote\u00ednas de origen animal, cuesta igual que comer alimentos ultraprocesados, hipercal\u00f3ricos y otros que no tienen valor nutricional. Un grupo de universitarios (Patricia Clark, Carlos F. Mendoza-Guti\u00e9rrez, Diana Montiel-Ojeda, Edgar Denova-Guti\u00e9rrez, Desir\u00e9e L\u00f3pez-Gonz\u00e1lez, Laura Moreno- Altamirano y Alfonso Reyes) realiz\u00f3 un an\u00e1lisis de costos de la dieta de ni\u00f1os y adolescentes, en el que se demuestra que, al menos en M\u00e9xico, alimentarse sanamente tiene un costo similar al de comer mal. Patricia Clark, jefa de la Unidad de Epidemiolog\u00eda Cl\u00ednica del Hospital Infan - til de M\u00e9xico Federico G\u00f3mez-Facultad de Medicina UN AM, quien encabez\u00f3 el estudio, se\u00f1ala que era importante hacer un an\u00e1lisis de costos de la dieta habitual en ni\u00f1os y adolescentes en M\u00e9xico dado que, de acuerdo con la Encuesta Nacio- nal de Salud y Nutrici\u00f3n (Ensanut), el 35.6 % de los ni\u00f1os y el 38.4 % de los adolescentes presentan sobrepeso u obesidad. Para Clark es claro que las dietas no saluda- bles son un factor que determina problemas relevantes de salud, y \"la obesidad se asocia al desarrollo de muchas otras enfermedades, como las cardiovasculares, la diabetes ti- po 2, algunos tipos de c\u00e1ncer y accidentes cerebrovasculares\" . La dieta de los mexica- nos ha cambiado mucho en comparaci\u00f3n con lo que com\u00edamos en las casas de nues- tras abuelitas, donde hab\u00eda guisados con v erdura, arroz, quesadillas, pero no fritas en manteca, sino calentadas en comal\". \u00bfQu\u00e9 gener\u00f3 el cambio? \"La transformaci\u00f3n tiene que ver con los sistemas de producci\u00f3n -acota la especialis -ACADEMIA | 24 de julio de 2023 13 12 24 de julio de 2023 | ACADEMIA de los alimentos, algunos de los precios que reporta el estudio son estos: un kilo de pl\u00e1tano costaba en promedio 20 pesos, mientras que uno de pastelillos, alrededor de 55 pesos. El agua simple costaba 12 pesos en promedio por litro, mientras que bebidas azucaradas, como refrescos y ju- gos, alrededor de 13 pesos por litro. Un kilo de carne de cerdo ten\u00eda un costo prome-dio de 80 pesos, mientras que un kilo de frituras, costaba alrededor de 115 pesos por kilo. Al final, el estudio demostr\u00f3 que la diferencia de precios de los tres patrones de dieta no fue significativa. El estudio menciona que mientras la dieta no saludable cont\u00f3 con un ligero incremento en su precio promedio, la sa - ludable pr\u00e1cticamente no tuvo variaci\u00f3n, y resalta que \"la principal diferencia entre los patrones diet\u00e9ticos es la frecuencia de consumo de cada alimento\". Caracter\u00edsticas Clark explica que una dieta saludable \"es la que proporciona nutrientes que el cuerpo necesita para mantener su buen funciona - miento en nuestro organismo y conservar o restablecer la salud y minimizar el riesgo de enfermedades. Esto incluye frutas, ver - duras, legumbres, granos (como lentejas, alubias, cereales integrales). La dieta no saludable incluye alimentos procesados o ultraprocesados, alimentos y bebidas con altos niveles de energ\u00eda, los hipercal\u00f3ricos, los que tienen mucha sal o az\u00facar, harinas refinadas, as\u00ed como altos contenidos de grasas trans. Tambi\u00e9n la comida precocida que ya est\u00e1 prehecha\". Educaci\u00f3n, imprescindible La informaci\u00f3n nutricional -los oct\u00e1go- nos que se imprimen en los productos- es d e gran ayuda, y si de manera sencilla se educara a la poblaci\u00f3n acerca de cu\u00e1ntas calor\u00edas promedio tenemos que comer por d\u00eda, o cu\u00e1ntas raciones de frutas, v erduras, cereales y prote\u00ednas deber\u00edamos incluir, ser\u00eda un gran avance. Los ni\u00f1os podr\u00edan aprender lo anterior en las es - cuelas, y tambi\u00e9n las madres. \"Ser\u00eda muy b ueno, por ejemplo, que les ense\u00f1aran matem\u00e1ticas a los infantes por medio del porcentaje y cantidades de los ingre - dientes buenos o malos para la salud que h ay en los alimentos. Que aprendieran a sumar y restar los diferentes contenidos energ\u00e9ticos que tienen los alimentos. Toda esta educaci\u00f3n la tenemos que dar a los ni\u00f1os y adultos\". La investigadora se\u00f1ala: \"quiero pensar que esta informaci\u00f3n la pueden tener en cuenta los tomadores de decisiones. Hay que hacer difusi\u00f3n en relaci\u00f3n con la can - tidad y diversidad que en nuestro pa\u00eds hay r especto a verduras y frutas, a las cuales tenemos acceso de manera m\u00e1s f\u00e1cil que en otras naciones. En lugar de adquirir alimentos no regionales, tenemos que buscar cu\u00e1les son saludables, cu\u00e1les m\u00e1s econ\u00f3micos y a\u00f1adirlos a nuestra dieta. Rescatar la forma en que nos aliment\u00e1 - bamos hace medio siglo. Este estudio les pu ede servir a los tomadores de decisiones para quitar la percepci\u00f3n de que aquellos alimentos saludables son m\u00e1s caros. Debe - mos educar en cuanto a que no \u00fanicamente e l salm\u00f3n y los esp\u00e1rragos lo son, o los llamados \"org\u00e1nicos\", muchos de los cua- les son manejados por la mercadotecnia p ara encarecerlos. No es indispensable comer cosas caras para que sean saludables, lo que s\u00ed es que de-bemos educar acerca de qu\u00e9 comer y saber qu\u00e9 comprar, concluye la universitaria. QEn las escuelas se puede ense\u00f1ar matem\u00e1ticas mediante el uso de porcentajes de ingredientes buenos o malos para la salud.ta-, antes \u00e9ramos un pa\u00eds autosustentable y ahora debemos importar alimentos. Esto hace que cuesten m\u00e1s. Tambi\u00e9n el ingreso a M\u00e9xico de productos de otras culturas, por ejemplo, las grandes cadenas de hambur - guesas o donas que no estaban disponibles, o muchas otras que ya hemos asimilado, como las frituras. La mercadotecnia de este tipo de productos es muy buena y hay una amplia disponibilidad de los mismos. En las tiendas de conveniencia se encuentran en gran cantidad, a lo largo y ancho del pa\u00eds.\" La investigaci\u00f3n Primero se investigaron los patrones die - tarios, es decir, las caracter\u00edsticas de las dietas; en un segundo paso, se determin\u00f3 el costo de los alimentos de cada patr\u00f3n. El estudio (https://bit.ly/3OLtgKQ) conclu - ye que los patrones alimentarios de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes de Ciudad de M\u00e9xico y la Zona Metropolitana no difieren en costos entre los saludables y los que no lo son; por tanto, puede desmitificarse la percepci\u00f3n de que una dieta sana es m\u00e1s cara. Este art\u00edcu- lo est\u00e1 nominado como el mejor de nutrici\u00f3n en el Nutrients 2023 Best Paper Award (https://bit.ly/3N1CMZa), cuyos resultados se dar\u00e1n a conocer el 30 de agosto de 2023. Se estudiaron a 2,014 ni\u00f1os y adoles - centes entre 4.5 y 20 a\u00f1os, en quienes se administr\u00f3 un cuestionario de alimentos para conocer las caracter\u00edsticas de la dieta. El periodo en el que se realiz\u00f3 fue de marzo de 2014 a abril de 2019. Por medio del an\u00e1lisis de los contenidos de las dietas, se determinaron tres patrones: el saludable, el de transici\u00f3n, y el no saludable. Despu\u00e9s, se capturaron los costos promedio de los alimentos visitando mercados, supermer - cados y tiendas de conveniencia. Como ejemplo de la importancia de la selecci\u00f3n 14 24 de julio de 2023 | ACADEMIA No son para cualquier paciente Los reg\u00edmenes alimenticios de internet pueden da\u00f1ar tu salud Lo mejor es acudir a un especialista, pues algunos, como la dieta Keto o el ayuno intermitente, pueden tener consecuencias -dislipidemia o h\u00edgado graso- en personas sanas: Andrea Mart\u00ednezHugo Maguey El verano est\u00e1 aqu\u00ed. Las vacaciones muchas veces son sin\u00f3nimo de playa, y con ello viene la urgencia de bajar el peso que no hemos podi - do desde que nos lo propusimos en enero. Es muy com\u00fan ver anuncios como: baja de peso en 10 d\u00edas... Haz esto y perder\u00e1s grasa... Lo que los doctores no quieren que sepas para perder peso... Videos en TikTok, YouTube, Instagram o Facebook promueven dietas milagrosas y f\u00f3rmulas m\u00e1gicas que, aunque pueden funcionar, deben ser dise\u00f1adas por un especialista, pues algunas, como la Keto, el ayuno in - termitente o la dieta Paleo, pueden da\u00f1ar la salud de quienes las practican. A l respecto, Andrea Mart\u00ednez Ocampo, acad\u00e9mica de la licenciatura en Ciencia de la Nutrici\u00f3n Humana de la Facultad de Medicina, se\u00f1ala que hay que tener mucho c uidado. \"Se han puesto muy de moda; sin embargo, tienen sus especificaciones, no son dietas para cualquier paciente. En relaci\u00f3n con la cetog\u00e9nica (conocida como Keto) se acaba de publicar un estudio (https://cdn.nutrition.org/article/S2475-2991(22)00007-5/fulltext) que habla de los efectos tanto en pacientes saludables como en aquellos con obesidad o sobrepeso; se\u00f1ala que en quienes tienen un \u00edndice de masa corporal dentro de par\u00e1metros normales y sin patolog\u00edas, la dieta ceto - g\u00e9nica tiende a elevar el colesterol LDL y V LDL, es decir, aquellos que producen riesgos cardiovasculares\". Seguir estas modas, o dietas sin su - pervisi\u00f3n m\u00e9dica, conlleva riesgos, pues \"algunos desconocen si tienen patolog\u00edas, o no saben c\u00f3mo manejarlas junto con un r\u00e9gimen para bajar de peso. Incluso quienes se encuentran sanos y las hacen se predisponen a una dislipidemia, es decir, el aumento de colesterol y triglic\u00e9ridos en la sangre\", comenta la especialista. Adem\u00e1s de las dietas Keto, Paleo, y ayuno intermitente, una tendencia es con - tar macronutrientes, es decir, prote\u00ednas, carbohidratos y grasas. Ante ello, Mart\u00ednez Ocampo se\u00f1ala: \"Se necesita acompa\u00f1a - miento de un nutri\u00f3logo para que se haga un c\u00e1lculo adecuado. Por supuesto, se pueden disminuir los carbohidratos, y al hacerlo, las personas tienden a aumentar el consumo de prote\u00ednas y grasas; no obstante, es indispensable cuidar el tipo de grasas que se consumen, porque generalmente son saturadas y, por ello, aumentan el co - lesterol LDL y VLDL y, como consecuencia, ha y problemas de hipertensi\u00f3n arterial o cardiopat\u00edas\". U no de los macronutrientes m\u00e1s satani - zados \u00faltimamente son los carbohidratos. Muchos de los usuarios de redes sociales los tratan como un factor para aumentar de peso; sin embargo, la especialista apunta: \"En cuanto al c\u00e1lculo de carbohidratos, m\u00e1s que la cantidad, hay que fijarse qu\u00e9 tipo de carbohidratos se consumen. Hay complejos y simples, con grasa y sin grasa. Los complejos se absorben m\u00e1s lento y tienen fibra, mientras que los simples se absorben m\u00e1s r\u00e1pido, por lo que tienden a reservarse m\u00e1s f\u00e1cilmente como masa grasa. Una tortilla de harina, por ejemplo, no tiene la misma fibra y el calcio que la que tiene una tortilla de ma\u00edz, adem\u00e1s, contiene grasa saturada. Por ello, es im - portante acudir con un profesional que les d\u00e9 orientaci\u00f3n alimentaria, para que los pacientes elijan mejor sus alimentos. Dos tostadas de ma\u00edz al comal equivalen a una tortilla de harina, as\u00ed que, \u00bfprefieres echarte dos tostadas de tinga o un taco con una tortilla de harina, la cual no tiene fibra ni calcio y, adem\u00e1s, tiene grasa?\" En el caso de las grasas, \"es recomen - dable que sean poliinsaturadas, como las del aguacate, aceite de oliva crudo o semillas. Tambi\u00e9n el salm\u00f3n, aunque por el precio, no es tan accesible, por lo que podr\u00edan optar por pescados azules, como el at\u00fan, para au - mentar el consumo de omega 3\". Respecto al a yuno intermitente, la nutri\u00f3loga cl\u00ednica afirma que \"en este caso todav\u00eda hay m\u00e1s por explorar, comenzando por estudios longitudinales (no de los que dicen serlo y s\u00f3lo duran tres o cuatro semanas), ya que no se alcanzan a percibir estos efectos negativos a largo plazo, como el h\u00edgado graso, el aumento de l\u00edpidos: colesterol, triglic\u00e9ridos. Desde ACADEMIA | 24 de julio de 2023 15 14 24 de julio de 2023 | ACADEMIA el punto de vista cl\u00ednico puede llegar a ser peligroso, principalmente si tenemos un paciente con diabetes y tratamiento de insulina. Con un ayuno intermitente se le podr\u00edan ocasionar hipoglucemias seguidas de hiperglucemias, por lo que su glucosa nunca estar\u00eda controlada\". Zapatero a tus zapatos Otro tema sobre las dietas es que, en mu - chas ocasiones, tanto en redes sociales como en consultorios, quienes validan dietas como \u00e9stas no son nutri\u00f3logos. \"Debemos reconocerles el trabajo a los m\u00e9dicos, pero no es un tema en el que sean especialistas; de ah\u00ed que deban acudir a un nutri\u00f3logo, porque nos dedicamos a la dietoterapia, por lo que podemos prevenir y controlar al - gunas patolog\u00edas y, en caso de no poder hacerlo, disminuir signos o s\u00edntomas de las mismas. Lo que intentamos es hacer que el paciente aprenda a comer. Uno de los mitos m\u00e1s comunes es que s\u00f3lo mandamos ensaladas, o alimentos hervidos, al vapor u horneados, y eso no es cierto. Mientras aprendan a comer, pueden echarse una garnachita de vez en cuando, y se reponen en alguna de las otras comidas del d\u00eda, si es que se pasaron de grasa, por ejemplo\". Los entrenadores personales que existen en gimnasios y redes sociales suelen dar planes de alimentaci\u00f3n, pero muchos de ellos tampoco son especialistas. \"Es com\u00fan que los pacientes lleguen a nuestros consul - torios por una mala prescripci\u00f3n hecha por ellos. La cuesti\u00f3n es que muchos saben de ejercicios, pero no si la persona tiene alguna patolog\u00eda o caracter\u00edstica que requiera una dieta espec\u00edfica; tampoco saben interpretar datos bioqu\u00edmicos, por lo que se pueden meter en un gran problema. Tuvimos el caso de uno que le provoc\u00f3 rabdomi\u00f3lisis (descomposici\u00f3n del tejido muscular que ocasiona la liberaci\u00f3n de los contenidos de las fibras musculares en la sangre, que con frecuencia causan da\u00f1o renal) a una chica por sobreentrenarla y no darle una dieta apropiada. Por otro lado, los m\u00e9dicos son cada vez m\u00e1s conscientes de la necesidad de nuestra intervenci\u00f3n para el tratamien- to de los pacientes, por lo que los refieren a nuestra \u00e1rea\" . \u00bfC\u00f3mo escoger nutri\u00f3logo? La recomendaci\u00f3n de Mart\u00ednez Ocampo, es que \"deben tener c\u00e9dula profesional. La idea es que se aseguren de que lo es. Como con cualquier profesional de la salud, es cuesti\u00f3n de que el paciente determine si se siente c\u00f3modo con \u00e9l, es decir que se genere un v\u00ednculo de confianza y que vean resultados sin grandes sacrificios o sufrimiento. Si sienten que los matan de hambre, cambien de nutri\u00f3logo. Es importante no imponer metas demasiado estrictas, como quitar alimentos o bebidas de un d\u00eda para otro, sino buscar puntos medios. Los \u00fanicos casos de cambios ra - dicales en h\u00e1bitos de alimentaci\u00f3n los so licitamos en pacientes patol\u00f3gicos des - controlados. Es necesario que les planteen m etas realistas, no esperemos perder 10 o 20 kilos en 10 d\u00edas. Les deben ense\u00f1ar a comer, a identificar grasas saturadas, carbohidratos simples, saber la cantidad de agua que deben tomar (no son siempre los dos litros que dice el comercial), que sepan d\u00f3nde hay fibra y d\u00f3nde no, en fin, les deben de ense\u00f1ar a elegir sus alimentos de manera correcta sin sacrificar el sabor o satanizar alimentos\". Los suplementos alimenticios, las prote\u00ed - nas, creatinas, y otros, las debe supervisar u n profesional. No hay que guiarse por influencers o entrenadores que vemos en internet, \"hay nutri\u00f3logos especializados en el deporte. Hay que acercarse a ellos, para tener una suplementaci\u00f3n \u00f3ptima\".\u00bfY si no puedo costearlo? Andrea Mart\u00ednez aconseja evitar ayunos tan largos, ya que se puede alterar la motilidad intestinal. Tampoco hacer caso a dietas milagro. Es importante hacer, al menos, tres comidas al d\u00eda: desayuno, comida y cena. Lo ideal ser\u00eda incluir colaciones en las que se integren alimentos con fibra, vitaminas y minerales, como frutas, verduras y semillas. En cuanto a la elecci\u00f3n de alimentos, a la hora de comer, por ejemplo, no saturarse de carbohidratos. Si hacen comida corrida, es un error com\u00fan que las personas pidan el consom\u00e9 con arroz y, de segundo plato, tambi\u00e9n piden arroz o pasta, luego piden tacos dorados, tortas de papa o pechuga empanizada con papas a la francesa y, para cerrar, la gelatina. Lo mejor es no saturarse de carbohidratos y grasas, y escoger un gui-sado con prote\u00edna y ensalada. Tambi\u00e9n que prefieran el agua simple o de fruta natural sin az\u00facar a\u00f1adida. La idea es darle variedad a la alimentaci\u00f3n para obtener los benefi- cios de todos los nutrimentos.Basta hacer una b\u00fasqueda en TikTok o YouTube para que inmediatamente empiecen a aparecer consejos para bajar de peso por parte de personas que se hacen pasar por nutri\u00f3logos, o incluso profesionales que hablan de dietas y h\u00e1bitos para perder kilos. Algunos incluso pueden ser m\u00e9dicos, cardi\u00f3logos, nefr\u00f3logos, m\u00e9dicos generales, pero no nutri\u00f3logos cl\u00ednicos o con licenciatu - ra en nutrici\u00f3n. Las dietas m\u00e1s mencionadas son la Keto, que consiste en no comer carbohidratos, o disminuir su consumo a niveles muy bajos, y elevar el de prote\u00ednas y grasas. Esto lleva al individuo a un estado de cetosis, un estado metab\u00f3lico en el que, al no haber suficiente cantidad de glucosa (az\u00facar), el cuerpo utiliza grasas y cetonas con el objetivo de producir energ\u00eda. La falta de glucosa hace que el cuerpo genere cetonas a un ritmo r\u00e1pido en el h\u00edgado a partir de la grasa que se ha ingerido o la acumulada. Otra famosa es el ayuno intermitente, en la cual s\u00f3lo se come en una ventana de ocho a cuatro horas, regularmente entre las 12 y 8 pm, o incluso entre 2 y 6 pm, la idea es ayu-nar entre 16 y 20 horas, limitando las horas de comida, m\u00e1s que lo que se consume. Tambi\u00e9n una que ha ganado popularidad es la dieta Paleo, ap\u00f3cope de Paleol\u00edtico, y que plantea comer los alimentos que los humanos podr\u00edan haber consumido durante esa era: frutas, verduras, carnes sin grasas, pescado, huevos, frutos secos y semillas, que se pod\u00edan encontrar mediante la caza y la recolecci\u00f3n, y elimina l\u00e1cteos, cereales, granos y legumbres, aquellos que comenza-ron con la agricultura. LAS TRES QUE EST\u00c1N EN BOGA16 24 de julio de 2023 | ACADEMIA Mejor, consultar a un nutri\u00f3logo: Elvira Sandoval Edulcorantes: \u00bfbuenos, malos o inocuos? Son utilizados por la industria alimentaria para dar a los alimentos y bebidas light un sabor dulce, pero con pocas calor\u00edasRobe Rto Guti\u00e9 RRez AlcAl\u00e1 Desde hace muchos a\u00f1os hay en el mercado mundial una sobreabun - dancia de alimentos y bebidas con az\u00facar , lo que ha contribuido a la aparici\u00f3n, sobre todo en las sociedades occidentales, de una ingente cantidad de casos de sobrepeso, obesidad y diabetes, entre otros padecimientos. La industria alimentaria, preocupada por la posibilidad de que sus ventas pudie - ran sufrir una merma debido a los efectos tan negativos que acarrea el consumo de tales productos, sustituy\u00f3 el az\u00facar con edulcorantes para crear los llamados alimentos y bebidas lights (ligeros), que se distinguen de los otros porque, gracias a esos ingredientes, tienen un sabor dulce, pero con muy pocas calor\u00edas. Sin embargo, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) desaconsej\u00f3 reciente - mente el uso de los edulcorantes para controlar el peso de las personas. \u00bfPor qu\u00e9? \"Es importante se\u00f1alar que, antes de que empezaran a utilizarse en los alimen - tos y las bebidas light, estos ingredientes debieron pasar diversas pruebas para que fueran aprobados. Es decir, son seguros, a corto plazo, para el consumo humano. As\u00ed pues, la OMS desaconseja el uso de los edulcorantes no porque sean t\u00f3xicos, sino porque no ayudan a cambiar los h\u00e1bitos alimentarios de las personas. Al contrario, se ha visto que, una vez que los consumen, la gente busca productos m\u00e1s dulces, en especial los ultraprocesados, que son aquellos que tienen un elevado contenido de az\u00facares, grasa y sodio, y est\u00e1n estrechamente relacionados con el desarrollo de sobrepeso y obesidad, as\u00ed como de enfermedades cardiovasculares y metab\u00f3licas. En suma, en lugar de inducir a las personas a consumir alimentos salu - dables, los edulcorantes las 'enganchan' a aquellos que pueden causarles gra ves problemas de salud\", indica Elvira Sando - val Bosch, coordinadora de la licenciatura en Ciencia de la Nutrici\u00f3n Humana de la Facultad de Medicina de la UNAM. Porciones peque\u00f1as Los edulcorantes se pueden clasificar en cal\u00f3ricos y no cal\u00f3ricos. Entre los prime - ros se hallan la fructosa y los polioles, c omo el manitol, el sorbitol y el xilitol, los cuales se utilizan en las industrias chocolatera, dulcera y chiclera; y entre los segundos, el acesulfamo K, el aspartamo, la sucralosa, la estevia y el mogrolado V (es el componente endulzante activo de la fruta del monje). Una de las caracter\u00edsticas principales de estos ingredientes es que una por - ci\u00f3n peque\u00f1a de ellos resulta suficiente para darle un sabor dulce muy intenso a cualquier producto, y puesto que son em - pleados precisamente en bajas porciones, casi no aportan calor\u00edas. \"Con todo, en algunos estudios se ha encontrado que los edulcorantes afectan l a respuesta de la glucosa y la insulina en personas con obesidad, lo cual es un factor de riesgo para que desarrollen diabetes\", afirma la especialista universitaria. Ambientes obesog\u00e9nicos Actualmente, los ambientes saludables han sido reemplazados por los ambientes obe- sog\u00e9nicos. De ah\u00ed que un gran n\u00famero de personas elija consumir no los mejores alimentos, sino los que tiene a la mano y son m\u00e1s atractivos a la vista y al gusto. \"Esto tambi\u00e9n est\u00e1 asociado a la vida acelerada que llevamos. A muchas perso - nas que deben levantarse de madrugada para llegar a tiempo a su trabajo o escuela se les dificulta prepararse un desayuno saludable y optan por un alimento y una bebida con un elevado contenido de az\u00fa - car, o bien light, con edulcorantes, pues son f\u00e1ciles de conseguir y baratos\", se\u00f1ala Sandoval Bosch. A la mayor\u00eda de los humanos nos gus - tan los alimentos y las bebidas dulces porque proporcionan una sensaci\u00f3n de placer y bienestar. Pero a la luz de los problemas de salud que pueden ocasionar si son consumidos sin control, m\u00e1s nos valdr\u00eda seguir un patr\u00f3n alimentario sano. Al respecto, la especialista dice: \"En - tre menos refinados sean los alimentos q ue comemos, mejor. Los nutri\u00f3logos siempre vamos a recomendar el consumo de cereales integrales y, para satisfacer la demanda de az\u00facares, el de frutas y verduras naturales. Ahora bien, no quiero satanizar el az\u00facar y asegurar que es lo peor de lo peor. En la raci\u00f3n y el momento adecuados, y tomando en cuenta mi peso, mi estatura, mi actividad f\u00edsica y mi salud, quiz\u00e1 pueda a\u00f1adir un poco de az\u00facar mascabado a mi plan de alimentaci\u00f3n\". Por lo dem\u00e1s, Sandoval Bosch sugiere que, si una persona padece sobrepeso u obesidad, consulte a un nutri\u00f3logo, ya que este profesional de la salud tiene la formaci\u00f3n integral para brindarle la atenci\u00f3n, la orientaci\u00f3n y la prescripci\u00f3n diet\u00e9tica que requiere, as\u00ed como para ense\u00f1arle a comer y establecer una buena relaci\u00f3n con los alimentos. \"Pero, \u00a1ojo\u00a1: es necesario cerciorarse de que el nutri\u00f3logo consultado sea realmente un licenciado en Ciencia de la Nutrici\u00f3n Humana, pues desgraciadamente abun - dan los charlatanes que se autonombran nutri\u00f3logos sin haber pisado un sal\u00f3n de clases. Asimismo, las personas con sobre- peso u obesidad podr\u00edan entrar en las redes sociales (Facebook, T witter, TikTok...) de la Facultad de Medicina de la UNAM, desde las que ofrecemos orientaci\u00f3n alimenta - ria fidedigna para el cuidado de la salud poblacional\" , finaliza. ACADEMIA | 24 de julio de 2023 17 Puede causar trastornos gastrointestinales Ozempic, \u00bfel milagro de las estrellas? El medicamento utilizado contra la diabetes es promocionado por influencers como un producto que ayuda a bajar de peso de manera prodigiosa; su uso sin supervisi\u00f3n m\u00e9dica podr\u00eda provocar da\u00f1os a la salud: Adela Alba Leonel, de la FM Rafael Paz Una alfombra roja y una sociali - te bastaron para convertir un medicamento que combate la diabetes en el nuevo producto milagro para bajar de peso. Despu\u00e9s de su paso por la alfombra roja de la Met Gala 2022, muchos influencers virtuales se preguntaron c\u00f3mo es que Kim Kardashian hab\u00eda conseguido bajar de peso en poco tiempo. La respuesta corri\u00f3 velozmente de boca en boca: utiliz\u00f3 Ozempic. De acuerdo con Google Trends, tan s\u00f3lo en M\u00e9xico, desde esa fecha hasta el presente, las b\u00fasquedas relacionadas con el medicamento inyectable han alcan - zando su pico m\u00e1ximo de popularidad en marzo de este a\u00f1o, un mes despu\u00e9s de que se report\u00f3 desabasto en diversos puntos del pa\u00eds y Estados Unidos, seg\u00fan la Administraci\u00f3n de Alimentos y Medi - camentos, de Estados Unidos (FDA, por sus siglas en ingl\u00e9s). A pesar de su popularidad, el empleo de este semaglutida como herramienta para perder peso tiene riesgos en la salud, ya que su registro sanitario no autoriza su ingesta para este fin, por lo que se est\u00e1 usando como producto milagro. \"Hoy sabemos que se oferta, promovi - do como un producto milagroso, porque en realidad no tiene registro ante la FDA ni la Agencia Europea de Medicamentos (EMA, por sus siglas en ingl\u00e9s) o la Co - misi\u00f3n Federal para la Protecci\u00f3n contra Riesgos Sanitarios (Cofepris), que es la instancia reguladora en M\u00e9xico\", recalca Adela Alba Leonel, acad\u00e9mica de la Facul - tad de Medicina (FM). A l o que agrega: \"no cuenta con regis - tro para el control de peso ante la FDA, l a EMA ni la Cofepris. Y los f\u00e1rmacos se prescriben por una raz\u00f3n: un pade - cimiento o s\u00edntoma. Tambi\u00e9n hay que se \u00f1alar que ninguno es inocuo, todos tienen ciertas contraindicaciones, as\u00ed como curan una enfermedad, pueden causar otros da\u00f1os\". Peligros La tambi\u00e9n profesora de la Divisi\u00f3n de Estudios de Postgrado de la FM apunta que el Ozempic es \"un medicamento de tipo hipoglucemiante que se utiliza para pacientes que son diab\u00e9ticos no contro - lados, o bien que tienen intolerancia a l a metformina\". \"Su labor consiste en sintetizar las c\u00e9lulas -sobre todo de tipo L- del in - testino, que son las que absorben todos l os nutrientes de los alimentos y se convierten en energ\u00eda. La hormona es secretada, b\u00e1sicamente, como resulta - do de la ingesta de alimentos, y causa qu e aumente la secreci\u00f3n del p\u00e1ncreas, liberando insulina como una respuesta a los niveles de glucosa que est\u00e1n circu - lando en la sangre. Asimismo, suprime o , digamos, disminuye el apetito. Otra de sus funciones es retrasar el vaciamiento g\u00e1strico\", agrega. La investigadora universitaria aler - ta que \"no se debe utilizar en ni\u00f1os y e n menores de 18 a\u00f1os, ni en personas que tengan antecedentes familiares de carcinoma medular de tiroides, de insu - ficiencia renal o hep\u00e1tica o s\u00edndrome de n eoplasia endocrina. Tampoco lo deben tomar las mujeres embarazadas o que est\u00e9n lactando\". Reacciones adversas Entre las reacciones adversas que se han reportado se encuentran \"trastornos gastrointestinales, que incluyen desde n\u00e1useas, diarreas y hasta v\u00f3mitos. Los menos frecuentes son el dolor o disten - si\u00f3n abdominal, estre\u00f1imiento, dispepsia, gastritis, reflujo gastroesof\u00e1gico, eructos y flatulencias. Son las reacciones m\u00e1s leves, porque de acuerdo con la literatura todav\u00eda no hay evidencia de su uso para bajar de peso en humanos. En estudios con roedores se ha observado que existe el riesgo de desarrollar tumores en la gl\u00e1ndula tiroides, incluidos los carcinomas medulares tiroideos, as\u00ed como pancreatitis aguda y problemas de la ves\u00edcula biliar (sobre todo c\u00e1lculos biliares)\". Adem\u00e1s, subraya, al adquirirlo pone - mos en riesgo la vida de otras personas que lo necesitan para su d\u00eda a d\u00eda. \" A veces los pacientes toman en cuenta los f\u00e1rmacos que se ofertan y venden de forma indiscriminada como productos milagro, pero siempre hay que evaluar el riesgo-beneficio; porque tal vez s\u00ed baje de peso, sin embargo es posible que cause otros da\u00f1os los cuales pueden ser irre - versibles, e inclusive la muerte. Estos productos no cuentan con un respaldo de las autoridades, no hay un registro sanitario que tenga la evidencia cient\u00edfica con estudios que sustenten su efectividad. La responsabilidad de consumir un medi - camento es de todos\", concluy\u00f3. QNing\u00fan f\u00e1rmaco es inocuo, todos tienen contraindicaciones.18 24 de julio de 2023 | ACADEMIA Est\u00e1n listos en sus fases experimental y de producci\u00f3n en laboratorio Desarrolla el ICAT suplementos nutricionales de origen vegetal Son \u00fatiles especialmente en personas con diabetes, obesidad, cirrosis y dificultades para deglutirPatricia L\u00f3Pez Su\u00e1rez Una interesante gama de suple - mentos nutricionales de origen vegetal -\u00fatiles especialmente en personas con diabetes, obe - sidad y cirrosis, as\u00ed como pacientes con di ficultades para deglutir- es desarrollada por especialistas del Instituto de Ciencias Aplicadas y Tecnolog\u00eda (ICAT) de la UNAM. Se trata de suplementos en polvo, bebidas, galletas, harinas para hot cakes y barras nutricionales, los cuales actualmen - te est\u00e1n listos en sus fases experimental y de producci\u00f3n en laboratorio, y disponi - bles para una transferencia a la industria que logre llevarlos al mercado. \"Los suplementos que hacemos son de origen vegetal, lo que llaman ahora plant based, y nos basamos en la mezcla de harinas de cereales con legumino - sas. Utilizamos algunos otros productos, como algas y harinas de champi\u00f1\u00f3n y de chapul\u00edn para complementar el valor biol\u00f3gico de la formulaci\u00f3n que estamos buscando\", afirm\u00f3 Mar\u00eda Soledad C\u00f3rdova Aguilar, t\u00e9cnica acad\u00e9mica del Laborato- rio de Ingenier\u00eda de Proceso del ICAT y l\u00edder del proyecto. C omo estabilizante y con el fin de mejorar la textura de los productos utili - zan el mus\u00edlago del nopal, cuyo proceso e st\u00e1 actualmente en tr\u00e1mite de patente. \"Es como una goma que se usa para estabilizar las suspensiones cuando se preparan suplementos en forma l\u00edquida\", detall\u00f3. Del nopal aprovechan el que es de desecho agroindustrial, lo que abarata los costos. C\u00f3rdova Aguilar dijo que trabajan para que los suplementos tengan un alto valor biol\u00f3gico, lo que implica un elevado conte - nido de prote\u00edna. \"Por eso buscamos que la mezcla de cereales con leguminosas sea la que cumpla con el perfil de valor biol\u00f3gi- co, que medimos con un \u00edndice de prote\u00edna y contenido de amino\u00e1cidos\" , precis\u00f3. Otras caracter\u00edsticas de los suplemen- tos alimenticios es que est\u00e9n disponibles y que sean altamente digeribles y accesibles econ\u00f3micamente. \"Tratamos que sean de bajo costo, con materia prima que nosotros preparamos y alta calidad, y nos aseguramos que cumplan con los requerimientos para ser un suplemento\", a\u00f1adi\u00f3. En el laboratorio, C\u00f3rdova Aguilar y su equipo se encargan de hacer las formula - ciones desde el punto de vista cient\u00edfico y e stad\u00edstico, para que \u00e9stas se puedan probar y garanticen alta calidad nutricional y buen sabor. \"El producto debe tener una prueba sensorial y una aceptaci\u00f3n. Si no sabe bien no lo usamos\", asegur\u00f3. Entre los productos finales hay suple - mentos en polvo, galletas, panquecitos, b arras nutricionales, harinas para hot cakes y bebidas en suspensi\u00f3n.Deseamos \"que el proceso se pueda escalar, pero en el laboratorio no tene - mos la capacidad para hacerlo. Ahora necesitamos que en el ICA T nos apoyen con el tr\u00e1mite de protecci\u00f3n intelectual y en la b\u00fasqueda de alguien que lo pro - duzca a nivel escalamiento, con el fin de comercializar estos productos. Nosotros podemos dise\u00f1arlos, probarlos, generar toda la base cient\u00edfica y hacer un manual de procedimiento\", se\u00f1al\u00f3. Gracias a una colaboraci\u00f3n con el Hospital General de M\u00e9xico, han desa - rrollado los suplementos para pacientes con cirrosis, diabetes y con problemas para deglutir. \"Adem\u00e1s de sus medicamentos y alimentos, estas personas pueden utilizar dichos productos y no comprar otros muy caros importados\", coment\u00f3. Abaratar costos Isadora Mart\u00ednez Arellano, tambi\u00e9n t\u00e9c - nica acad\u00e9mica del ICAT, explic\u00f3 que en e l laboratorio intentan abaratar costos en materias primas y en su elaboraci\u00f3n, qu e incluye bajo consumo de energ\u00eda. \"Ahora necesitamos qui\u00e9n nos haga la maquila para producirlos a escala\", se - \u00f1al\u00f3 la universitaria. \"Hacemos pruebas sensoriales en el hospital, a donde llevamos los suplemen - tos alimenticios a los pacientes y nos dicen si les gustan o no. De varios productos hicimos estas pruebas -por ejemplo, de una hamburguesa vegetariana que pusi - mos a competir con productos similares que ya existen en el mercado- y la nuestra result\u00f3 mejor\", agreg\u00f3. Mart\u00ednez Arellano coment\u00f3 que ade - m\u00e1s de hamburguesas han elaborado churros y bebidas tipo jugos, de sabores a gradables, para lo que usan saborizantes artificiales permitidos en la norma. En este proyecto, en el que colaboran estudiantes de qu\u00edmica e ingenier\u00eda de alimentos e industrial, tambi\u00e9n se han desarrollado equipos propios, como una trituradora, una licuadora industrial e incubadoras para mantener la vida de anaquel de los productos.Foto: V\u00edctor Hugo S\u00e1nchez. ACADEMIA | 24 de julio de 2023 19 El personal de los rastros debe estar capacitado Carece M\u00e9xico de una instituci\u00f3n que certifique el bienestar animal en los centros de matanza QLos consumidores pueden verse afectados cuando el ganado es sometido a estr\u00e9s.Laura Luc\u00eda romero mireLes El tema de bienestar animal va m\u00e1s all\u00e1 de sentir compasi\u00f3n: tiene que ver con desempe\u00f1o profesional, legislaci\u00f3n y recomendaciones internacionales; todo ello en conjunto permite que se realicen las actividades de forma adecuada, sobre todo en los rastros, afirm\u00f3 Juan Jos\u00e9 Acevedo \u00c1lvarez. El subdirector de Sistemas y Planes de Emergencias en la Comisi\u00f3n M\u00e9xico-Estados Unidos para la Prevenci\u00f3n de la Fiebre Aftosa y otras Enfermedades Ex\u00f3ticas de los Animales, de la Direcci\u00f3n General de Salud Animal, organismo del Servicio Nacional de Sanidad, Inocuidad y Calidad Agroalimentaria (Senasica), reconoci\u00f3 que a escala nacional no hay una instituci\u00f3n que certifique el bienestar animal en los centros de matanza, pero en el \u00e1mbito internacional s\u00ed. En este tema, \"lo m\u00e1s importante es que cada establecimiento tenga un 'traje hecho a la medida'\". Al participar en el Seminario Una Salud Global, organizado por el Programa Uni - versitario de Alimentaci\u00f3n Sostenible de la UN AM, expuso que los consumidores se pueden ver afectados cuando un animal es sometido a estr\u00e9s, ya que secretan sus - tancias que pueden ser t\u00f3xicas. Cuando los animales no tienen bien - estar, su fisiolog\u00eda se da\u00f1a; si el personal de los rastros no est\u00e1 capacitado, ello repercute, incluso en un tema econ\u00f3mi - co, \"porque muchas veces se tienen que decomisar canales\" (unidad primaria de la carne que resulta del animal una vez insensibilizado, desangrado, sin piel, sin v\u00edsceras, etc\u00e9tera). Los in vestigadores, profesionales y per - sonal relacionado con la atenci\u00f3n animal, \"debemos asumir e incorporar el tema del bienestar en nuestras actividades\", consider\u00f3 Acevedo \u00c1lvarez. Al hablar del tema Supervisi\u00f3n y verifi - caci\u00f3n de bienestar animal en rastros, record\u00f3 que el gobierno municipal es el encargado de proveer ese servicio a las comunidades, seg\u00fan manda la Constituci\u00f3n; tambi\u00e9n existen otros rastros, inspeccionados por la Divisi\u00f3n General de Inocuidad Agroali - mentaria, Acu\u00edcola y Pesquera de Senasica, \u00f3rgano administrativo desconcentrado de la Secretar\u00eda de Agricultura y Desarrollo Rural, o la Secretar\u00eda de Salud. Las supervisiones realizadas en los ras - tros tienen un fundamento legal, centrado en la Ley Federal de Sanidad Animal y su reglamento. \"Dentro de las normas que vigilamos en estos temas, est\u00e1 la 033, que trata de los m\u00e9todos para dar muerte a los animales dom\u00e9sticos y silvestres, y la 051, referente al trato humanitario en la movilizaci\u00f3n de animales, que est\u00e1 en revisi\u00f3n para su actualizaci\u00f3n\", entre otras. El experto detall\u00f3 que la verificaci\u00f3n efectuada en los rastros consiste de una revisi\u00f3n documental y una constataci\u00f3n ocular. Ah\u00ed se comprueba, entre muchos otros aspectos, que el personal est\u00e1 ca - pacitado y aplica sus conocimientos al momento de manejar a los animales, insensibilizarlos, etc\u00e9tera. \"Lo primero que marca la regulaci\u00f3n es la prohibici\u00f3n del manejo inadecuado de los animales\", porque en algunos sitios los patean o los golpean con alg\u00fan objeto que pueda lastimarlos; tampoco se permite la torcedura de la cola. Adem\u00e1s, las instalaciones tienen que estar hechas conforme establece la ley, y se deben cumplir los procedimientos, con base en los diferentes manuales y dem\u00e1s documentos relacionados con el bienestar animal. Est\u00e1 prohibido que los animales pasen unos sobre otros; tambi\u00e9n, necesi - tan estar en ayuno previo a la matanza, por ejemplo. Asimismo, puntualiz\u00f3, se verifican las particularidades que detalla la legislaci\u00f3n, relacionadas con los diferentes animales: bovinos, porcinos, ovino-caprinos, c\u00e9rvi - dos, aves y \u00e9quidos. Por ley , se\u00f1al\u00f3, debe haber un m\u00e9dico veterinario en los rastros. Ese profesional requiere estar capacitado en temas de inocuidad y conocer muy bien las normas. En la mayor\u00eda de las escuelas de medicina veterinaria ya se incluyen en los planes de estudio temas de bienestar animal. Se requiere, adem\u00e1s, capacitaci\u00f3n espec\u00edfica que otorga la federaci\u00f3n y los colegios de m\u00e9dicos veterinarios, para conocer acerca de la construcci\u00f3n y equipa - miento en las instalaciones de los rastros, el procesamiento de la carne, la matanza o el trato humanitario en la movilizaci\u00f3n de animales, refiri\u00f3. Ese profesional realiza inspecciones ante mortem y post mortem; verifica, antes de la muerte del animal, que no presen - te problemas de salud, claudicaciones (afecciones multifactoriales), que tenga movimiento, y una vez que fue sometido al proceso de matanza, debe detectar cualquier problema o riesgo a la salud. La calidad de la carne tiene que ver con el bienestar que tuvo el animal, y \"m\u00e1s que un gasto es una inversi\u00f3n\". Por ejemplo, un animal que est\u00e1 a la sombra no se deshidrata, y su canal pesa m\u00e1s, lo cual es econ\u00f3micamente favorable. Cuando no se siguen los procedimien - tos, \"la responsabilidad es de todos, pero la sanci\u00f3n es para el establecimiento, porque es el encargado de capacitar al personal, que incluye no s\u00f3lo a los operarios, sino a los transportistas, a quienes ingresan a los animales, etc\u00e9tera\", finaliz\u00f3. 20 24 de julio de 2023 | ACADEMIA Se ha avanzado, pero \"podr\u00edan faltar dos o tres generaciones para que la situaci\u00f3n se remonte\": Leonardo Felipe Olivos, investigador del CEIICH Laura Luc\u00eda romero mireLes Datos del Censo de Poblaci\u00f3n y Vivienda (2020) destacan que en M\u00e9xico hab\u00eda 44.9 millones de hombres de 15 a\u00f1os y m\u00e1s. De ellos, 21.2 millones (el 47 %) se identifi-caron como padres. La edad promedio fue de 45 a\u00f1os. Por grupos de edad, el 26 % de esta poblaci\u00f3n tiene de 40 a 49 a\u00f1os; el 25 %, de 30 a 39; el 35 %, m\u00e1s de 50; el 13 %, de 20 a 29, y el 1 %, de 15 a 19 a\u00f1os. E l D\u00eda del Padre, que en M\u00e9xico se festeja el tercer domingo de junio, es el momento para reflexionar en torno a la gran responsabilidad; pero tambi\u00e9n al placer que representa la paternidad y el estar m\u00e1s involucrados en el cuidado y crianza de hijas e hijos, afirma Leonar-d o Felipe Olivos Santoyo. El investigador del Centro de Investi- gaciones Interdisciplinarias en Ciencias y Humanidades (CEIICH) refiere que la p aternidad ha sido el espacio de con- frontaci\u00f3n de varios hombres para decir: \"yo no quiero eso\", en relaci\u00f3n con lo que a ellos les toc\u00f3 vivir con sus pro- pios progenitores. Puede parecerles que no es \u00f3ptimo que s\u00f3lo ellos ejerzan la autoridad dentro de la familia o que sean los \u00fanicos proveedores y, si es as\u00ed, comienzan a participar m\u00e1s en aspectos poco valorados y reconocidos, como los cuidados de los hijos. Por supuesto, \"a\u00fan no estamos a la par\" con las mujeres; ah\u00ed est\u00e1n las encuestas que miden \"la diferencia abismal\" entre el tiempo que unas y otros dedican al cuidado de los menores; pero se vislumbra cada vez m\u00e1s que los varones participan de manera m\u00e1s decidida y constante en esos trabajos, menciona el experto. De acuerdo con la m\u00e1s reciente En - cuesta Nacional sobre Uso del Tiempo ( 2019), el promedio de horas semanales de trabajo para las mujeres de 12 a\u00f1os y m\u00e1s es de 59.5 y en los hombres de 53.3 horas, lo que implica una diferencia de 6.2 horas m\u00e1s para ellas. Los varones reportan 9.8 horas m\u00e1s de trabajo en el mercado laboral, pero ellas presentan 24.5 horas m\u00e1s en el trabajo no remunerado de los hogares; el tiempo dedicado a los cuidados es de 12.3 y de 5.4 horas para ellas y ellos, respectivamente. Hasta el momento, lo que m\u00e1s han desarrollado los varones es su capaci- dad de jugar con los infantes. Estamos lejos de la equidad, pero hacia all\u00e1 apunta el a vance. \"Podr\u00edan faltar dos o tres genera - ciones para que la situaci\u00f3n se remonte\", considera el universitario. Si algo nos ha ense\u00f1ado la Covid-19, recuerda Olivos Santoyo, es que el trabajo de cuidados es fundamental y que no puede ser \u00fanicamente una obligaci\u00f3n femenina, sino una corresponsabilidad compartida de los padres. Hay hombres que buscan ya nuevas formas de paternidadDistintas masculinidades ACADEMIA | 24 de julio de 2023 21 20 24 de julio de 2023 | ACADEMIA Hay expresiones claras que se\u00f1alan la reavivaci\u00f3n de una misoginia beligeran- te. La violencia contra ellas tiene que ver con la p\u00e9rdida de centralidad que los hom - bres hemos comenzado a experimentar debido a las impresionantes transforma - ciones impulsadas por las mujeres. \"Uno cree que todo esto es en cla ve de igualdad y libertad, pero las nuevas mas - culinidades tambi\u00e9n se est\u00e1n produciendo e n una hiperviolencia, hipermisoginia y en una hiperhomofobia, transfobia, racismo, clasismo\", y dem\u00e1s elementos sobre los que descansa la masculinidad hegem\u00f3nica. Por supuesto, hay grupos en la sociedad que todav\u00eda se resisten al cambio. Existe una paternidad irresponsable, y por ello el 18 % de los hogares son monoparentales (encabezados por mujeres que se quedaron solas porque los hombres se dieron media vuelta y dejaron a su familia). \"La falta de manutenci\u00f3n es tan grande que vemos que se han comenzado a castigar tales 'usos y costumbres'\". En las escuelas hay una dimensi\u00f3n formal; pero est\u00e1n otros espacios que tambi\u00e9n nos \"educan\", como los medios de comunicaci\u00f3n y cada vez m\u00e1s las redes sociodigitales. Sus contenidos, considera, deber\u00edan llevarnos a una reflexi\u00f3n en torno a la importancia de que los padres tengan otro lugar en la crianza y educaci\u00f3n de hijas e hijos. Se deben generar discursos que legiti - men y hagan deseable que los varones se entreguen en cuerpo y afecto a sus hijas e hijos. Pero \"si seguimos viendo y escu - chando lo mismo, esto no va a cambiar\", enfatiza Olivos Santoyo. La intenci\u00f3n de celebrar el D\u00eda del Padre inici\u00f3 en 1910, encabezada por Louise Smart Dodd, una mujer estadunidense que intentaba lograr el reconocimiento del papel de los padres en la sociedad. Fue hasta 1972 cuando se oficializ\u00f3 el tercer domingo del mes de junio para brindarles un homenaje. QFelipe Olivos.Transformaci\u00f3n profunda Tradicionalmente, la figura paterna ha sido ligada a la autoridad. La voz del padre casi es sacrosanta; su lugar se ubica en la cabecera de la mesa, y a \u00e9l se le sirve de manera prioritaria; su funci\u00f3n ha sido proveer de bienes econ\u00f3micos a su familia. \u00c9ste es uno de los anclajes de la paternidad en nuestro pa\u00eds. Sin embargo, los pilares de lo que tradicionalmente ha sido relevante en la paternidad, la funci\u00f3n de autoridad y de provisi\u00f3n econ\u00f3mica se tambalean ante los nuevos roles que desempe\u00f1an las mujeres, considera el especialista en masculinidad hegem\u00f3nica y nuevas masculinidades. Nos encontramos en una situaci\u00f3n de transformaci\u00f3n profunda que, en general, los hombres todav\u00eda no avizoramos; \u00bfcu\u00e1l es el lugar que vamos a ocupar despu\u00e9s de este marem\u00e1gnum, del papel enorme que las mujeres protagonizan en distintos lugares de la sociedad y del mundo? Esto es una suerte de revoluci\u00f3n glo - bal, y la respuesta de los varones ante la p\u00e9rdida de su lugar central en el mundo es de azoro, de conmoci\u00f3n que se puede expresar de distintas formas, se\u00f1ala. \"Estamos en un pasmo, en una falta de claridad de cu\u00e1l ser\u00e1 nuestro lugar y cu\u00e1les ser\u00e1n las formas de rearticular nuestras relaciones con las mujeres y con otros hombres\", a\u00f1ade el investigador. Para el universitario, en la actualidad es posible \"abrir el velo y comenzar a pensar - nos y valorar lo que somos como padres de hijas e hijos, frente a lo que fuimos como hijos de ciertos padres\". Hay una situaci\u00f3n de punto de inflexi\u00f3n en varios hombres que buscan formas distintas a la tradicional de ser pap\u00e1: proveedor, poco involucrado en la crianza y en la educaci\u00f3n, figura de autoridad y a veces del autoritarismo familiar, y sin un efectivo v\u00ednculo afectivo. A esas paternidades que varios vivimos y padecimos, tenemos la posibilidad de mirarlas de manera cr\u00edtica e intentar cam - biarlas. No obstante, lo nuevo est\u00e1 lejos de llegar porque implica modificar toda una estructura de privilegios, y muchos no quieren renunciar a ellos. \"El privilegio no se pregunta, no se cuestiona, se da por hecho, se vive, se dis - fruta, se asume. En la medida que aparecen y se convierten en un asunto naturalizado, las estructuras de poder son la garant\u00eda de su reproducci\u00f3n al infinito.\" Por eso, ante las nuevas masculinida - des, los hombres tienen discursos diversos y diferentes direcciones; al mismo tiempo estamos frente a uno de los periodos de violencia contra las mujeres m\u00e1s brutales, alerta Olivos Santoyo. QHasta ahora, lo que m\u00e1s han desarrollado los varones es su capacidad de jugar con los infantes. Foto: V\u00edctor Hugo S\u00e1nchez.22 24 de julio de 2023 | ACADEMIA Es complicado pero posible Los varones s\u00ed pueden educar Deben adquirir el compromiso con ellos mismos e iniciar desde sus propias acciones, afirma Al\u00ed Siles, investigador del CIEGEl experto enfatiza que los ni\u00f1os adoptan patrones de crianza, por lo que es necesario explicarles, desde la infancia, lo negativo que resulta pensar de forma machista, adem\u00e1s de las desigualdades y de la violencia que esto genera, y c\u00f3mo pueden evitar tener este tipo de conductas. \"Es esencial que los infantes tengan una base desde la cual puedan partir, debido a que fuera de sus hogares tambi\u00e9n encuentran mensajes mis\u00f3ginos, machistas y violentos, y \u00e9stos se presentan de muchas formas. Por ello, es fundamental que los padres muestren a sus hijos que \u00e9stas no son las \u00fanicas pr\u00e1cti - cas y que hay otras, las cuales pueden resultar b en\u00e9ficas\", explica. La labor de la educaci\u00f3n es m\u00faltiple y co- lectiva, agrega, pues aunado a que los padres son los cuidadores primarios y los principales responsables de la formaci\u00f3n de sus hijos, tambi\u00e9n intervienen el sistema educativo, los medios de comunicaci\u00f3n, la familia extensiva, la sociedad, etc\u00e9tera. Es decir, la educaci\u00f3n que se recibe en casa no es la \u00fanica que nos forma, a\u00f1ade. Con capacidad para entender La terminolog\u00eda puede resultar muy t\u00e9cnica en ocasiones, pero como padres es necesa- rio que entiendan que sus hijos son personas qu e poseen las capacidades de comprender esto y otras cosas que pensar\u00edan que son complicadas para ellos, refiere el experto. Sin embargo, es m\u00e1s efectivo cuando los padres les ense\u00f1an mediante la pr\u00e1ctica, se - \u00f1ala. \"Si las infancias observan que su pap\u00e1, p or ejemplo, trata con respeto y sin violencia a todas las personas, sin importar su g\u00e9ne- ro, ellos imitar\u00e1n estos comportamientos y al mismo tiempo normalizar\u00e1n este tipo de conductas\". Gu\u00eda Al\u00ed Siles indica que \"educar sin machismo es algo complicado, pero posible, ya que n o hay recetas para ser padre. Todas las personas tenemos diferentes necesidades y Hay quienes buscan alejarse de la manera como presenciaron la paternidad, pues refieren que sus pap\u00e1s eran distantes, poco c\u00e1lidos e incluso autoritarios. Perla Ch\u00e1vez La educaci\u00f3n que los pap\u00e1s les brindan a sus hijos es importante, ya que de esto depender\u00e1, en gran medida, de qui\u00e9nes y c\u00f3mo ser\u00e1n los infantes en sus siguien - tes etapas de vida. Es recomendable ense\u00f1arles desde peque\u00f1os a reconocer el machismo, para que se familiaricen con este tipo de discursos, as\u00ed como con sus efectos negativos; de esta forma podr\u00e1n cuestionarlos y evitarlos, asegura A l\u00ed Siles, investigador del Centro de Investiga- ciones y Estudios de G\u00e9nero (CIEG).sin machismoIlustraci\u00f3n: Andr\u00e9s Otero.ACADEMIA | 24 de julio de 2023 23 22 24 de julio de 2023 | ACADEMIA Es m\u00e1s efectivo cuando los padres les ense\u00f1an por medio de la pr\u00e1ctica que est\u00e1 bien tener contacto con su sensibilidad, ternura y emocionalidad, y mostrarles que hay formas de expresar su tristeza, enojo o miedo.lo mismo sucede con las infancias, a veces requieren que se les preste m\u00e1s atenci\u00f3n en ciertos temas\". Para comenzar a erradicar el machismo, los padres deben de tener el compromiso con ellos mismos y empezar desde sus propias pr\u00e1cticas, lo que no es algo senci - llo debido a que crecemos en lugares con e ste tipo de conductas de fondo, enfatiza el soci\u00f3logo. \"Hemos sido formados en una sociedad que tiene la idea de que lo masculino es superior, es m\u00e1s fuerte, es preponderante y que, por lo tanto, lo femenino es menos va - lorado y de alguna manera subordinado. Por e llo, los padres necesitan identificar todas las formas en las que esto se manifiesta y tener el compromiso de contrarrestarlas.\" Despu\u00e9s de que los padres asumen este compromiso, lo siguiente ser\u00eda que busquen prepararse, es decir, se sugiere que ubi - quen espacios en los que puedan aprender y r eflexionar sobre sus formas de vida y de interacci\u00f3n con otras personas, para que identifiquen sus conductas machistas y analicen de qu\u00e9 manera pueden cambiar-las, puntualiza. \"Un ejemplo de ello son las micro- agresiones o machismos cotidianos, que son formas muy sutiles de ejercer control sobre lo femenino que, en la mayor\u00eda de los casos, suelen ser imperceptibles, pero que es importante que los padres los identifi - quen para que traten de reducirlos y puedan t ransmitir estas pr\u00e1cticas a las infancias.\" Otro punto, detalla, es dejar de actuar de forma adultoc\u00e9ntrica con los hijos, por - que justamente al erradicar el machismo se busca desarticular pensamientos como \"yo soy el que ense\u00f1a\", \"yo soy el que tiene la raz\u00f3n\", \"la otra persona no puede apor - tar nada, s\u00f3lo debe obedecerme\", o \"debe h acerlo por el hecho de que soy su padre\". \"Hay que recordar que los ni\u00f1os son personas que poseen su propia visi\u00f3n del mundo y que tienen mucho que aportar, por lo mismo es primordial entablar di\u00e1logos entre padres e hijos, en los que el conoci - miento de este u otros temas se construya e ntre ambos. Adem\u00e1s, esta es una manera de desarticular las formas machistas de la relaci\u00f3n entre padres y sus descendientes.\" En este sentido, hay varones que buscan alejarse de la manera en la que presenciaron la paternidad, ya que refieren que sus pap\u00e1s eran distantes, poco c\u00e1lidos y a veces muy autoritarios. Todas estas formas est\u00e1n vinculadas a la idea de que es el hombre quien predomina, y eso se relaciona con los mandatos que existen y se perpet\u00faan desde que somos ni\u00f1os, asevera. \"Nos ense\u00f1an que los ni\u00f1os no lloran y que se tienen que aguantar, estas ideas Testimonios Gaceta UNAM entrevist\u00f3 a tres hombres que nos contaron c\u00f3mo educan a sus hijos sin machismo. Se\u00f1alaron que, pese a que los infantes son peque\u00f1os, s\u00ed han conside - rado una crianza sin estas conductas que d ejan en vulnerabilidad y desigualdad a las mujeres. A ntonio Hern\u00e1ndez, de 35 a\u00f1os, es perio - dista y padre de dos hijos mellizos: Ixhchel e I tzae de 3 a\u00f1os y medio. Refiere que ha identificado que tiene conductas machistas como interrumpir a su esposa cuando est\u00e1 hablando, adem\u00e1s de que la mayor carga de las labores dom\u00e9sticas recaen en ella, y que \u00e9l se asume como la \"mano dura\" en su hogar. \"Trato de no repetir estereotipos de c\u00f3mo tiene que ser cada uno de mis hijos. Por ejemplo, con el ni\u00f1o, que no debe ser rudo obligatoriamente, que puede llorar o usar juguetes como mu\u00f1ecas o colores asignados por tradici\u00f3n a las mujeres, que el uso del cabello corto no es a fuerza, que participe en las tareas de la casa; mostrarle que sus decisiones no son las \u00faltimas, pues su hermana es aut\u00f3noma y no estar\u00e1 con \u00e9l todo el tiempo si ella no quiere, y que las cosas no se arreglan a la fuerza\", comenta. Brayan Reyes, de 29 a\u00f1os, trabaja en la Fuerza A\u00e9rea Mexicana y es pap\u00e1 de Dar\u00edo Leonardo, su hijo de 4 a\u00f1os, a quien cuida s\u00f3lo en sus periodos vacacionales por cues - tiones de empleo. \" Soy de la idea de que a los ni\u00f1os no se les puede educar si no se predica con el ejemplo; por tanto, a mi hijo desde muy peque\u00f1o le he ense\u00f1ado el respeto por todos. Pero conforme crezca le explicar\u00e9 que el hecho de ser hombre no significa que tiene que ser fuerte o poder con todo, y si es necesario debe mostrar sus emociones, y al hacerlo no significa que pierda valor. En el momento que decida tener novia, le hablar\u00e9 sobre la libertad que ella posee al vestirse como le agrade y que no le proh\u00edba nada\", expresa. Guillermo Hern\u00e1ndez, de 29 a\u00f1os, es t\u00e9cnico de trabajos verticales, se dedica a servicios de mantenimiento y limpieza en alturas, es pap\u00e1 soltero de su hijo, Guillermo Santiago, de 6 a\u00f1os. \"Considero que ser\u00eda complicado explicar a mi hijo qu\u00e9 es el machismo; no obstante, s\u00ed le he inculcado que tiene que ser autosufi- ciente, para que no dependa de que su mam\u00e1 le haga todo. Le pongo el ejemplo de que recoja sus platos cuando termine de comer, que haga su cama, as\u00ed como otras tareas del hogar que pueda realizar y no sean complicadas para \u00e9l. Adem\u00e1s, me gustar\u00eda ense\u00f1arle la tolerancia y otras cosas que a m\u00ed no me inculcaron de peque\u00f1o\", finaliza.s on las que los padres deben desmantelar al demostrarles a sus hijos que est\u00e1 bien tener contacto con su sensibilidad, ter - nura y emocionalidad, y mostrarles que h ay formas de expresar su tristeza, enojo, miedo, etc\u00e9tera.\" Respecto al hogar, es donde existe la jerarquizaci\u00f3n de g\u00e9neros, desde qui\u00e9n sirve la comida hasta qui\u00e9n se hace cargo de la limpieza; entonces, debemos ense - \u00f1arles a los ni\u00f1os sobre la divisi\u00f3n de las t areas del hogar y que todos los miembros de la familia tienen la responsabilidad de contribuir. Este tipo de mensajes suelen ser de los m\u00e1s poderosos en cuestiones de machismo, destaca. En conclusi\u00f3n, afirma, es necesario que los padres tengan presente que todos cometemos errores y nos equivocamos; por ello deben mostrar a las infancias esta educaci\u00f3n sin machismo, sin reprimirlas, sin hacerlo de forma violenta y sin que menosprecien a sus hijos. Adem\u00e1s, asevera, es importante re - conocer que el machismo afecta a todos, p ero principalmente a las mujeres y ni\u00f1as, as\u00ed como a personas con otras identidades de g\u00e9nero e incluso a los propios varones. De e sta manera, una crianza activa y compro - metidamente antimachista puede redundar e n formas de vida m\u00e1s arm\u00f3nicas e iguali - tarias, en beneficio de todas las personas.Ilustraci\u00f3n: Andr\u00e9s Otero.24 24 de julio de 2023 | ACADEMIA Para cuidar de este recurso en el pa\u00eds Certifica el PUEIS a 120 Doctores de los Suelos QEn la naci\u00f3n hay 32 formadores certificados que imparten talleres. Foto: cortes\u00eda PUEIS.Patricia L\u00f3Pez Su\u00e1rez Para ayudar a diagnosticar la con- dici\u00f3n de los suelos en M\u00e9xico e impulsar su manejo sostenible, el Programa Universitario de Estudios Interdisciplinarios del Suelo (PUEIS) de la UNAM participa en el Pro - grama Doctores de los Suelos, una iniciativa internacional de la A lianza Mundial por el Suelo de la Organizaci\u00f3n de las Na - ciones Unidas para la Alimentaci\u00f3n y la Agricultura (F AO). En funciones desde 2021, como pro - motor nacional de dicho programa, el llamado Grupo M\u00e9xico est\u00e1 conformado por la Secretar\u00eda de Agricultura y Desa - rrollo Rural, la Benem\u00e9rita Universidad A ut\u00f3noma de Puebla y la UNAM a trav\u00e9s de la Facultad de Estudios Superiores Zaragoza y el Instituto de Geolog\u00eda. Este equipo busca fomentar la colaboraci\u00f3n entre la academia, el gobierno y diversos sectores sociales para la puesta en mar - cha y escalamiento del Programa Doctores de los Suelos , explic\u00f3 Blanca Prado Pano, coordinadora del PUEIS e investigadora del Instituto de Geolog\u00eda de la UNAM. Hasta ahora, el PUEIS ha capacitado a 120 agricultores que se han certificado como Doctores de los Suelos, y a 32 t\u00e9cnicos de campo que se han acreditado como colaboradores locales de siete estados del pa\u00eds, quienes han aprovechado su conocimiento y han recibido informaci\u00f3n t\u00e9cnica para detectar problem\u00e1ticas de suelos de su regi\u00f3n e impulsar un manejo sostenible, detall\u00f3 la acad\u00e9mica. Recientemente, la Alianza por el Sue - lo de Am\u00e9rica Latina y el Caribe (ASLAC) d e la FAO invit\u00f3 al PUEIS de la UNAM a presentar su experiencia durante la 10\u00aa Asamblea Plenaria Regional de la ASLAC, realizada en Ciudad de M\u00e9xico. Los universitarios informaron que en el caso de Ciudad de M\u00e9xico, trabajan en Xochimilco, Tlalpan y Milpa Alta. Entre los problemas que con m\u00e1s fre - cuencia han detectado, la ge\u00f3loga destac\u00f3 la erosi\u00f3n, salinidad y p\u00e9rdida de biodi - versidad de los suelos, aunque reconoci\u00f3 que hay varios otros asuntos particulares seg\u00fan las regiones de estudio. \"Doctores de los Suelos es un programa de capacitaci\u00f3n de agricultor a agricultor, en los principios b\u00e1sicos en materia de suelos y su gesti\u00f3n sostenible. Su gran objetivo es implementar un sistema autosuficiente que promueva buenas pr\u00e1cticas de manejo sostenible del suelo y optimice los recursos nacionales disponibles\", coment\u00f3. Detall\u00f3 que la FAO selecciona en cada naci\u00f3n un promotor nacional que se encargue de implementar el programa en su pa\u00eds, en este caso el PUEIS. \"Primero recibimos capacitaci\u00f3n para certificarnos como formadores de Doctores de los Suelos por la FAO. En M\u00e9xico somos 32 formadores certificados, que van a dife - rentes estados de la Rep\u00fablica a impartir talleres y ya han logrado capacitar a 120 agricultores que se han certificado como Doctores de los Suelos y a 32 t\u00e9cnicos de campo que se han acreditado como colaboradores por el PUEIS en su car\u00e1cter de promotor nacional\". La implementaci\u00f3n del Programa en M\u00e9xico es una de las l\u00edneas de acci\u00f3n para lograr la Gobernanza del Suelo que se\u00f1ala la Estrategia Nacional del Suelo para la Agricultura Sostenible de la Secretar\u00eda de Agricultura y Desarrollo Rural (Sader). Algunas condiciones M\u00e9xico es un pa\u00eds megadiverso no so - lamente en flora y fauna, tambi\u00e9n por su variedad de suelos. Posee 25 de los 32 grupos reconocidos por la Base de referencia mundial del recurso suelo, que, de acuerdo con el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda, representan el 87 % de los tipos de suelo que existen en el planeta, se\u00f1ala la Enasas de la Sader.Seg\u00fan este informe, ese recurso se distribuye en los 1.9 millones de kil\u00f3me - tros cuadrados de superficie continental que conforman al pa\u00eds. De ellos, 12 % son aptos para la agricultura de cultivos anuales y perennes, mientras que el resto muestra aptitud para la producci\u00f3n y extracci\u00f3n de recursos forestales, pas - toreo o forman parte de ecosistemas no m odificados que sirven de reservorios para la biodiversidad. En el \u00e1mbito nacional, 64 % de los sue - los muestran alg\u00fan nivel de degradaci\u00f3n, escenario en donde 38 % de dicha condici\u00f3n se asocia al impacto de las actividades agr\u00edcolas, mientras que 28 % de las unidades de producci\u00f3n presentan como principal problema la p\u00e9rdida de fertilidad del suelo. Visita Recientemente, expertos de la ASLAC visitaron Xochimilco para conocer los trabajos que ah\u00ed realizan los agricultores capacitados por el PUEIS. La comitiva se dividi\u00f3 en tres grupos y se dirigi\u00f3 a chinampas distintas, en donde los produc - tores mostraron cu\u00e1les son las pr\u00e1cticas de manejo de suelos que actualmente aplican a sus cultivos a partir de lo aprendido en el Programa Doctores de los Suelos. Esta visita fue posible gracias a la hos - pitalidad de un grupo de productores de X ochimilco que son parte de las primeras generaciones de Doctores de los Suelos en Am\u00e9rica Latina.En Ciudad de M\u00e9xico los universitarios trabajan con agricultores de Xochimilco, Tlalpan y Milpa AltaACADEMIA | 24 de julio de 2023 25 Analizan en la UNAM el progreso y retos de esta disciplina Necesaria, una ingenier\u00eda m\u00e1s innovadora, cooperativa, responsable e inclusiva QTres de cada diez son mujeres STEM.Patricia L\u00f3Pez Su\u00e1rez La ingenier\u00eda mexicana necesita avanzar hacia una transformaci\u00f3n para ser m\u00e1s innovadora, inclu - siva, cooperativa y responsable, afirm\u00f3 la directora del Instituto de Ingenier\u00eda (II) de la UNAM, Rosa Mar\u00eda Ram\u00edrez Zamora. Consider\u00f3 que la educaci\u00f3n en esa disciplina y el desarrollo de capacidades son la clave para habilitar una ingenier\u00eda capaz de transformar realidades. Al ofrecer la conferencia magistral Progreso y retos de las ingenier\u00edas a medio siglo de promulgaci\u00f3n del decreto presidencial de instauraci\u00f3n del D\u00eda Nacional del Ingeniero, la funcionaria estim\u00f3 que los gobiernos y los formuladores de pol\u00edticas, de manera conjunta con las instituciones educativas, deben tomar medidas urgentes para alen - tar a m\u00e1s j\u00f3venes, especialmente a las ni\u00f1as, a tener en cuenta a las ingenier\u00edas como una carrera para abordar el d\u00e9ficit en el n\u00famero de ingenieros y garantizar la diversidad de pensamiento y la parti - cipaci\u00f3n inclusiva. Ante Jos\u00e9 Alfonso Dom\u00ednguez Gil, presidente de la XIX Comisi\u00f3n Ejecutiva de la Uni\u00f3n Mexicana de Asociaciones de Ingenieros, A.C. (UMAI), y Marco Antonio M\u00e9ndez Cuevas, presidente electo de la XX Comisi\u00f3n Ejecutiva del mismo organismo, Ram\u00edrez Zamora ano - t\u00f3 algunas fallas en los estudiantes de esa profesi\u00f3n: \" Existe una formaci\u00f3n media superior deficiente, una prolongaci\u00f3n del proce - so de aprendizaje en las universidades, extensi\u00f3n del tiempo de graduaci\u00f3n y solamente se grad\u00faa entre el 20 y 30 % respecto a los alumnos inscritos\", resalt\u00f3. Recomend\u00f3 a los maestros no ser consecuentes con esta situaci\u00f3n de defi - ciencia, sino impulsar que los estudiantes sean m\u00e1s responsables y estudiosos para eliminar deficiencias escolares. En cuanto a la presencia de mujeres, Rosa Mar\u00eda Ram\u00edrez Zamora indic\u00f3 que a\u00fan son minor\u00eda entre los profesionales del \u00e1rea. Como ejemplo, dijo que en el Instituto de Ingenier\u00eda, el 21 por ciento del personal acad\u00e9mico son mujeres, y que a\u00fan falta mucho para romper barreras de g\u00e9nero. Destac\u00f3 que 3 de cada 10 son mujeres profesionistas STEM (es decir, provenien - tes de carreras de ciencias, tecnolog\u00eda, ingenier\u00eda y matem\u00e1ticas). Relat\u00f3 que las ni\u00f1as de primaria han presentado mejores resultados en las pruebas de matem\u00e1ticas del Plan Nacional para la Evaluaci\u00f3n de los Aprendizajes (Planea) que los ni\u00f1os; pero la situaci\u00f3n se revierte en la secundaria y se ampl\u00eda en el bachillerato.\"En 2021, s\u00f3lo 13.5 % de las mujeres profesionistas eran egresadas de carreras STEM\", se\u00f1al\u00f3. Destac\u00f3 que persiste la brecha de g\u00e9 - nero en Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n y en las ingenier\u00edas de alta demanda como mecatr\u00f3nica, el\u00e9ctrica y electr\u00f3nica, as\u00ed como mec\u00e1nica. La funcionaria analiz\u00f3 que para lograr una verdadera igualdad en esta profesi\u00f3n se necesita revertir la dife - renciaci\u00f3n de roles dom\u00e9sticos y de cuidado, compaginar las diferencias y brindar informaci\u00f3n, as\u00ed como ana - lizar por qu\u00e9 los puestos de decisi\u00f3n est\u00e1n ma yoritariamente ocupados por hombres, y aprovechar que las mujeres muestran una mayor afinidad por inge - nier\u00edas nuevas. Respecto a la \u00e9tica en su profesi\u00f3n, Ram\u00edrez Zamora subray\u00f3 que se debe prio - rizar la seguridad, la informaci\u00f3n objetiva, la responsabilidad social y ambiental, la integridad y las medidas anticorrupci\u00f3n, as\u00ed como la inclusi\u00f3n y la equidad.Para lograr una verdadera igualdad en esta profesi\u00f3n es preciso revertir la diferenciaci\u00f3n de roles dom\u00e9sticos y de cuidado: Rosa Mar\u00eda Ram\u00edrez Zamora Foto: Francisco Parra.26 24 de julio de 2023 | ACADEMIA Organizado por la Escuela Nacional de Trabajo Social Migraci\u00f3n de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, situaci\u00f3n que reclama acciones urgentes Seminario sobre violencias que impiden la integraci\u00f3n de la infancia y la juventudDaniel Robles La pol\u00edtica migratoria mexicana no puede seguir supeditada a las negociaciones con el gobierno de Estados Unidos que termina avalando acciones de persecuci\u00f3n, cri - minalizaci\u00f3n y deportaciones masivas de migrantes y poblaciones vulnerables que s\u00f3lo buscan refugio y protecci\u00f3n in - ternacional, consider\u00f3 la directora de la Escuela Nacional de T rabajo Social (ENTS) de la UNAM, Carmen Casas Ratia. Al clausurar los trabajos del Segundo Seminario Permanente, Violencias que impi - den la integraci\u00f3n de la infancia y la juventud migrante en la sociedad: xenofobia, racismo y discriminaci\u00f3n, Casas Ratia destac\u00f3 la importancia de profundizar en el an\u00e1lisis y la investigaci\u00f3n sobre el fen\u00f3meno mi - gratorio, pero sobre todo se debe buscar la forma de intervenir y trascender en las pol\u00edticas p\u00fablicas para poder atender de forma inmediata a esta poblaci\u00f3n que no puede ser abandonada. Se\u00f1al\u00f3 que es urgente encontrar me - canismos m\u00e1s efectivos de atenci\u00f3n a problem\u00e1ticas vinculadas directamente con este fen\u00f3meno y que tienen que ver con la creciente inseguridad, la delincuencia organizada, la trata de personas y otras graves situaciones que ha provocado el desplazamiento interno. \"Tenemos que pensar en mejores y mayores capacita - ciones, en el uso de tecnolog\u00edas diversas, la construcci\u00f3n de redes de colaboraci\u00f3n con distintos sectores, campa\u00f1as de sen - sibilizaci\u00f3n y el an\u00e1lisis sobre la forma en que operan los nuevos albergues para migrantes y las asociaciones civiles que se siguen creando y que representan una \u00e1rea de oportunidad para el trabajo social\". Apunt\u00f3 que seminarios como el orga - nizado por la ENTS permiten construir espacios de ref lexi\u00f3n sobre el acompa\u00f1a - miento que dan especialistas de diversas ciencias a ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes que transitan por M\u00e9xico, en calidad de mi - grantes, buscando mejores oportunidades y entornos de vida alejados de la violencia. Por su parte el profesor investigador de la Escuela Nacional de Trabajo Social, Javier Carre\u00f3n Guill\u00e9n, al participar en la \u00faltima sesi\u00f3n del seminario record\u00f3 los cinco modelos de intervenci\u00f3n de trabajo social con ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes migrantes, encaminados a la acci\u00f3n e integraci\u00f3n social, el empoderamiento, la justicia social, el trauma y la resiliencia y el trabajo social comunitario. Destac\u00f3 que la protecci\u00f3n de las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes no se agota en el marco jur\u00eddico establecido, ni en su ins - trumentaci\u00f3n a trav\u00e9s de las instituciones por lo que se debe promover la autoorga - nizaci\u00f3n de la sociedad civil partiendo de una evaluaci\u00f3n sobre el peligro, los riesgos y la vulnerabilidad de esta poblaci\u00f3n. \"Es importante visibilizar los Objetivos del Desarrollo Sostenible, ODS, estable - cidos por la ONU y suscritos por nuestro pa\u00eds, de tal forma que se retomen en la agenda nacional con una obligatoriedad manifiesta desde la parcela constitucional, pero sobre todo con un enfoque pol\u00edtico, social, \u00e9tico y moral\". Pol\u00edticas p\u00fablicas En su oportunidad, la catedr\u00e1tica de la Universidad Aut\u00f3noma de Coahuila, Martha Virginia Jasso Oyervides, comen - t\u00f3 que desafortunadamente en nuestro pa\u00eds no estamos preparados para recibir a estos grupos de poblaci\u00f3n de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes migrantes que vie - nen principalmente de Centroam\u00e9rica y que se enfrentan a la violencia escolar , a situaciones de rezago, al estigma, a la discriminaci\u00f3n por las circunstancias y la diferencia que traen en cuestiones del rezago educativo, pues muchos tienen dos a\u00f1os viajando e intentando cruzar hacia el norte. Lament\u00f3 que no existan pol\u00edticas p\u00fablicas encaminadas a atender es- pec\u00edficamente esta problem\u00e1tica, ni el acompa\u00f1amiento al arduo trabajo que realizan las organizaciones de la socie - dad civil, lo cual se refleja en la falta de recursos para la atenci\u00f3n a la ni\u00f1ez, la adolescencia, la juventud y las familias migrantes que transitan por el pa\u00eds. Finalmente, Ana Luz Minera Castillo investigadora de la ENTS y coordinadora del seminario, coment\u00f3 que para poder generar proyectos programas o pol\u00edticas p\u00fablicas viables se debe tomar en cuenta a los involucrados antes que a nadie para evitar perspectivas c\u00e9ntricas de adultos. Durante los dos a\u00f1os que dur\u00f3 este seminario, los participantes analizaron y debatieron sobre los distintos mode - los y metodolog\u00edas de intervenci\u00f3n del trabajo social, los derechos humanos de las infancias y juventudes migrantes, as\u00ed como la construcci\u00f3n de redes solidarias y la participaci\u00f3n de distintos actores de la sociedad preocupados por la migraci\u00f3n de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes. ACADEMIA | 24 de julio de 2023 27 Investigaci\u00f3n en el IIS Se pretende imponer una felicidad vinculada al individualismo y no a la construcci\u00f3n colectiva \"Esto puede refrendarse en iniciativas como la continua mercantilizaci\u00f3n de las emociones\", asegur\u00f3 Alice PomaLeonardo Fr\u00edas CienFuegos Avances de estudios realizados por Alice Poma, del Instituto de Investigaciones Sociales (IIS) de la UNAM, revelan que en la ma - yor\u00eda de los pa\u00edses industrializados del hemisferio norte se pretende i mponer un enfoque de lo que se denomina como felicidad \"vinculada al individualismo y no a una construcci\u00f3n colectiva\". \"Esto puede refrendarse en iniciativas como la continua mercantilizaci\u00f3n de las emociones y de la vida \u00edntima para responder a solicitudes de empresas que requieren vender sus productos.\" Por ejemplo, estas jornadas conocidas como Blue Monday y Yellow Day (el d\u00eda m\u00e1s triste y feliz del a\u00f1o, respectivamente), \"son construcciones del capitalismo, que no tienen rigurosidad cient\u00edfica alguna\". En contraste, la felicidad se construye desde un enfoque sociocultural. No obstante, indic\u00f3 la investigadora, \"lo que est\u00e1n haciendo desde la Psicolog\u00eda positiva, la cual estudia c\u00f3mo alcanzar un funcionamiento humano \u00f3ptimo y cu\u00e1les son las herramientas y estrategias para alcanzar una vida feliz, es una impo - sici\u00f3n: trabajar la felicidad, sus \u00edndices, sus formas, sus mediciones, al grado que hay quienes le denominan 'la tiran\u00eda de la felicidad', debido a que la gente tiene que asumirse feliz y de no hacerlo, debe sentirse culpable\". En palabras de la tambi\u00e9n docente en los posgrados de Ciencias de la Sostenibi - lidad, y en Ciencias Pol\u00edticas y Sociales de esta universidad, la felicidad no es s\u00f3lo el resultado de algo individual, sino un producto colectivo. \"Tiene que ser una construcci\u00f3n social y agrupada, podemos y tenemos que ser - lo, pero considerando que para ser feliz ha y que disminuir la desigualdad, por ejemplo\", mencion\u00f3. Lo que hace la Psicolog\u00eda positiva es decir que \"la felicidad es salud mental\", los que no se sienten felices est\u00e1n \"enfermos\", y entonces se patologizan las emociones que se asumen como negativas. \"Nosotros hablamos de emociones desagradables, porque en realidad, la tristeza, la preocupaci\u00f3n, la ansiedad, tambi\u00e9n son indicadores de salud mental, debido a que vivimos en un mundo que tiene problemas muy complejos, como ambientales, de desigualdad, etc.\" La tambi\u00e9n integrante del Sistema Nacional de Investigadores (SNI) afirm\u00f3 que dentro de esta presunta imposici\u00f3n de felicidad, \"que s\u00f3lo es mercantilizada y sirve para vender productos\", para quienes lo impulsan es una panacea, \"porque la b\u00fasqueda de la felicidad es como el crecimiento econ\u00f3mico ilimitado, nunca termina. Entonces, han creado negocios redondos como las pr\u00e1cticas del Mindful - ness, el Coaching, y hasta ciertos tipos de terapias donde la gente que \"no se siente feliz\", lo \"logra\". La imposici\u00f3n de un concepto de felici - dad ha sido registrada por algunas autoras desde los a\u00f1os 70, la cual, en opini\u00f3n de A lice Poma, \"crea en la poblaci\u00f3n mu - ch\u00edsima culpa, agobio, ansiedad, por no ser felices como quieren que lo seamos\" . La universitaria cit\u00f3 el libro Happycratie (Happycracia), de los autores Edgar Cabanas y Eva Illouz, en el cual dijo, se explica claramente \"c\u00f3mo la felicidad neoliberal est\u00e1 vinculada al individualismo, al narci - sismo de la cultura occidental capitalista y como se ha impuesto a toda la pobla-ci\u00f3n mundial\" . Por ello, resalt\u00f3: \"Creo que una de las cosas que se hace desde la sociolog\u00eda de las emociones es apuntar a la reflexi\u00f3n alrededor de lo que sentimos, de volver a ser conscientes, due\u00f1as y due\u00f1os de nuestras emociones, y pensar por qu\u00e9 nos sentimos de cierta manera, hacia qui\u00e9n, c\u00f3mo lo hemos construido, y sobre todo no asumirnos culpables por no percibir lo que nos dicen que deber\u00edamos de sentir\". Informe mundial Seg\u00fan el Informe Mundial de la Felicidad (World Happiness Report), proyecto inter - nacional de investigaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU) para evaluar la calidad de vida en 137 pa\u00edses de todo el mundo, el cual considera el PIB per c\u00e1pita; la espe - ranza de vida; datos del apoyo social a los ciudadanos y de la observancia de las libertades civiles; as\u00ed como el nivel de la percepci\u00f3n de la corrupci\u00f3n, y la participa - ci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en la filantrop\u00eda, estas son las naciones \"m\u00e1s felices\" hasta 2023: Finlandia, Dinamarca, Islandia, Israel, Pa\u00edses Bajos, Suecia, Noruega, Suiza, Lu - xemburgo y Nueva Zelanda. M\u00e9xico se ubica en el sitio 46, y al final del ranking se encuentra Afganist\u00e1n.28 24 de julio de 2023 | ACADEMIA Encuentro organizado por la FD La UNAM, pionera en el estudio del derecho ind\u00edgena Clausura del diplomado especializado en los saberes de los pueblos originariosDaniel Robles La Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico es pionera en introducir en su plan de estudios el derecho ind\u00edgena como una materia obliga - toria, con lo cual se adquiere una visi\u00f3n \" macroc\u00f3smica\" al impartir desde el dere - cho internacional hasta el derecho local, c on el estudio de los pueblos y comunida - des ind\u00edgenas del pa\u00eds y la regi\u00f3n, destac\u00f3 el director de la Facultad de Derecho (FD), Ra\u00fal Contreras Bustamante. Al encabezar la ceremonia de clausura del Diplomado Especializado en Saberes y De - rechos de los Pueblos y Comunidades Ind\u00edgenas, coordinado por la FD y el Instituto Nacio - nal de los Pueblos Ind\u00edgenas, Contreras Bustamante celebr\u00f3 la oportunidad de llevar a cabo este encuentro, porque dijo, \"se trata de una oportunidad \u00fanica para las y los estudiantes de capacitarse en materia de derechos de los pueblos ind\u00edgenas y afromexicanos\". Record\u00f3 que, aunque en 2001 hubo una reforma constitucional donde se re - conoci\u00f3 los derechos de las comunidades ind\u00edgenas, poco se vio ref lejado en los planes de estudios, pues en \u00e9stos s\u00f3lo se inclu\u00eda el tema de manera intermiten -te: \"En esta Facultad se mencionaban o trataban de manera intermitente o en materias optativas, pero no hab\u00eda real - mente un enfoque integral de lo que debe de ser el estudio y la formaci\u00f3n de los juristas de M\u00e9xico respecto a c\u00f3mo deben ser consideradas las comunidades ind\u00ed- genas. Hoy en el plan de estudios de la Facultad, el derecho ind\u00edgena es una ma - teria obligatoria\". Rememor\u00f3 que cuando se planeaba introducir la materia en el plan de es - tudios, en el contexto de una visita que realiz\u00f3 al estado de Chiapas, identific\u00f3 que mientras en la naci\u00f3n la abogac\u00eda se encontraba congestionada en los tribuna - les del pa\u00eds, llenos de litigios familiares o civiles, en las comunidades ind\u00edgenas el 90 % de los conflictos se resolv\u00edan en la casa del pueblo, bajo la conciliaci\u00f3n o juicios cortos, en litigios que se han destacado incluso por universidades de gran prestigio como Harvard.\"Que encontr\u00e1ramos coincidencias con la Universidad de Harvard sobre la resoluci\u00f3n de conflictos a trav\u00e9s de la conciliaci\u00f3n o juicios cortos, nos dio luz verde para trazar el camino nacional y en este caso en nuestra Facultad\", precis\u00f3. El tema no es un asunto menor, asegu - r\u00f3, pues de acuerdo con datos del Inegi, 23 millones de personas en este pa\u00eds se au - toidentificaron como ind\u00edgenas y existen m\u00e1s de 7 millones que hablan una lengua ind\u00edgena que, en muchas ocasiones son biling\u00fces o hasta triling\u00fces. Sobre esto, dijo que quienes estudien en la Facultad y hablen una lengua ind\u00edgena podr\u00e1n certificarla como cualquier otra en los requisitos acad\u00e9micos. Finalmente, tambi\u00e9n celebr\u00f3 que, de las 29 personas egresadas, 16 sean muje - res, lo cual se\u00f1al\u00f3, habla del cambio que s e est\u00e1 gestando en la educaci\u00f3n superior y sin\u00f3nimo de la importancia que tiene la mujer en el derecho internacional y local. En su oportunidad, el coordinador general de Patrimonio Cultural y Educa - ci\u00f3n Ind\u00edgena del Instituto Nacional de los Pueblos Ind\u00edgenas, Gusta vo Torres Cisneros, destac\u00f3 la relevancia de llevar a cabo este tipo de eventos ante la urgencia y la necesidad de reflexionar sobre las estructuras jur\u00eddicas y del derecho que imperan en nuestro pa\u00eds, con un enfoque plural y un intercambio circular del cono - cimiento y la epistemolog\u00eda comunitaria. Se\u00f1al\u00f3 que los cambios constituciona - les que se realizaron desde 2001 han sido fundamentales para promover la justicia, el derecho y reorientar las pol\u00edticas p\u00fabli - cas en esta naci\u00f3n a favor de los pueblos y comunidades ind\u00edgenas. La Declaraci\u00f3n de las Naciones Unidas sobre los Derechos de los Pueblos Ind\u00edge - nas adoptada en 2006 en Ginebra, Suiza sigue siendo el instrumento internacional que mayor expande y reconoce los dere - chos de los pueblos ind\u00edgenas. El gran reto jur\u00eddico, nacional e in - ternacional est\u00e1 en darle la dimensi\u00f3n colectiva a esos derechos. \"Creo que esa es la cla ve y una tarea que todos nos debemos llevar como un pendiente: la implementaci\u00f3n del derecho desde la perspectiva de los derechos colectivos\" . Torres Cisneros apunt\u00f3 que otro de los temas fundamentales para los pueblos y comunidades ind\u00edgenas es el de la propie - dad intelectual, relacionado directamente con la protecci\u00f3n de sus conocimientos tradicionales, del llamado folklore y de sus expresiones culturales, en un asunto que se sigue debatiendo en el \u00e1mbito de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Propiedad Intelectual relacionado tambi\u00e9n con la dimensi\u00f3n del derecho colectivo.Foto: V\u00edctor Hugo S\u00e1nchez.GACETA UNAM | 24 de julio de 2023 29CULTURA Filme de Silvana L\u00e1zaro Canci\u00f3n de invierno, introyecci\u00f3n a partir de un viaje \"Es una rebeli\u00f3n a esas pel\u00edculas con las que crec\u00ed\", menciona la egresada de la ENACKaren Hern\u00e1ndez Canci\u00f3n de invierno, dirigida por Silvana L\u00e1zaro, egresada de la Escuela Nacional de Artes Ci - nematogr\u00e1ficas (ENAC), cuenta la historia de autodescubrimiento de Danielle y Diego, un par de amigos de la infancia. La cinta se desarrolla a partir del rompimiento de Danielle con su pareja y del viaje que decide hacer con su amigo al interior de la Rep\u00fablica mexicana. Est\u00e1 disponible en cines a partir de la segunda quincena de julio. La producci\u00f3n fue parte del proyecto de titulaci\u00f3n de Silvana L\u00e1zaro en la ENAC. Despu\u00e9s de concursar en el Festival Inter - nacional de Cine de Guadalajara y ganar el Premio Best Frontera Feature en San Diego Latino Film Festival, la pel\u00edcula finalmente llegar\u00e1 a la pantalla grande mexicana. El filme es una propuesta para hacer cine desde otra mirada: todo su equipo, a ex - cepci\u00f3n del \u00e1rea de sonido, est\u00e1 compuesto por mujeres. La historia est\u00e1 contada a tra v\u00e9s de tres elementos principales: la m\u00fasica, la amistad y el viaje. Los tres son esenciales para Danielle y Diego, quienes intentan trabajar el duelo de una relaci\u00f3n de pa - reja. La m\u00fasica est\u00e1 involucrada desde el nombre de la pel\u00edcula y es una parte que no puede pasar desapercibida; est\u00e1 presente en escenas sin di\u00e1logo, durante el viaje en carretera y con los personajes tocando instrumentos musicales. En cuanto al elemento de la traves\u00eda, la directora explica lo siguiente: \"me interesaba que hubiera una especie de paralelismo entre el viaje interno emocio - nal de Danielle y el f\u00edsico. Sabemos lo que sue\u00f1a la protagonista, vemos sus recuer - dos y al mismo tiempo est\u00e1 acompa\u00f1ada por el camino que recorre en carretera\". Ambos personajes de Canci\u00f3n de invierno toman caminos diferentes en el duelo que atraviesan. Por una parte Diego tiene la iniciativa de cambiar su panorama con un viaje en carretera, busca nuevas experien - cias, enfoques diversos, conocer a otras personas. Mientras que Danielle no tiene la fuerza para realizar un viaje, se muestra cansada, pensativa, pero desea reconocer otras aristas de su propia identidad. \"La intenci\u00f3n era mostrar que los pro - cesos emocionales son diferentes, cada persona necesita de elementos espec\u00edficos. En la pel\u00edcula, Danielle y Diego tienen duelos que se rigen por su personalidad y por las posibilidades que tienen debido al g\u00e9nero\", relata la directora. El personaje masculino aprende a ver el mundo de otra forma al caminar por las calles de Ti- juana, recuerda que hay m\u00e1s all\u00e1 de una relaci\u00f3n de pareja. Para Danielle cambia la din\u00e1mica porque no tiene esta posibilidad de buscar espacios distintos por s\u00ed misma, m\u00e1s bien ella realiza una introspecci\u00f3n con sus recuerdos y con el nuevo inter\u00e9s amoroso que encuentra en Tijuana. \"Para m\u00ed era muy importante cuestio - nar la manera en que las mujeres hemos sido representadas en el cine. Mi intenci\u00f3n con Canci\u00f3n de invierno es romper con los estereotipos y mostrar otras feminidades, otros modos de explorar la sexualidad y la amistad\", declara Silvana L\u00e1zaro. El filme juega con los estereotipos que pueden encontrarse en producciones audiovisuales, los mejores amigos hombre-mujer que terminan enamor\u00e1ndose, la protagonista que encuentra otra pareja para superar a la anterior, la culminaci\u00f3n del viaje con la sanaci\u00f3n de los personajes. Las l\u00edneas narrativas que siguen escapan de esto y nos muestran una historia m\u00e1s real, que conectar\u00e1 de diferentes formas con la audiencia. La pel\u00edcula, que busca posicionarse entre lo documental y la ficci\u00f3n, muestra escenas en donde los personajes juegan futbol y encantados con ni\u00f1os. \"Estas tienen la finalidad de mantener a Danielle y a Diego en el presente, porque como adultos se nos olvida jugar as\u00ed como dis - frutar el presente\", indica Silvana L\u00e1zaro. Estas secuencias tambi\u00e9n sirvieron como interacci\u00f3n con los espacios donde graba - ban, ya que algunas fueron pl\u00e1ticas reales entre los actores y los ni\u00f1os que habitan la frontera. El equipo de producci\u00f3n tom\u00f3 la de - cisi\u00f3n de mostrar otro rostro de Tijuana, que es el destino final de Danielle y Diego, y en lugar del ambiente violento, ense\u00f1ar otra perspectiva, desde las infancias. \"Que - r\u00edamos salir de los estereotipos que se han forma do alrededor de esta ciudad, que ha sido retratada mil veces con narcotr\u00e1fico y prostituci\u00f3n. Cuando empezamos a filmar nos dimos cuenta que la gente estaba harta de eso, por ello me pareci\u00f3 importante que personas de estos espacios pudieran dejar algo en la cinta\", coment\u00f3 la directora.Foto: cortes\u00eda Mandarina Cine.30 24 de julio de 2023 | CULTURA Hasta el 17 de septiembre Vivencias y disidencias, por la dignificaci\u00f3n del trabajo sexualMuestra fotogr\u00e1fica en el Centro Cultural Universitario Tlatelolco sobre la cotidianidad de este sector de la poblaci\u00f3n Octavi O cervantes (servici O sOcial) En el marco de la conmemoraci\u00f3n del D\u00eda Internacional de la Tra - bajadora Sexual, se inaugur\u00f3 en e l Centro Cultural Universitario Tlatelolco (CCUT) la exposici\u00f3n Vivencias y disidencias. Una mirada a lxs trabajadorxs sexuales, que plasma por medio de foto - graf\u00edas la cotidianidad de las personas dedicadas a la prostituci\u00f3n, en oposici\u00f3n a la tradicional postura de la sociedad mexicana de represi\u00f3n, silenciamiento y desd\u00e9n con respecto a dicho oficio. Integrantes de la Alianza Mexicana de Trabajadorxs Sexuales (Amets) consi - deraron que esta exposici\u00f3n pe- dacito de una memoria hist\u00f3rica\" y \"un posicionamiento pol\u00edtico de la UNAM\", al permitir que discursos desde\u00f1ados a trav\u00e9s del tiempo tomen fuerza poco a poco y se desarrollen en espacios seguros y de car\u00e1cter cultural como el CCUT. Como trabajadoras sexuales \"queremos luchar contra el estigma y la putofobia\", afirm\u00f3 Eli, integrante de la Amets. El prop\u00f3sito de la exposici\u00f3n, continu\u00f3, es crear un espacio que d\u00e9 voz a personas que han sido hist\u00f3ricamente invisibilizadas y socialmente reprimidas, como las y los trabajadores sexuales, a partir de la superaci\u00f3n de los discursos de odio. La muestra permite un punto de digni - ficaci\u00f3n por medio de la expresi\u00f3n art\u00edstica que las y los propios trabajadores sexuales crearon a partir de su intimidad y cotidia - nidad. En conjunto con el fot\u00f3grafo Santi se gener\u00f3 el concepto de la exposici\u00f3n: una apro ximaci\u00f3n a la vida de las personas dedicadas a esta actividad, pero no desde fuera o solamente como espectador, sino a trav\u00e9s de una mirada interna, de todo lo que implica el d\u00eda a d\u00eda del oficio: vaivenes emocionales, corporales y riesgos. En esta resignificaci\u00f3n, Alba, tambi\u00e9n trabajadora sexual y oradora en la inaugu - raci\u00f3n, fue enf\u00e1tica en su demanda de no juzgar esta actividad desde el prejuicio, la ignorancia y las connotaciones negativas, pues los, las y les trabajadores sexuales no son objetos ni propiedad de nadie, afirm\u00f3. Se trata de un oficio \"con implicacio - nes m\u00e1s profundas, que no suelen ser obvias, que te atra viesan y te obligan a echar mano de esta herramienta (ser trabajador sexual)\", explic\u00f3 para insistir en el mensaje de no juzgar el origen de una circunstancia que no tiene por qu\u00e9 ser demeritoria y, por el contrario, es absolutamente digna. La muestra denuncia el uso y la con - notaci\u00f3n de la palabra puta, que suele ser objeto de burlas. En cambio, agreg\u00f3 A lba, habr\u00e1 que \"pensar con la cabeza, y el coraz\u00f3n tambi\u00e9n\", para hacer un ejercicio de empat\u00eda efectivo que permita cambiar ese tipo de actitudes agresivas y violentas, comenzando con el uso del lenguaje. Sujeto pol\u00edtico Se recordaron las palabras de la feminista Georgina Arellano: \"\u00bfqu\u00e9 se siente que tu objeto de estudio devenga a un sujeto pol\u00edtico?\", que es una demostraci\u00f3n de que los trabajadores sexuales no se encuentran al margen de la sociedad, antes bien, son un grupo que debe estudiarse inserto en la comunidad y que, por lo tanto, su fuerza es pol\u00edtica, porque inciden en ella directamente como cuerpo y fen\u00f3 - meno social. Los cuatro ejes que sigue la exposici\u00f3n son: cuerpo, en el que se resignifica la narrativa del trabajador sexual como un mero objeto de consumo; territorio, que simboliza los espacios donde se ejerce la prostituci\u00f3n (en esta exposici\u00f3n se hace \u00e9nfasis en la calle de Tlalpan); afectos, que muestra c\u00f3mo hay un mundo que trasciende a la profesi\u00f3n y que el trabaja - dor sexual vive y disfruta leg\u00edtimamente; y memoria, que ahonda en los riesgos que implica dedicarse al oficio por los estigmas negativos que lo persiguen e incluso ponen en peligro la vida de sus practicantes. Vivencias y disidencias fue inaugurada por el director del CCUT, Jacobo Day\u00e1n, y estar\u00e1 abierta hasta el 17 de septiembre. Su organizaci\u00f3n fue posible gracias al trabajo conjunto de la instituci\u00f3n universitaria y la Amets, v\u00ednculo que se realiz\u00f3 a partir de la afectividad y el respeto entre todos los participantes. Foto: CCUT.GOBIERNOGACETA UNAM | 24 de julio de 2023 31 Susana Magall\u00f3n Puebla dirigir\u00e1 la entidad un segundo periodo El Instituto de Biolog\u00eda continuar\u00e1 haciendo aportes importantes al estudio de la biodiversidad Foto: V\u00edctor Hugo S\u00e1nchez.Diana Saave Dra De 2023 a 2027, el Instituto de Bio - log\u00eda (IB) continuar\u00e1 haciendo importantes aportes al descu - brimiento y comprensi\u00f3n de la biodiversidad de M\u00e9xico, adem\u00e1s de con- solidar el uso de nuevos instrumentos en esta labor , procurando vincular m\u00e1s el trabajo realizado en cada una de sus sedes, consider\u00f3 Susana Magall\u00f3n Puebla durante la ceremonia de toma de posesi\u00f3n como directora de esta entidad universitaria. En el evento presidido por William Lee Alard\u00edn, coordinador de la Investi - gaci\u00f3n Cient\u00edfica de la UNAM, agradeci\u00f3 a la comunidad que le brind\u00f3 una vez m\u00e1s su confianza para una nueva gesti\u00f3n al frente del Instituto, y detall\u00f3 que trabajar\u00e1 especialmente en mantener el apoyo para el descubrimiento de la biodiversidad con instrumentos mo - dernos, una labor que ha enfatizado desde hace tiempo, y apuntalar en los pr\u00f3ximos a\u00f1os el quehacer dedicado a explicar la biodiversidad de nuestro pa\u00eds usando fuentes alternativas como las matem\u00e1ticas y la estad\u00edstica. \"El programa de trabajo que present\u00e9 est\u00e1 totalmente basado en la raz\u00f3n de ser del Instituto, que son los estudios relaciona - dos con el descubrimiento y documentaci\u00f3n sistematizada de la biodiversidad utilizando diferentes tipos de datos y an\u00e1lisis, en lo cual nuestra entidad lleva casi 100 a\u00f1os de ser l\u00edder en los \u00e1mbitos nacional e interna - cional, algo extraordinariamente valioso que muy pocas instituciones en el mundo tienen\", destac\u00f3 la tambi\u00e9n investigadora. En la ceremonia realizada en el au - ditorio del Jard\u00edn Bot\u00e1nico de la UNAM, la funcionaria se comprometi\u00f3 a seguir con el apoyo a sus m\u00faltiples colecciones biol\u00f3gicas nacionales y a las vivientes, y pidi\u00f3 apoyo y paciencia para la reor - ganizaci\u00f3n de espacios, ahora que la colecci\u00f3n de vertebrados fue llevada al Pabell\u00f3n Nacional de la Biodiversidad (PNB), pues se debe reacomodar la de invertebrados, y realizar la adquisici\u00f3n de mobiliario para adaptar dignamente esas colecciones y a yudar al crecimiento del Herbario Nacional. Al dar posesi\u00f3n del cargo a la directora del IB, William Lee Alard\u00edn exhort\u00f3 a la comunidad del Instituto a unir esfuerzos para el desarrollo de nuevos proyectos, aprovechar las fortalezas e identificar las debilidades, con el fin de mejorar el trabajo. \"Esta es una entidad de las ma yores tradiciones en el subsistema de la Inves - tigaci\u00f3n Cient\u00edfica, se convirtieron en Instituto desde 1929, cuando se dio la autonom\u00eda (de la Universidad). Es una entidad pilar en la conservaci\u00f3n de la biodiversidad en M\u00e9xico, que es una de sus misiones fundamentales, y su respon - sabilidad es que siga creciendo como lo ha venido haciendo en todos estos a\u00f1os\" , sostuvo Lee Alard\u00edn. Inst\u00f3 a reforzar la vida acad\u00e9mica y la comunicaci\u00f3n al interior de la instituci\u00f3n para fortalecer las colecciones y el estudio de la biodiversidad en M\u00e9xico; avanzar en la sistematizaci\u00f3n y el trabajo anal\u00edtico; y compartir el estado de las sedes for\u00e1neas en Colima, Tlaxcala, Veracruz y Chiapas, que son estaciones muy importantes para el trabajo de campo. Ante acad\u00e9micos, investigadores y trabajadores de la entidad, Lee Alard\u00edn a\u00f1adi\u00f3 que es necesario seguir con la labor de difusi\u00f3n y divulgaci\u00f3n de la ciencia, ya que \u00e9sta debe ser dirigida al p\u00fablico en general, a sus pares y el gobierno -pro - poniendo pol\u00edticas p\u00fablicas y acciones de conservaci\u00f3n-, as\u00ed como aprovechar el espacio que representa el PNB.Al asumir el cargo se comprometi\u00f3 a impulsar el crecimiento del Herbario Nacional 32 24 de julio de 2023 | CONVOCATORIAS Nos permitimos hacer de su conocimiento que en t\u00e9rminos del Art. 37 numeral II del Reglamento de la Comisi\u00f3n Mixta Permanente de Escalaf\u00f3n, convocamos a todo el personal administrativo de base de esta Universidad a participar en el Concurso Universal 2023-1, el cual tendr\u00e1 como periodo de inscripci\u00f3n los d\u00edas 31 de julio, 01, 02, 03 y 04 de agosto del presente a\u00f1o, misma que deber\u00e1 realizarse a trav\u00e9s de la Oficina Virtual en la liga \"Concursos Escalafonarios\". Pasos a seguir:1. Dentro del cuadro de identi ficaci\u00f3n se teclear\u00e1 su Registro Federal de Contribuyentes con homoclave (sin espacios, ni guion es) y su N.I.P que fue entregado por la administraci\u00f3n de cada dependencia. Acceda a la lista de los puestos vacantes del concurso universal, seleccionando la pesta\u00f1a \"Concurso Universal\". 2. De la lista de plazas, seleccionar\u00e1 la o las de su preferencia haciendo click sobre el rengl\u00f3n correspondiente a la plaza de su conveniencia. Deber\u00e1 seleccionar primeramente la de su mayor inter\u00e9s, la cual se anotar\u00e1 al final de la lista de plazas y se le asignar\u00e1 un n\u00famero de prioridad. 3. Al final de la lista de plazas seleccionadas har\u00e1 click sobre el bot\u00f3n \"inscribirse\" y continuar\u00e1 con su inscripci\u00f3n. En la solicitud de la inscripci\u00f3n marcar\u00e1 una de las modalidades: examen, curso de promoci\u00f3n, carta de aptitud, jornada, interinato, media plaza o ubicaci\u00f3n de plaza en otra dependencia, esto de acuerdo a los requisitos con los que cuente cada trabajador y que establece la convocatoria en t\u00e9rminos del art\u00edculo 46 del Reglamento de la Comisi\u00f3n Mixta Permanente de Escalaf\u00f3n. 4. Completar\u00e1 la informaci\u00f3n que se solicita en los apartados de: horario, departamento, fecha de ingreso a la UNAM, tel\u00e9fono de la depende ncia, tel\u00e9fono particular y los datos del documento con el que acredita el requisito de escolaridad (\u00fanicamente los inscritos para examen) de la solicitud de inscripci\u00f3n: Leer\u00e1 detenidamente el procedimiento que se presenta al final de la misma. 5. El aspirante har\u00e1 click en el bot\u00f3n de \"Inscribirse\", y revisar\u00e1 el resumen de su \"Solicitud de Inscripci\u00f3n\". Una vez corroborada la informaci\u00f3n, har\u00e1 click en el bot\u00f3n: \"Confirmar Inscripci\u00f3n\" y proceder\u00e1 a obtener su solicitud de inscripci\u00f3n, orden de examen y temario de acuerdo con lo seleccionado al realizar su inscripci\u00f3n. 6. Los aspirant es inscritos con la modalidad de examen, deber\u00e1n presentarse puntualmente en el lugar y la hora se\u00f1alados en la orden de examen obtenida en la inscripci\u00f3n, ya que no habr\u00e1 tiempo de tolerancia; POR TAL MOTIVO DEBER\u00c1 VERIFICAR ANTES DE LA FECHA DE EXAMEN EL LUGAR EXACTO DE SU APLICACI\u00d3N. No omitimos mencionarles lo siguiente: Para el puesto de Profesion ista Titulado los inscritos para examen deber\u00e1n presentar la C\u00e9dula o T\u00edtulo Profesional de la carrera solicitada previo a sustentar dicha evaluaci\u00f3n. 7. Posteriorme nte esta Comisi\u00f3n Mixta Permanente de Escalaf\u00f3n generar\u00e1 el aviso de presentaci\u00f3n de documentos, en el que se se\u00f1alar\u00e1n a los trabajadores con Documentaci\u00f3n Para Acreditar (DPA), los d\u00edas en que deber\u00e1n presentarse en sus oficinas, ubicadas en la Direcci\u00f3n de Relac iones Laborales (Costado Sur del Estadio Ol\u00edmpico M\u00e9xico 68). Tercer piso del Edificio \"A\" en un horario de 9:00 a las 14:00, con original y dos copias de la siguiente documentaci\u00f3n: 1. Solicitud de Inscripci\u00f3n. 2. Aviso personalizado de entrega de documentos (disponible en el m\u00f3dulo de cada trabajador). 3. Carta de Aptitud y/o Curso de Capacitaci\u00f3n que se ajuste al concurso. 4. \u00daltimo tal\u00f3n de pago. 5. Credencial d e la UNAM. COMISI\u00d3N MIXTA PERMANENTE DE ESCALAF\u00d3N Aviso No. 001/2023CONVOCATORIAS | 24 de julio de 2023 33 6. Los trabajad ores que presentaron examen, deber\u00e1n acreditar la documentaci\u00f3n para la plaza en concurso, de conformidad con la convocatoria. De no presentar la documentaci\u00f3n antes mencionada en el plazo establecido, se invalidar\u00e1 todo tr\u00e1mite realizado por el trabajador para con el concurso, sin responsabilidad para la UNAM o el STUNAM. 8. A partir de la finalizaci\u00f3n del plazo de entrega de docume ntos, el trabajador acceder\u00e1 a la Oficina Virtual en la liga \"Concursos Escalafonarios\" para conocer el resultado de su inscripci\u00f3n al Concurso Universal 2023-1 y posteriormente se le entregar\u00e1 por la administraci\u00f3n de su dependencia el oficio del resultado (Apto o Ganador) de su participaci\u00f3n seg\u00fan corresponda. Es conveniente mencionar que en la p\u00e1gina de internet ya mencionada aparece un \u00edcono con el instructivo para realizar las inscripciones y consultas sobre los concursos escalafonarios. Ciudad Universitaria, Cd. Mx, 26 de junio de 2023 POR LA UNAM LIC. C. GABRIELA SANTOS RODR\u00cdGUEZ LIC. MAR\u00cdA ELENA ARRIAGA GUZM\u00c1N ING. (A) NORMA FABIOLA R\u00cdOS MEJ\u00cdAPOR EL STUNAM SR. P. GERM\u00c1N ESPINOSA SALGADO C. LUZ DEL CARMEN CRUZ RAMOS C. MAR\u00cdA DEL PILAR SAAVEDRA SOL\u00c1En transici\u00f3n... Hasta el 8 de septiembre34 24 de julio de 2023 \u00cdNDICE DE CONVOCATORIASGACETA UNAM | 24 de julio de 2023 35 ADENDA DE CONVOCATORIAS https:/ /www.gaceta.unam.mx/230724-convocatorias/GACETA UNAM https:/ /www.gaceta.unam.mx/g20230724/Instituto de Investigaciones Econ\u00f3micas. \"Premio anual Dr. Ernest Feder\" 2023 .................................................... 2 CONVOCATORIAS PARA CONCURSOS DE OPOSICI\u00d3N ABIERTO Facultad de Derecho .................................................................................. 3 Coordinaci\u00f3n de Humanidades ................................................................. 10 Coordinaci\u00f3n de la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica ............................................ 12 Instituto de Ingenier\u00eda ............................................................................... 14 Instituto de Biotecnolog\u00eda ......................................................................... 17 Instituto de Astronom\u00eda ............................................................................ 20 Instituto de Geolog\u00eda ................................................................................. 22 Centro de Ciencias Gen\u00f3micas ................................................................. 25 Cursos y talleresCambio de carrera Estrategias para gestionar los conflictos integrando las emocionesDependencia emocionalMini taller Manejo de duelo\u00bfC\u00f3mo ser un estudiante resiliente?Charlando sobre tus dilemas ante la toma de decisiones GACETA UNAM | 24 de julio de 2023 36 DEPORTES Las Pumas golearon 4-1 al Atlas en juego correspon - diente a la Jornada 2 del torneo Apertura 2023 de la Liga MX Femenil, disputado en el Estadio Ol\u00edmpico Universitario. Las felinas consiguen as\u00ed sus primeras tres unidades de la cam - pa\u00f1a, en tanto que las rojinegras, que debutaban con este partido al haberse pospuesto su compromiso de la primera fecha frente a Quer\u00e9 - taro, se quedan sin puntos. Dinora Garza abri\u00f3 el marcador con un tiro colocado cuando apenas se hab\u00edan jugado dos minutos del encuentro. Aunque las tapat\u00edas igualaron tres minutos m\u00e1s tarde, despu\u00e9s de una combinaci\u00f3n entre LEAGUES CUP JORNADA 1 2-2 MONTREAL PUMAS (4-2) Pumas vence 4-1 al Atlas en el Estadio Ol\u00edmpico Contundentes Con goles de Dinora Garza, Maryl\u00edn D\u00edaz, Dania Padilla y Paola Chavero, el equipo femenil universitario suma sus primeros tres puntos del Apertura 2023Fabiola Ibarra y Maritza Maldonado, las universitarias recuperaron la ventaja al minuto 12, para ya no perderla en el resto del cotejo. Maryl\u00edn D\u00edaz cobr\u00f3 de manera acertada una pena m\u00e1xima para poner el 2-1, y Dania Padilla ampli\u00f3 la diferencia con un disparo desde fuera del \u00e1rea al 30. En la parte complementaria, Paola Chavero consigui\u00f3 el 4-1 definitivo al apro - piarse de un bal\u00f3n a la entrada del \u00e1rea atlista y vencer la meta visitante con un tiro colocado por arriba de la portera. Jonathan Lazcano, director t\u00e9cnico de las Pumas, coment\u00f3: \"Hoy tuvimos claridad y practicidad. El equipo corri\u00f3 m\u00e1s y con mejor intenci\u00f3n. Ayud\u00f3 mucho al resul - tado que se metieron las primeras oportunidades y que se ha ya dado esta fluidez\". Las futbolistas de la UNAM visitar\u00e1n al Cruz Azul el pr\u00f3ximo s\u00e1bado en La Noria. Fotos: Club Universidad Nacional.DEPORTES | 24 de julio de 2023 37 Deportistas auriazules de las disciplinas de ciclismo, tiro con arco, boliche y polo acu\u00e1tico se sumaron a lo alcanzado por remo y rugby para contribuir al medallero mexicano Omar Hern\u00e1ndez / neftal\u00ed zamOra A las medallas obtenidas por depor - tistas auriazules en las disciplinas de remo (dos oros y una plata) y rugby (plata y bronce), dentro de los Juegos Centroamericanos y del Caribe San Salvador 2023, se agregaron las obtenidas en ciclismo (oro), tiro con arco (oro), boliche (oro) y polo acu\u00e1tico (bronce), por parte de otros atletas con formaci\u00f3n en la UNAM. Con esto, la contribuci\u00f3n total de deportistas pumas en el medallero mexi - cano de los Juegos Centroamericanos y del Caribe 2023 fue de cinco oros, dos platas y dos bronces, para un total de nue- ve preseas. Y areli Acevedo Mendoza, estudiante de la Facultad de Contadur\u00eda y Adminis - traci\u00f3n, se convirti\u00f3 en campeona en la competencia de persecuci\u00f3n por equipos de esta justa centroamericana y del Caribe al parar el reloj en 4:49.026, junto a las compatriotas Antonieta Gaxiola, Victoria Juegos Centroamericanos y del Caribe 2023 Nueve preseas con sello puma Velasco y Yareli Salazar. En la prueba de ruta, Acevedo Mendoza termin\u00f3 en quinto lugar. \"Sabemos que esto es un equipo y todas somos una. Siempre nos apoyamos y a final de cuentas el resultado es para las cuatro con la aportaci\u00f3n de cada una de nosotras\", expres\u00f3 Yareli Acevedo tras la competencia. Asimismo, Carlos Javier Rojas L\u00f3pez, alumno de sexto semestre de la carrera de Ciencias gen\u00f3micas en la Escuela Nacional de Estudios Superiores (ENES) Juriquilla, form\u00f3 parte del equipo mexicano de tiro con arco en la modalidad de recurvo varo - nil, y logr\u00f3 medalla de oro y nuevo r\u00e9cord centroamericano y del Caribe junto con sus compa\u00f1eros Mat\u00edas Grande y Caleb Urbina.Los mexicanos lograron un registro de 1,995 puntos, con el cual impusieron una nueva marca en este certamen, al superar el logrado por Colombia (1,962 unidades) en Barranquilla 2018; y ade - m\u00e1s alcanzaron la cima del podio de esta edici\u00f3n de San Salvador 2023, al sobreponerse al pa\u00eds cafetalero, al cual derrotaron 5-3 en la final celebrada en el Polideportivo Merliot. Por su parte, Enrique Guti\u00e9rrez Garc\u00eda, integrante de la Asociaci\u00f3n de Boliche de la UNAM, fue un elemento del equipo varonil mexicano de la disciplina que logr\u00f3 medalla de oro tras acumular un total de 2,671 puntos. La escuadra azteca de boliche tambi\u00e9n estuvo conformada por Mario Quintero, Ricardo Lecuona, Humberto V\u00e1zquez, Jes\u00fas Lecona y Gon - zalo Hurtado, y super\u00f3 a su similar de Puerto Rico (2,668 pinos derribados) y al de Colombia (2,547 puntos). Adem\u00e1s, la selecci\u00f3n mexicana varonil de polo acu\u00e1tico -en la cual estuvieron Dami\u00e1n Arturo Tavera Landeros, alumno de la Facultad de Econom\u00eda; Eduardo Arrillaga Garay, de la Facultad de Ingenier\u00eda; \u00c1ngel Eduardo Cadena Salcedo, de Derecho; Jos\u00e9 \u00c1ngel P\u00e9rez Estrada, de Qu\u00edmica; y Hazel Isaac Vega Zamora, integrante de la Aso - ciaci\u00f3n de Nataci\u00f3n de la UNAM- logr\u00f3 la medalla de bronce tras imponerse 11-9 sobre Venezuela en el partido por el tercer lugar. Otras batallas Diego Sierra L\u00f3pez, basquetbolista forma- do en la UNAM y egresado de la Facultad de Qu\u00edmica, ca y\u00f3 en el partido por la me - dalla de bronce con la selecci\u00f3n mexicana varonil de baloncesto 3x3 ante su similar de Rep\u00fablica Dominicana, por marca- dor de 20-21. Por su parte, Pedro Bryan Flores Salazar , egresado de la FES Zaragoza, compiti\u00f3 en la disciplina de luchas asociadas, aunque no logr\u00f3 medalla y sus resultados fueron de un empate 6-6 con el hondure\u00f1o Bran - don Escobar, y dos derrotas, una ante el venezolano V\u00edctor Parra por 1-7, y la otra con el cubano Osmany Diversent por 0-10. La delegaci\u00f3n mexicana cerr\u00f3 los Juegos Centroamericanos y del Caribe 2023 en la cima del medallero con 145 preseas de oro (la mayor cantidad de metales dorados para M\u00e9xico en la historia de esta justa), 108 de plata y 100 de bronce, para un total de 353, con la cual super\u00f3 las 341 medallas obtenidas en la edici\u00f3n anterior.Foto: cortes\u00eda Comit\u00e9 Ol\u00edmpico Mexicano. Sabemos que esto es un equipo y todas somos una. Siempre nos apoyamos y a final de cuentas el resultado es para las cuatro con la aportaci\u00f3n de cada una de nosotras\"38 24 de julio de 2023 | DEPORTES La DGDU hace sinergia acad\u00e9mico-deportiva con la Universidad de Ciencias de la Cultura F\u00edsica y el Deporte de la isla caribe\u00f1a Neftal\u00ed Zamora En el marco de la visita del rector Enrique Graue Wiechers a la Rep\u00fa - blica de Cuba, donde se estableci\u00f3 la apertura de la nueva sede de la UN AM en ese pa\u00eds, la Direcci\u00f3n General del Deporte Universitario (DGDU) estrech\u00f3 v\u00ednculos que refuerzan el compromiso de la Universidad Nacional con la cooperaci\u00f3n y el intercambio acad\u00e9mico-deportivo entre ambos pa\u00edses, al signar un convenio de colaboraci\u00f3n con la Universidad de Ciencias de la Cultura F\u00edsica y el Deporte (UCCFD) Manuel Fajardo. La Primera Convenci\u00f3n Internacional Universidad, Actividad F\u00edsica y Deporte: por un desarrollo sustentable 2023, que se cele - br\u00f3 del 19 al 23 de junio, en la tambi\u00e9n Convenio de colaboraci\u00f3n Consolida Deporte UNAM lazos con Cuba conocida como Universidad del Deporte Cubano, fue el escenario en el cual Patri - cia Dolores D\u00e1vila Aranda, titular de la Secretar\u00eda de Desarrollo Institucional, en conjunto con Alejandro Fern\u00e1ndez Varela Jim\u00e9nez, director general de la DGDU, as\u00ed como Silvano Merced Len, rector de la UCCFD, realizaron la firma del convenio que establece y regula relaciones entre ambas instituciones. \"Este evento nos da la oportunidad para compartir y estrechar lazos. Tenemos m\u00e1s de 130 licenciaturas, pero no una en cultura f\u00edsica, es algo que hemos platicado con el rector Silvano Merced y estamos en v\u00edas de colaboraci\u00f3n\", coment\u00f3 Alejandro Fern\u00e1ndez Varela Jim\u00e9nez, titular del deporte universitario, durante el ciclo de ponencias denominado \"Formaci\u00f3n del profesional de la cultura f\u00edsica\". Entre las acciones de cooperaci\u00f3n que se podr\u00edan materializar, se encuentra la formaci\u00f3n pedag\u00f3gica del profesional de la cultura f\u00edsica y el deporte, espe - cializaciones en medicina del deporte, admi nistraci\u00f3n deportiva, gesti\u00f3n y evaluaci\u00f3n institucional, as\u00ed como en entrenamiento deportivo y psicolog\u00eda de la actividad f\u00edsica y el deporte. \"Se espera que este intercambio sea en beneficio de la comunidad universitaria, con el objetivo de utilizar el conocimiento y la ciencia en la activaci\u00f3n f\u00edsica para el autocuidado y la salud, pero tambi\u00e9n con el fin de coadyuvar en la formaci\u00f3n integral de los estudiantes representativos de la UNAM\", explic\u00f3 en entrevista Jaime Moreno Agraz, coordinador del Centro en Capacitaci\u00f3n en Arbitraje y Jueceo Deportivo de la DGDU, quien dict\u00f3 la ponencia La formaci\u00f3n de jueces y \u00e1rbitros en la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. Entre los oradores, Valent\u00edn Albarr\u00e1n Ulloa, director de Cultura F\u00edsica de la DGDU, tambi\u00e9n imparti\u00f3 una ponencia, esta titulada: Activaci\u00f3n f\u00edsica y socializaci\u00f3n. Una propuesta de la Direcci\u00f3n General del Deporte Universitario UNAM. Luis Bola\u00f1os L\u00f3pez, jefe de Departamento de Asocia - ciones Deportivas de la DGDU, y Pablo Moreno Bermea, asesor de la dependencia, tambi\u00e9n estuvieron en esta convenci\u00f3n internacional como representantes de Deporte UNAM. El instrumento reci\u00e9n signado plantea la posibilidad de facilitar el intercam - bio de estudiantes para la realizaci\u00f3n de actividades deportivas y acad\u00e9micas, adem\u00e1s de la elaboraci\u00f3n de propuestas de extensi\u00f3n universitaria de car\u00e1cter pedag\u00f3gico, cultural y deportivo. Tiene una vigencia de cinco a\u00f1os a partir del 19 de junio de 2023, pudiendo ampliarlo con una pr\u00f3rroga, y abre oportunidades para que la comunidad universitaria se acerque a la DGDU a proponer iniciativas que encuentren el impulso necesario, a fin de que posteriormente se comiencen a desarrollar en conjunto con la instituci\u00f3n cubana, hasta que sean una realidad. Fotos: DGDU.24 de julio de 2023IlustradaGACETA Es la primera exhibici\u00f3n antol\u00f3gica de Roberto Jacoby (Buenos Aires, 1944) en M\u00e9xico y est\u00e1 conformada por un recorte espec\u00edfico de su trabajo desde 1983, a\u00f1o de la recuperaci\u00f3n democr\u00e1tica en Argentina, hasta trabajos recientes.Hasta el 23 de octubre Museo Universitario del Chopo Mi\u00e9rcoles a domingo, de 11:30 a 18:00 horasHuyamos a Buenos Aires, nadie podr\u00e1 encontrarnos Roberto JacobyFotos: Barry Dom\u00ednguez. DIRECTORIO Director Fundador Mtro. Henrique Gonz\u00e1lez Casanova Director de Gaceta UNAM Juan Pablo Becerra-Acosta M. Subdirector de Gaceta UNAM Daniel Francisco Mart\u00ednez Gaceta Digital Hugo Maguey Jefe de Dise\u00f1o Paco Dom\u00ednguez Coordinador Gr\u00e1fico Miguel \u00c1ngel Galindo P\u00e9rez Redacci\u00f3n Roberto Guti\u00e9rrez, P\u00eda Herrera, Patricia Mart\u00ednez, Leticia Olvera, Rafael Paz, M\u00f3nica Nario, Daniel Robles, Alejandra Salas, Karen Soto, Adriana Tellez, Alejandro Toledo y Cristina Villalpando Gaceta UNAM aparece los lunes y jueves publicada por la Direcci\u00f3n Ge n eral de Comunicaci\u00f3n Social. Oficina: Edificio ubicado en el costado sur de la Torre de Rector\u00eda, Zona Comercial. Tel. 5622-1456, 5622-1455. Certificado de licitud de t\u00edtulo No. 4461; Certificado de licitud de contenido No. 3616, expedidos por la Comisi\u00f3n Calificadora de Publicaciones y Revistas Ilustradas de la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n. Impresi\u00f3n: La Cr\u00f3nica Diaria S.A. de C.V., Calz. Azcapotzalco La Villa, No. 160, Col. Barrio de San Marcos, Del. Azcapotzalco, CP . 02020, Ciudad de M\u00e9xico, Certificado de reserva de derechos al uso exclusivo 04-2010-040910132700-109, expedido por el Instituto Nacional del Derecho de Autor. Editor responsable: N\u00e9stor Mart\u00ednez Cristo. Distribuci\u00f3n gratuita: Direcci\u00f3n General de Comunicaci\u00f3n Social, Torre de Rec - tor\u00eda 2o. piso, Ciudad Universitaria. N\u00famero 5,399Dr. Enrique Graue Wiechers Rector Dr. Leonardo Lomel\u00ed Vanegas Secretario General Mtro. Hugo Concha Cant\u00fa Abogado General Dr. Luis \u00c1lvarez Icaza Longoria Secretario Administrativo Dra. Patricia Dolores D\u00e1vila Aranda Secretaria de Desarrollo Institucional Lic. Ra\u00fal Arcenio Aguilar Tamayo Secretario de Prevenci\u00f3n, Atenci\u00f3n y Seguridad Universitaria Dr. William Henry Lee Alard\u00edn Coordinador de la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica Dra. Guadalupe Valencia Garc\u00eda Coordinadora de Humanidades Dra. Diana Tamara Mart\u00ednez Ruiz Coordinadora para la Igualdad de G\u00e9nero Dra. Rosa Beltr\u00e1n \u00c1lvarez Coordinadora de Difusi\u00f3n Cultural Mtro. N\u00e9stor Mart\u00ednez Cristo Director General de Comunicaci\u00f3n Social Mtro. Rodolfo Gonz\u00e1lez Fern\u00e1ndez Director de Informaci\u00f3n Hasta el 23 de octubre Museo Universitario del Chopo Mi\u00e9rcoles a domingo, de 11:30 a 18:00 horasHuyamos a Buenos Aires, nadie podr\u00e1 encontrarnos Roberto JacobySugerencias de especialistas universitarios Podr\u00edan faltar \"dos o tres generaciones\" para remontar el machismoC\u00d3MO SER PADRE Y NO EDUCAR HIJOS MACHOS ACADEMIA | 20-23\u00cdNDICE DE CONVOCATORIASGACETA UNAM | 24 de julio de 2023 ADENDA DE CONVOCATORIAS https:/ /www.gaceta.unam.mx/230724-convocatorias/GACETA UNAM https:/ /www.gaceta.unam.mx/g20230724/Instituto de Investigaciones Econ\u00f3micas. \"Premio anual Dr. Ernest Feder\" 2023 .................................................... 2 CONVOCATORIAS PARA CONCURSOS DE OPOSICI\u00d3N ABIERTO Facultad de Derecho .................................................................................. 3 Coordinaci\u00f3n de Humanidades ................................................................. 10 Coordinaci\u00f3n de la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica ............................................ 12 Instituto de Ingenier\u00eda ............................................................................... 14 Instituto de Biotecnolog\u00eda ......................................................................... 17 Instituto de Astronom\u00eda ............................................................................ 20 Instituto de Geolog\u00eda ................................................................................. 22 Centro de Ciencias Gen\u00f3micas ................................................................. 25 Cursos y talleresCambio de carrera Estrategias para gestionar los conflictos integrando las emociones Dependencia emocional Mini taller Manejo de duelo \u00bfC\u00f3mo ser un estudiante resiliente? Charlando sobre tus dilemas ante la toma de decisiones GACETA UNAM CONVOCATORIAS | 24 de julio de 2023 2 UNIVERSIDAD NACIONAL AUT\u00d3NOMA DE M\u00c9XICO INSTITUTO DE INVESTIGACIONES ECON\u00d3MICAS EN EL MARCO DEL XLIII SEMINARIO DE ECONOM\u00cdA AGR\u00cdCOLA CONVOCAN AL \"PREMIO ANUAL DR. ERNEST FEDER\" 2023 Bases 1) Podr\u00e1n participar trabajos de investigaci\u00f3n in\u00e9ditos en forma de art\u00edculos individuales o colectivos sobre el tema: el sector agroalimentario mexicano ante el incremento de precios en los alimentos. Subtemas: a) el incremento en el precio de los alimentos y sus implicaciones sobre la producci\u00f3n, la distribuci\u00f3n y el acceso a la alimentaci\u00f3n en M\u00e9xico; b) an\u00e1lisis de los factores nacionales e internacionales que contribuyen a generar la reciente inflaci\u00f3n en el precio de los alimentos, y c) propuestas de pol\u00edtica p\u00fablica encaminadas a garantizar la seguridad alimentaria y nutricional de la poblaci\u00f3n mexicana ante el alza en el precio de los alimentos. 2) Dirigido a tesistas de posgrado, profesionales e investigadores especializados en el sector. Los trabajos deben ser de autor\u00eda propia, reflejar originalidad, rigor cient\u00edfico y metodol\u00f3gico y estar debidamente concluidos. Cada autor podr\u00e1 concursar \u00fanicamente con un trabajo y, en los casos de obras colectivas, no deber\u00e1n exceder de cuatro autores por obra. 3) El documento deber\u00e1 contar con una portada que contenga el nombre del premio, el t\u00edtulo del trabajo y el seud\u00f3nimo del autor; incluir\u00e1 un resumen de media cuartilla, introducci\u00f3n, metodolog\u00eda, resultados, discusi\u00f3n, conclusiones y bibliograf\u00eda. La obra debe tener una extensi\u00f3n m\u00e1xima de 30 cuartillas, con tipo de letra Times New Roman de 12 puntos, interlineado de 1.5 y con un formato de citas estilo American Psychological Association (APA) s\u00e9ptima edici\u00f3n. Se entregar\u00e1 en archivo digital en formato PDF. La entrega se realizar\u00e1 mediante carga en la p\u00e1gina del Instituto en el \u00e1rea correspondiente a los premios del IIEc, https://premios.iiec.unam.mx/. Adem\u00e1s, se deber\u00e1 llenar el formato de registro disponible en la misma p\u00e1gina electr\u00f3nica, al que se agregar\u00e1 una semblanza del(os) participante(s) y los datos de contacto con nombre, instituci\u00f3n, tel\u00e9fono y correo electr\u00f3nico. En el caso de obras colectivas, se deber\u00e1 indicar el nombre del representante del grupo de autores. Este documento se entregar\u00e1 al jurado calificador una vez realizado el dictamen. No cumplir los requerimientos citados en los incisos 1, 2 y 3 podr\u00e1 ser causa de exclusi\u00f3n del trabajo en el concurso.4) El Instituto analizar\u00e1 los trabajos recibidos con software especializado en la identificaci\u00f3n de similitudes de contenido en documentos publicados en la red y se reserva el derecho de retirar del concurso los textos que incurran en alg\u00fan tipo de plagio. 5) El jurado calificador estar\u00e1 integrado por el director del IIEc, los coordinadores del seminario y por reconocidos(as) investigadores(as) de El Colegio de M\u00e9xico, la Universidad Aut\u00f3noma Chapingo, el Instituto Polit\u00e9cnico Nacional, la Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana y la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. La decisi\u00f3n del jurado ser\u00e1 inapelable. 6) El Instituto de Investigaciones Econ\u00f3micas otorgar\u00e1 los siguientes premios: Primer lugar: $35 000.00 m.n. Segundo lugar: $15 000.00 Tercer lugar: Diploma 7) Los trabajos ganadores se expondr\u00e1n durante el seminario. El Instituto se reserva el derecho de publicarlos. 8) Fecha l\u00edmite de env\u00edo del trabajo: viernes 4 de agosto de 2023, a las 14:00 h. 9) Los aspectos no previstos en esta convocatoria ser\u00e1n resueltos por el jurado. \"POR MI RAZA HABLAR\u00c1 EL ESP\u00cdRITU\" Cd. Universitaria, CdMx, 10 de abril de 2023 EL DIRECTOR DR. ARMANDO S\u00c1NCHEZ VARGAS INFORMES: Secretar\u00eda Acad\u00e9mica Tel. 5623-0101 y 5623-0141 http://www.iiec.unam.mx analaura@iiec.unam.mxGACETA UNAM CONVOCATORIAS | 24 de julio de 2023 3 Convocatorias para Concursos de Oposici\u00f3n Abierto Facultad de Derecho La Facultad de Derecho con fundamento en lo dispuesto por los art\u00edculos 38, 42, 66 al 69 y 71 al 77 del Estatuto del Personal Acad\u00e9mico de la UNAM (EPA); el Acuerdo por el que se Determina la Reanudaci\u00f3n de los concursos de oposici\u00f3n en la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (Acuerdo reanudaci\u00f3n CO), publicado en Gaceta UNAM el 07 de diciembre de 2020, y el Acuerdo que modifica el similar por el que se Actualiza la Operaci\u00f3n de la Infraestructura Tecnol\u00f3gica de la Firma Electr\u00f3nica Universitaria (Acuerdo FEU), publicado en Gaceta UNAM el 25 de marzo de 2021; convoca a las personas que re\u00fanan los requisitos que se precisan en la presente Convocatoria y en las disposiciones legales antes mencionadas, a participar de manera remota, en el concurso de oposici\u00f3n para ingreso o abierto, para ocupar una plaza de Profesor de Carrera Titular \"A\" de tiempo completo interino , en el \u00e1rea de Filosof\u00eda del Derecho, con n\u00famero de registro 63178-14 y sueldo mensual de $25,254.40, de acuerdo con las siguientes: Bases De conformidad con lo previsto en el art\u00edculo 42 del Estatuto del Personal Acad\u00e9mico de la UNAM, podr\u00e1n participar en este concurso, todas aquellas personas que satisfagan los siguientes requisitos: a) Tener t\u00edtulo de doctor o los conocimientos y la experiencia equivalentes. b) Haber trabajado cuando menos cuatro a\u00f1os en labores docentes o de investigaci\u00f3n, incluyendo publicaciones originales en la materia o \u00e1rea de su especialidad. c) Haber demostrado capacidad para formar personal especializado en su disciplina. De acuerdo con lo dispuesto en los art\u00edculos 73, inciso d) y 74 del Estatuto del Personal Acad\u00e9mico de la UNAM, el H. Consejo T\u00e9cnico de la Facultad de Derecho, en su sesi\u00f3n ordinaria celebrada el 31 de marzo de 2023, acord\u00f3 que las y los aspirantes deber\u00e1n presentar v\u00eda remota las siguientes: Pruebas a) Cr\u00edtica escrita del programa de estudios o de investi- gaci\u00f3n correspondiente. b) Exposici\u00f3n escrita de un tema del programa en un m\u00e1ximo de 20 cuartillas. c) Interrogatorio sobre la materia. d) Prueba did\u00e1ctica consistente en la exposici\u00f3n de un tema ante un grupo de estudiantes, que se fijar\u00e1 cuando menos con 48 horas de anticipaci\u00f3n. e) Formulaci\u00f3n de un proyecto de investigaci\u00f3n sobre un problema determinado. Requisitos t\u00e9cnicos y de participaci\u00f3n Para participar en este concurso, las personas interesadas deber\u00e1n, dentro de los 15 d\u00edas h\u00e1biles contados a partir de la fecha de publicaci\u00f3n de la presente Convocatoria, ingresar a la plataforma Sistema de Concursos de Oposici\u00f3n, disponible en la p\u00e1gina oficial de la Facultad de Derecho o en la siguiente liga: https://apps.derecho.unam.mx/prof_pappa/index.php, crear un usuario y una contrase\u00f1a y contar con los siguientes requerimientos t\u00e9cnicos: a) Una cuenta de correo electr\u00f3nica personal y vigente, con espacio de almacenamiento suficiente para emitir y recibir notificaciones electr\u00f3nicas. La persona aspirante aceptar\u00e1 en la plataforma el uso del correo electr\u00f3nico proporcionado para recibir notificaciones en todo el procedimiento de desahogo del concurso de oposici\u00f3n, de conformidad con lo establecido en el numeral Cuarto del Acuerdo reanudaci\u00f3n CO y en los numerales Segundo, Tercero, S\u00e9ptimo, D\u00e9cimo Cuarto y D\u00e9cimo Quinto del Acuerdo FEU. Asimismo, aceptar\u00e1 que se considerar\u00e1 notificada desde el d\u00eda y hora en que sea remitido el correo electr\u00f3nico respectivo o se genere el acuse en la plataforma. La persona aspirante ser\u00e1 responsable del uso del correo electr\u00f3nico que expresamente se\u00f1al\u00f3 para efectos de notificaci\u00f3n, as\u00ed como de revisarlo constantemente para enterarse de las notificaciones que haya recibido. Se considera notificaci\u00f3n toda comunicaci\u00f3n oficial que realice la entidad acad\u00e9mica con la persona participante necesaria para el desahogo del procedimiento del concurso de oposici\u00f3n abierto. b) Un certificado de Firma Electr\u00f3nica Universitaria tem- poral o permanente1, emitida por la UNAM. La persona aspirante ser\u00e1 responsable tanto de la activaci\u00f3n de su certificado como de su uso en el marco legal y operativo establecido en el Acuerdo FEU. c) Un n\u00famero telef\u00f3nico en el que se pueda localizar a la persona aspirante en horarios laborales (entendido de las 10:00 a las 18:00 horas de lunes a viernes). Este medio no se considerar\u00e1 como una v\u00eda formal de notificaci\u00f3n. El usuario y contrase\u00f1a de la plataforma inform\u00e1tica, es personal e intransferible para su participaci\u00f3n en el presente concurso de oposici\u00f3n abierto, por lo que es responsabilidad de la persona aspirante el resguardo de esos datos, por tanto, su uso implica la aceptaci\u00f3n de los t\u00e9rminos de uso de la plataforma. Una vez validadas las credenciales de acceso, el sistema le solicitar\u00e1 la siguiente documentaci\u00f3n, toda en formato PDF sin protecci\u00f3n: 1. Solicitud de inscripci\u00f3n, en el formato oficial de la Facultad de Derecho, la cual deber\u00e1 firmar la persona aspirante mediante su FEU; 2. Curriculum vitae en el formato oficial de la Facultad de Derecho el cual podr\u00e1 descargarse en la p\u00e1gina oficial de la Facultad de Derecho; 3. Acta de nacimiento; 4. Documentos que acrediten los estudios, certificados y t\u00edtulos requeridos o, en su caso, los conocimientos y experiencia equivalentes; 5. Constancia certificada de los servicios acad\u00e9micos prestados a instituciones de educaci\u00f3n superior que 1 Los participantes externos, es decir, que no forman parte de la comunidad universitaria, podr\u00e1n tramitar la FEU temporal \u00fanicamente para participar en este concurso de oposici\u00f3n, sin que ello implique la existencia de relaci\u00f3n laboral con la UNAM o la generaci\u00f3n de alg\u00fan derecho con la Instituci\u00f3n.GACETA UNAM CONVOCATORIAS | 24 de julio de 2023 4 acrediten la antig\u00fcedad acad\u00e9mica requerida para la plaza correspondiente; 6. Si se trata de extranjeros constancia de su estancia legal en el pa\u00eds; 7. Carta de aceptaci\u00f3n para recibir notificaciones v\u00eda correo electr\u00f3nico, por la que la persona participante autoriza la pr\u00e1ctica de notificaciones electr\u00f3nicas y proporciona una direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico para dicho fin, la cual deber\u00e1 estar firmada por la persona aspirante mediante su FEU; 8. Protesta de decir verdad en la que manifieste la auten- ticidad de los documentos digitales que se env\u00eden por correo electr\u00f3nico y la obligaci\u00f3n de que presentar\u00e1 los originales cuando as\u00ed lo solicite la entidad acad\u00e9mica, misma que deber\u00e1 estar firmada por la persona aspirante mediante su FEU; 9. Carta de confidencialidad mediante la cual la persona participante se obliga a no grabar ni divulgar, por cual- quier medio, el contenido e interacciones del desahogo de las pruebas en el concurso de oposici\u00f3n, deber\u00e1 estar firmada por la persona aspirante mediante su FEU; 10. Carta responsiva en la que manifieste que ha le\u00eddo toda la Convocatoria y que conoce y acepta cada una de las bases de la misma, que deber\u00e1 estar firmada por la persona aspirante mediante su FEU, y 11. Relaci\u00f3n pormenorizada de la documentaci\u00f3n que se anexe. La documentaci\u00f3n referida podr\u00e1 enviarse dentro de los 15 d\u00edas h\u00e1biles contados a partir de la fecha de publicaci\u00f3n de la presente convocatoria, de las 10:00 a las 19:00, (Horario de la CdMx), se recomienda a las personas participantes subir con anticipaci\u00f3n su documentaci\u00f3n a efecto de prevenir la saturaci\u00f3n del sistema. La UNAM verificar\u00e1 la autenticidad de la documentaci\u00f3n pre- sentada por las personas participantes, en cualquier momento del procedimiento del concurso de oposici\u00f3n, por lo que se reserva el derecho de cancelar la participaci\u00f3n de cualquier persona que presente documentaci\u00f3n ap\u00f3crifa o alterada y de consignarla ante las autoridades competentes. Asimismo, si se comprueba la alteraci\u00f3n o falsedad en la documentaci\u00f3n de la persona ganadora del concurso, o que no acredita los requisitos establecidos en el EPA para la plaza en cuesti\u00f3n, la UNAM podr\u00e1 no formalizar la contrataci\u00f3n o dar por terminada la relaci\u00f3n laboral. Los datos y documentaci\u00f3n presentados en el proceso, \u00fanicamente se ocupar\u00e1n con este prop\u00f3sito y su tratamiento se har\u00e1 de conformidad con lo dispuesto en el Acuerdo por el que se establecen los Lineamientos para la Protecci\u00f3n de Datos Personales en Posesi\u00f3n de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, publicado en Gaceta UNAM el 25 de febrero de 2019. Despu\u00e9s de verificar la entrega de la documentaci\u00f3n requerida, la Facultad de Derecho enviar\u00e1 al correo electr\u00f3nico de la persona aspirante, a trav\u00e9s de la cuenta coa_derecho@unam. mx, la notificaci\u00f3n sobre la recepci\u00f3n de la solicitud y de la documentaci\u00f3n. Posteriormente, por la misma v\u00eda le notificar\u00e1 su aceptaci\u00f3n o no en el concurso. Asimismo, en caso de ser aceptada, le notificar\u00e1 de las pruebas espec\u00edficas que deber\u00e1 presentar, el procedimiento y las fechas en que se desahogar\u00e1n. Una vez concluidos los procedimientos establecidos en el EPA, la Direcci\u00f3n de la Facultad de Derecho dar\u00e1 a conocer el resultado del concurso a las personas participantes, v\u00eda correo electr\u00f3nico, a trav\u00e9s de la cuenta coa_derecho@unam.mx. La persona concursante que obtenga un resultado no favorable, contar\u00e1 con un plazo de 10 d\u00edas h\u00e1biles para interponer el recurso de revisi\u00f3n, que se computar\u00e1 a partir del d\u00eda siguiente a aquel en que la entidad acad\u00e9mica le notifique la resoluci\u00f3n del Consejo T\u00e9cnico. Para ello, deber\u00e1 enviar su escrito al correo electr\u00f3nico coa_derecho@unam.mx, junto con el formato requisitado, disponible a solicitud del interesado a trav\u00e9s del correo electr\u00f3nico coa_derecho@unam.mx, para nombrar a su representante en la comisi\u00f3n especial revisora y, en su caso, anexar en formato pdf, los documentos probatorios que estime pertinentes. La Facultad de Derecho acusar\u00e1 la recepci\u00f3n del recurso, lo enviar\u00e1 al Consejo T\u00e9cnico para integrar la comisi\u00f3n especial revisora e informar\u00e1 a la persona recurrente el d\u00eda, hora y lugar en que deber\u00e1 tener una sesi\u00f3n virtual con la comisi\u00f3n especial revisora para manifestar lo que a su derecho convenga. De igual manera, el Consejo T\u00e9cnico deber\u00e1 informar a la persona que haya resultado ganadora en primera instancia, la interposici\u00f3n del recurso de revisi\u00f3n para que manifieste lo que a su derecho convenga y, en su caso, ofrezca las pruebas que obran en el expediente. Una vez desahogado el recurso de revisi\u00f3n, se notificar\u00e1 v\u00eda correo electr\u00f3nico a todas las personas participantes del concurso la resoluci\u00f3n definitiva del Consejo T\u00e9cnico. La resoluci\u00f3n del concurso de oposici\u00f3n surtir\u00e1 efecto una vez transcurrido el t\u00e9rmino de diez d\u00edas h\u00e1biles siguientes a la fecha en que se enviaron las notificaciones electr\u00f3nicas del mismo a todas las personas participantes, si no se interpuso el recurso de revisi\u00f3n y de haberse interpuesto \u00e9ste, la resoluci\u00f3n ser\u00e1 definitiva despu\u00e9s de que el Consejo T\u00e9cnico conozca y, en su caso, ratifique la opini\u00f3n razonada de la comisi\u00f3n especial; o de encontrarse ocupada la plaza concursada, una vez que sea emitida la resoluci\u00f3n definitiva, a partir de la fecha de terminaci\u00f3n del contrato de la persona con quien la plaza en cuesti\u00f3n se encuentre comprometida. Cuando se trate de extranjeros, adem\u00e1s, la entrada en vigor del nombramiento quedar\u00e1 sujeta a la autorizaci\u00f3n de actividades que expresamente expida la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n. El personal acad\u00e9mico que resulte ganador del concurso tendr\u00e1 entre otros derechos, los se\u00f1alados en los art\u00edculos 6, 55 y 57 del EPA. Asimismo, deber\u00e1 cumplir entre otras obligaciones, las se\u00f1aladas en los art\u00edculos 56, 60 y 61 del mismo Estatuto. La participaci\u00f3n de las personas interesadas en la presente Convocatoria, implica la aceptaci\u00f3n de todas y cada una de sus bases. *** La Facultad de Derecho con fundamento en lo dispuesto por los art\u00edculos 38, 42, 43, 44, 66 al 69 y 71 al 77 del Estatuto del Personal Acad\u00e9mico de la UNAM (EPA); el Acuerdo por el que se Determina la Reanudaci\u00f3n de los concursos de oposici\u00f3n en la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (Acuerdo reanudaci\u00f3n CO), publicado en Gaceta UNAM el 07 de diciembre de 2020, y el Acuerdo que modifica el similar por el que se Actualiza la Operaci\u00f3n de la Infraestructura Tec- nol\u00f3gica de la Firma Electr\u00f3nica Universitaria (Acuerdo FEU), GACETA UNAM CONVOCATORIAS | 24 de julio de 2023 5 publicado en Gaceta UNAM el 25 de marzo de 2021; convoca a las personas que re\u00fanan los requisitos que se precisan en la presente Convocatoria y en las disposiciones legales antes mencionadas, a participar de manera remota, en el concurso de oposici\u00f3n para ingreso o abierto, para ocupar una plaza de Profesor de Carrera Titular \"C\" de tiempo completo interino , en el \u00e1rea de Derecho Administrativo, con n\u00famero de registro 76725-30 y sueldo mensual de $35,287.00, de acuerdo con las siguientes: Bases De conformidad con lo previsto en los art\u00edculos 42, 43 y 44 del Estatuto del Personal Acad\u00e9mico de la UNAM, podr\u00e1n participar en este concurso, todas aquellas personas que satisfagan los siguientes requisitos: a) Tener t\u00edtulo de doctor o los conocimientos y la experiencia equivalentes. b) Haber trabajado cuando menos seis a\u00f1os en labores docentes o de investigaci\u00f3n, en la materia o \u00e1rea de su especialidad. c) Haber publicado trabajos que acrediten la trascendencia y alta calidad de sus contribuciones a la docencia, a la investigaci\u00f3n, o al trabajo profesional de su especialidad, as\u00ed como su constancia en las actividades acad\u00e9micas. d) Haber demostrado capacidad para formar personal especializado en su disciplina. e) Haber demostrado capacidad para dirigir grupos de docencia o de investigaci\u00f3n. f) Haber formado profesores o investigadores que laboren de manera aut\u00f3noma. De acuerdo con lo dispuesto en los art\u00edculos 73, inciso d) y 74 del Estatuto del Personal Acad\u00e9mico de la UNAM, el H. Consejo T\u00e9cnico de la Facultad de Derecho, en su sesi\u00f3n ordinaria celebrada el 31 de marzo de 2023, acord\u00f3 que las y los aspirantes deber\u00e1n presentar v\u00eda remota las siguientes: Pruebas a) Cr\u00edtica escrita del programa de estudios o de investi- gaci\u00f3n correspondiente. b) Exposici\u00f3n escrita de un tema del programa en un m\u00e1ximo de 20 cuartillas. c) Interrogatorio sobre la materia. d) Prueba did\u00e1ctica consistente en la exposici\u00f3n de un tema ante un grupo de estudiantes, que se fijar\u00e1 cuando menos con 48 horas de anticipaci\u00f3n. e) Formulaci\u00f3n de un proyecto de investigaci\u00f3n sobre un problema determinado. Requisitos t\u00e9cnicos y de participaci\u00f3n Para participar en este concurso, las personas interesadas deber\u00e1n, dentro de los 15 d\u00edas h\u00e1biles contados a partir de la fecha de publicaci\u00f3n de la presente Convocatoria, ingresar a la plataforma Sistema de Concursos de Oposici\u00f3n, disponible en la p\u00e1gina oficial de la Facultad de Derecho o en la siguiente liga: https://apps.derecho.unam.mx/prof_pappa/index.php, crear un usuario y una contrase\u00f1a y contar con los siguientes requerimientos t\u00e9cnicos: a) Una cuenta de correo electr\u00f3nica personal y vigente, con espacio de almacenamiento suficiente para emitir y recibir notificaciones electr\u00f3nicas. La persona aspirante aceptar\u00e1 en la plataforma el uso del correo electr\u00f3nico proporcionado para recibir notificaciones en todo el procedimiento de desahogo del concurso de oposici\u00f3n, de conformidad con lo establecido en el numeral Cuarto del Acuerdo reanudaci\u00f3n CO y en los numerales Segundo, Tercero, S\u00e9ptimo, D\u00e9cimo Cuarto y D\u00e9cimo Quinto del Acuerdo FEU. Asimismo, aceptar\u00e1 que se considerar\u00e1 notificada desde el d\u00eda y hora en que sea remitido el correo electr\u00f3nico respectivo o se genere el acuse en la plataforma. La persona aspirante ser\u00e1 responsable del uso del correo electr\u00f3nico que expresamente se\u00f1al\u00f3 para efectos de notificaci\u00f3n, as\u00ed como de revisarlo constantemente para enterarse de las notificaciones que haya recibido. Se considera notificaci\u00f3n toda comunicaci\u00f3n oficial que realice la entidad acad\u00e9mica con la persona participante necesaria para el desahogo del procedimiento del concurso de oposici\u00f3n abierto. b) Un certificado de Firma Electr\u00f3nica Universitaria tem- poral o permanente1, emitida por la UNAM. La persona aspirante ser\u00e1 responsable tanto de la activaci\u00f3n de su certificado como de su uso en el marco legal y operativo establecido en el Acuerdo FEU. c) Un n\u00famero telef\u00f3nico en el que se pueda localizar a la persona aspirante en horarios laborales (entendido de las 10:00 a las 18:00 horas de lunes a viernes). Este medio no se considerar\u00e1 como una v\u00eda formal de notificaci\u00f3n. El usuario y contrase\u00f1a de la plataforma inform\u00e1tica, es personal e intransferible para su participaci\u00f3n en el presente concurso de oposici\u00f3n abierto, por lo que es responsabilidad de la persona aspirante el resguardo de esos datos, por tanto, su uso implica la aceptaci\u00f3n de los t\u00e9rminos de uso de la plataforma. Una vez validadas las credenciales de acceso, el sistema le solicitar\u00e1 la siguiente documentaci\u00f3n, toda en formato PDF sin protecci\u00f3n: 1. Solicitud de inscripci\u00f3n, en el formato oficial de la Facultad de Derecho, la cual deber\u00e1 firmar la persona aspirante mediante su FEU; 2. Curriculum vitae en el formato oficial de la Facultad de Derecho el cual podr\u00e1 descargarse en la p\u00e1gina oficial de la Facultad de Derecho; 3. Acta de nacimiento; 4. Documentos que acrediten los estudios, certificados y t\u00edtulos requeridos o, en su caso, los conocimientos y experiencia equivalentes; 5. Constancia certificada de los servicios acad\u00e9micos prestados a instituciones de educaci\u00f3n superior que acrediten la antig\u00fcedad acad\u00e9mica requerida para la plaza correspondiente; 6. Si se trata de extranjeros constancia de su estancia legal en el pa\u00eds; 7. Carta de aceptaci\u00f3n para recibir notificaciones v\u00eda correo electr\u00f3nico, por la que la persona participante autoriza la pr\u00e1ctica de notificaciones electr\u00f3nicas y proporciona una direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico para dicho fin, la cual deber\u00e1 estar firmada por la persona aspirante mediante su FEU; 1 Los participantes externos, es decir, que no forman parte de la comunidad universitaria, podr\u00e1n tramitar la FEU temporal \u00fanicamente para participar en este concurso de oposici\u00f3n, sin que ello implique la existencia de relaci\u00f3n laboral con la UNAM o la generaci\u00f3n de alg\u00fan derecho con la Instituci\u00f3n.GACETA UNAM CONVOCATORIAS | 24 de julio de 2023 6 8. Protesta de decir verdad en la que manifieste la auten- ticidad de los documentos digitales que se env\u00eden por correo electr\u00f3nico y la obligaci\u00f3n de que presentar\u00e1 los originales cuando as\u00ed lo solicite la entidad acad\u00e9mica, misma que deber\u00e1 estar firmada por la persona aspirante mediante su FEU; 9. Carta de confidencialidad mediante la cual la persona participante se obliga a no grabar ni divulgar, por cual- quier medio, el contenido e interacciones del desahogo de las pruebas en el concurso de oposici\u00f3n, deber\u00e1 estar firmada por la persona aspirante mediante su FEU; 10. Carta responsiva en la que manifieste que ha le\u00eddo toda la Convocatoria y que conoce y acepta cada una de las bases de la misma, que deber\u00e1 estar firmada por la persona aspirante mediante su FEU, y 11. Relaci\u00f3n pormenorizada de la documentaci\u00f3n que se anexe. La documentaci\u00f3n referida podr\u00e1 enviarse dentro de los 15 d\u00edas h\u00e1biles contados a partir de la fecha de publicaci\u00f3n de la presente convocatoria, de las 10:00 a las 19:00, (Horario de la CdMx), se recomienda a las personas participantes subir con anticipaci\u00f3n su documentaci\u00f3n a efecto de prevenir la saturaci\u00f3n del sistema. La UNAM verificar\u00e1 la autenticidad de la documentaci\u00f3n pre- sentada por las personas participantes, en cualquier momento del procedimiento del concurso de oposici\u00f3n, por lo que se reserva el derecho de cancelar la participaci\u00f3n de cualquier persona que presente documentaci\u00f3n ap\u00f3crifa o alterada y de consignarla ante las autoridades competentes. Asimismo, si se comprueba la alteraci\u00f3n o falsedad en la documentaci\u00f3n de la persona ganadora del concurso, o que no acredita los requisitos establecidos en el EPA para la plaza en cuesti\u00f3n, la UNAM podr\u00e1 no formalizar la contrataci\u00f3n o dar por terminada la relaci\u00f3n laboral. Los datos y documentaci\u00f3n presentados en el proceso, \u00fanicamente se ocupar\u00e1n con este prop\u00f3sito y su tratamiento se har\u00e1 de conformidad con lo dispuesto en el Acuerdo por el que se establecen los Lineamientos para la Protecci\u00f3n de Datos Personales en Posesi\u00f3n de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, publicado en Gaceta UNAM el 25 de febrero de 2019. Despu\u00e9s de verificar la entrega de la documentaci\u00f3n requerida, la Facultad de Derecho enviar\u00e1 al correo electr\u00f3nico de la persona aspirante, a trav\u00e9s de la cuenta coa_derecho@unam. mx, la notificaci\u00f3n sobre la recepci\u00f3n de la solicitud y de la documentaci\u00f3n. Posteriormente, por la misma v\u00eda le notificar\u00e1 su aceptaci\u00f3n o no en el concurso. Asimismo, en caso de ser aceptada, le notificar\u00e1 de las pruebas espec\u00edficas que deber\u00e1 presentar, el procedimiento y las fechas en que se desahogar\u00e1n. Una vez concluidos los procedimientos establecidos en el EPA, la Direcci\u00f3n de la Facultad de Derecho dar\u00e1 a conocer el resultado del concurso a las personas participantes, v\u00eda correo electr\u00f3nico, a trav\u00e9s de la cuenta coa_derecho@unam.mx. La persona concursante que obtenga un resultado no favorable, contar\u00e1 con un plazo de 10 d\u00edas h\u00e1biles para interponer el recurso de revisi\u00f3n, que se computar\u00e1 a partir del d\u00eda siguiente a aquel en que la entidad acad\u00e9mica le notifique la resoluci\u00f3n del Consejo T\u00e9cnico. Para ello, deber\u00e1 enviar su escrito al correo electr\u00f3nico coa_derecho@unam.mx, junto con el formato requisitado, disponible a solicitud del interesado a trav\u00e9s del correo electr\u00f3nico coa_derecho@unam.mx, para nombrar a su representante en la comisi\u00f3n especial revisora y, en su caso, anexar en formato pdf, los documentos probatorios que estime pertinentes. La Facultad de Derecho acusar\u00e1 la recepci\u00f3n del recurso, lo enviar\u00e1 al Consejo T\u00e9cnico para integrar la comisi\u00f3n especial revisora e informar\u00e1 a la persona recurrente el d\u00eda, hora y lugar en que deber\u00e1 tener una sesi\u00f3n virtual con la comisi\u00f3n especial revisora para manifestar lo que a su derecho convenga. De igual manera, el Consejo T\u00e9cnico deber\u00e1 informar a la persona que haya resultado ganadora en primera instancia, la interposici\u00f3n del recurso de revisi\u00f3n para que manifieste lo que a su derecho convenga y, en su caso, ofrezca las pruebas que obran en el expediente. Una vez desahogado el recurso de revisi\u00f3n, se notificar\u00e1 v\u00eda correo electr\u00f3nico a todas las personas participantes del concurso la resoluci\u00f3n definitiva del Consejo T\u00e9cnico. La resoluci\u00f3n del concurso de oposici\u00f3n surtir\u00e1 efecto una vez transcurrido el t\u00e9rmino de diez d\u00edas h\u00e1biles siguientes a la fecha en que se enviaron las notificaciones electr\u00f3nicas del mismo a todas las personas participantes, si no se interpuso el recurso de revisi\u00f3n y de haberse interpuesto \u00e9ste, la resoluci\u00f3n ser\u00e1 definitiva despu\u00e9s de que el Consejo T\u00e9cnico conozca y, en su caso, ratifique la opini\u00f3n razonada de la comisi\u00f3n especial; o de encontrarse ocupada la plaza concursada, una vez que sea emitida la resoluci\u00f3n definitiva, a partir de la fecha de terminaci\u00f3n del contrato de la persona con quien la plaza en cuesti\u00f3n se encuentre comprometida. Cuando se trate de extranjeros, adem\u00e1s, la entrada en vigor del nombramiento quedar\u00e1 sujeta a la autorizaci\u00f3n de actividades que expresamente expida la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n. El personal acad\u00e9mico que resulte ganador del concurso tendr\u00e1 entre otros derechos, los se\u00f1alados en los art\u00edculos 6, 55 y 57 del EPA. Asimismo, deber\u00e1 cumplir entre otras obligaciones, las se\u00f1aladas en los art\u00edculos 56, 60 y 61 del mismo Estatuto. La participaci\u00f3n de las personas interesadas en la presente Convocatoria, implica la aceptaci\u00f3n de todas y cada una de sus bases. *** La Facultad de Derecho con fundamento en lo dispuesto por los art\u00edculos 38, 42, 43, 44, 66 al 69 y 71 al 77 del Estatuto del Personal Acad\u00e9mico de la UNAM (EPA); el Acuerdo por el que se Determina la Reanudaci\u00f3n de los concursos de oposici\u00f3n en la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (Acuerdo reanudaci\u00f3n CO), publicado en Gaceta UNAM el 07 de diciembre de 2020, y el Acuerdo que modifica el similar por el que se Actualiza la Operaci\u00f3n de la Infraestructura Tec- nol\u00f3gica de la Firma Electr\u00f3nica Universitaria (Acuerdo FEU), publicado en Gaceta UNAM el 25 de marzo de 2021; convoca a las personas que re\u00fanan los requisitos que se precisan en la presente Convocatoria y en las disposiciones legales antes mencionadas, a participar de manera remota, en el concurso de oposici\u00f3n para ingreso o abierto, para ocupar una plaza de Profesor de Carrera Titular \"C\" de tiempo completo interino , en el \u00e1rea de Derecho Constitucional , con n\u00famero de registro 09964-59 y sueldo mensual de $35,287.00, de acuerdo con las siguientes:GACETA UNAM CONVOCATORIAS | 24 de julio de 2023 7 Bases De conformidad con lo previsto en los art\u00edculos 42, 43 y 44 del Estatuto del Personal Acad\u00e9mico de la UNAM, podr\u00e1n participar en este concurso, todas aquellas personas que satisfagan los siguientes requisitos: a) Tener t\u00edtulo de doctor o los conocimientos y la experiencia equivalentes. b) Haber trabajado cuando menos seis a\u00f1os en labores docentes o de investigaci\u00f3n, en la materia o \u00e1rea de su especialidad. c) Haber publicado trabajos que acrediten la trascendencia y alta calidad de sus contribuciones a la docencia, a la investigaci\u00f3n, o al trabajo profesional de su especialidad, as\u00ed como su constancia en las actividades acad\u00e9micas. d) Haber demostrado capacidad para formar personal especializado en su disciplina. e) Haber demostrado capacidad para dirigir grupos de docencia o de investigaci\u00f3n. f) Haber formado profesores o investigadores que laboren de manera aut\u00f3noma. De acuerdo con lo dispuesto en los art\u00edculos 73, inciso d) y 74 del Estatuto del Personal Acad\u00e9mico de la UNAM, el H. Consejo T\u00e9cnico de la Facultad de Derecho, en su sesi\u00f3n ordinaria celebrada el 24 de mayo de 2023, acord\u00f3 que las y los aspirantes deber\u00e1n presentar v\u00eda remota las siguientes: Pruebas a) Cr\u00edtica escrita del programa de estudios o de investi- gaci\u00f3n correspondiente. b) Exposici\u00f3n escrita de un tema del programa en un m\u00e1ximo de 20 cuartillas. c) Interrogatorio sobre la materia. d) Prueba did\u00e1ctica consistente en la exposici\u00f3n de un tema ante un grupo de estudiantes, que se fijar\u00e1 cuando menos con 48 horas de anticipaci\u00f3n. e) Formulaci\u00f3n de un proyecto de investigaci\u00f3n sobre un problema determinado. Requisitos t\u00e9cnicos y de participaci\u00f3n Para participar en este concurso, las personas interesadas deber\u00e1n, dentro de los 15 d\u00edas h\u00e1biles contados a partir de la fecha de publicaci\u00f3n de la presente Convocatoria, ingresar a la plataforma Sistema de Concursos de Oposici\u00f3n, disponible en la p\u00e1gina oficial de la Facultad de Derecho o en la siguiente liga: https://apps.derecho.unam.mx/prof_pappa/index.php, crear un usuario y una contrase\u00f1a y contar con los siguientes requerimientos t\u00e9cnicos: a) Una cuenta de correo electr\u00f3nica personal y vigente, con espacio de almacenamiento suficiente para emitir y recibir notificaciones electr\u00f3nicas. La persona aspirante aceptar\u00e1 en la plataforma el uso del correo electr\u00f3nico proporcionado para recibir notificaciones en todo el procedimiento de desahogo del concurso de oposici\u00f3n, de conformidad con lo establecido en el numeral Cuarto del Acuerdo reanudaci\u00f3n CO y en los numerales Segundo, Tercero, S\u00e9ptimo, D\u00e9cimo Cuarto y D\u00e9cimo Quinto del Acuerdo FEU. Asimismo, aceptar\u00e1 que se considerar\u00e1 notificada desde el d\u00eda y hora en que sea remitido el correo electr\u00f3nico respectivo o se genere el acuse en la plataforma. La persona aspirante ser\u00e1 responsable del uso del correo electr\u00f3nico que expresamente se\u00f1al\u00f3 para efectos de notificaci\u00f3n, as\u00ed como de revisarlo constantemente para enterarse de las notificaciones que haya recibido. Se considera notificaci\u00f3n toda comunicaci\u00f3n oficial que realice la entidad acad\u00e9mica con la persona participante necesaria para el desahogo del procedimiento del concurso de oposici\u00f3n abierto. b) Un certificado de Firma Electr\u00f3nica Universitaria tem- poral o permanente1, emitida por la UNAM. La persona aspirante ser\u00e1 responsable tanto de la activaci\u00f3n de su certificado como de su uso en el marco legal y operativo establecido en el Acuerdo FEU. c) Un n\u00famero telef\u00f3nico en el que se pueda localizar a la persona aspirante en horarios laborales (entendido de las 10:00 a las 18:00 horas de lunes a viernes). Este medio no se considerar\u00e1 como una v\u00eda formal de notificaci\u00f3n. El usuario y contrase\u00f1a de la plataforma inform\u00e1tica, es personal e intransferible para su participaci\u00f3n en el presente concurso de oposici\u00f3n abierto, por lo que es responsabilidad de la persona aspirante el resguardo de esos datos, por tanto, su uso implica la aceptaci\u00f3n de los t\u00e9rminos de uso de la plataforma. Una vez validadas las credenciales de acceso, el sistema le solicitar\u00e1 la siguiente documentaci\u00f3n, toda en formato PDF sin protecci\u00f3n: 1. Solicitud de inscripci\u00f3n, en el formato oficial de la Facultad de Derecho, la cual deber\u00e1 firmar la persona aspirante mediante su FEU; 2. Curriculum vitae en el formato oficial de la Facultad de Derecho el cual podr\u00e1 descargarse en la p\u00e1gina oficial de la Facultad de Derecho; 3. Acta de nacimiento; 4. Documentos que acrediten los estudios, certificados y t\u00edtulos requeridos o, en su caso, los conocimientos y experiencia equivalentes; 5. Constancia certificada de los servicios acad\u00e9micos prestados a instituciones de educaci\u00f3n superior que acrediten la antig\u00fcedad acad\u00e9mica requerida para la plaza correspondiente; 6. Si se trata de extranjeros constancia de su estancia legal en el pa\u00eds; 7. Carta de aceptaci\u00f3n para recibir notificaciones v\u00eda correo electr\u00f3nico, por la que la persona participante autoriza la pr\u00e1ctica de notificaciones electr\u00f3nicas y proporciona una direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico para dicho fin, la cual deber\u00e1 estar firmada por la persona aspirante mediante su FEU; 8. Protesta de decir verdad en la que manifieste la auten- ticidad de los documentos digitales que se env\u00eden por correo electr\u00f3nico y la obligaci\u00f3n de que presentar\u00e1 los originales cuando as\u00ed lo solicite la entidad acad\u00e9mica, misma que deber\u00e1 estar firmada por la persona aspirante mediante su FEU; 9. Carta de confidencialidad mediante la cual la persona participante se obliga a no grabar ni divulgar, por cual- quier medio, el contenido e interacciones del desahogo 1 Los participantes externos, es decir, que no forman parte de la comunidad universitaria, podr\u00e1n tramitar la FEU temporal \u00fanicamente para participar en este concurso de oposici\u00f3n, sin que ello implique la existencia de relaci\u00f3n laboral con la UNAM o la generaci\u00f3n de alg\u00fan derecho con la Instituci\u00f3n.GACETA UNAM CONVOCATORIAS | 24 de julio de 2023 8 de las pruebas en el concurso de oposici\u00f3n, deber\u00e1 estar firmada por la persona aspirante mediante su FEU; 10. Carta responsiva en la que manifieste que ha le\u00eddo toda la Convocatoria y que conoce y acepta cada una de las bases de la misma, que deber\u00e1 estar firmada por la persona aspirante mediante su FEU, y 11. Relaci\u00f3n pormenorizada de la documentaci\u00f3n que se anexe. La documentaci\u00f3n referida podr\u00e1 enviarse dentro de los 15 d\u00edas h\u00e1biles contados a partir de la fecha de publicaci\u00f3n de la presente convocatoria, de las 10:00 a las 19:00, (Horario de la CdMx), se recomienda a las personas participantes subir con anticipaci\u00f3n su documentaci\u00f3n a efecto de prevenir la saturaci\u00f3n del sistema. La UNAM verificar\u00e1 la autenticidad de la documentaci\u00f3n pre- sentada por las personas participantes, en cualquier momento del procedimiento del concurso de oposici\u00f3n, por lo que se reserva el derecho de cancelar la participaci\u00f3n de cualquier persona que presente documentaci\u00f3n ap\u00f3crifa o alterada y de consignarla ante las autoridades competentes. Asimismo, si se comprueba la alteraci\u00f3n o falsedad en la documentaci\u00f3n de la persona ganadora del concurso, o que no acredita los requisitos establecidos en el EPA para la plaza en cuesti\u00f3n, la UNAM podr\u00e1 no formalizar la contrataci\u00f3n o dar por terminada la relaci\u00f3n laboral. Los datos y documentaci\u00f3n presentados en el proceso, \u00fanicamente se ocupar\u00e1n con este prop\u00f3sito y su tratamiento se har\u00e1 de conformidad con lo dispuesto en el Acuerdo por el que se establecen los Lineamientos para la Protecci\u00f3n de Datos Personales en Posesi\u00f3n de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, publicado en Gaceta UNAM el 25 de febrero de 2019. Despu\u00e9s de verificar la entrega de la documentaci\u00f3n requerida, la Facultad de Derecho enviar\u00e1 al correo electr\u00f3nico de la persona aspirante, a trav\u00e9s de la cuenta coa_derecho@unam. mx, la notificaci\u00f3n sobre la recepci\u00f3n de la solicitud y de la documentaci\u00f3n. Posteriormente, por la misma v\u00eda le notificar\u00e1 su aceptaci\u00f3n o no en el concurso. Asimismo, en caso de ser aceptada, le notificar\u00e1 de las pruebas espec\u00edficas que deber\u00e1 presentar, el procedimiento y las fechas en que se desahogar\u00e1n. Una vez concluidos los procedimientos establecidos en el EPA, la Direcci\u00f3n de la Facultad de Derecho dar\u00e1 a conocer el resultado del concurso a las personas participantes, v\u00eda correo electr\u00f3nico, a trav\u00e9s de la cuenta coa_derecho@unam.mx. La persona concursante que obtenga un resultado no favorable, contar\u00e1 con un plazo de 10 d\u00edas h\u00e1biles para interponer el recurso de revisi\u00f3n, que se computar\u00e1 a partir del d\u00eda siguiente a aquel en que la entidad acad\u00e9mica le notifique la resoluci\u00f3n del Consejo T\u00e9cnico. Para ello, deber\u00e1 enviar su escrito al correo electr\u00f3nico coa_derecho@unam.mx, junto con el formato requisitado, disponible a solicitud del interesado a trav\u00e9s del correo electr\u00f3nico coa_derecho@unam.mx, para nombrar a su representante en la comisi\u00f3n especial revisora y, en su caso, anexar en formato pdf, los documentos probatorios que estime pertinentes. La Facultad de Derecho acusar\u00e1 la recepci\u00f3n del recurso, lo enviar\u00e1 al Consejo T\u00e9cnico para integrar la comisi\u00f3n especial revisora e informar\u00e1 a la persona recurrente el d\u00eda, hora y lugar en que deber\u00e1 tener una sesi\u00f3n virtual con la comisi\u00f3n especial revisora para manifestar lo que a su derecho convenga. De igual manera, el Consejo T\u00e9cnico deber\u00e1 informar a la persona que haya resultado ganadora en primera instancia, la interposici\u00f3n del recurso de revisi\u00f3n para que manifieste lo que a su derecho convenga y, en su caso, ofrezca las pruebas que obran en el expediente. Una vez desahogado el recurso de revisi\u00f3n, se notificar\u00e1 v\u00eda correo electr\u00f3nico a todas las personas participantes del concurso la resoluci\u00f3n definitiva del Consejo T\u00e9cnico. La resoluci\u00f3n del concurso de oposici\u00f3n surtir\u00e1 efecto una vez transcurrido el t\u00e9rmino de diez d\u00edas h\u00e1biles siguientes a la fecha en que se enviaron las notificaciones electr\u00f3nicas del mismo a todas las personas participantes, si no se interpuso el recurso de revisi\u00f3n y de haberse interpuesto \u00e9ste, la resoluci\u00f3n ser\u00e1 definitiva despu\u00e9s de que el Consejo T\u00e9cnico conozca y, en su caso, ratifique la opini\u00f3n razonada de la comisi\u00f3n especial; o de encontrarse ocupada la plaza concursada, una vez que sea emitida la resoluci\u00f3n definitiva, a partir de la fecha de terminaci\u00f3n del contrato de la persona con quien la plaza en cuesti\u00f3n se encuentre comprometida. Cuando se trate de extranjeros, adem\u00e1s, la entrada en vigor del nombramiento quedar\u00e1 sujeta a la autorizaci\u00f3n de actividades que expresamente expida la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n. El personal acad\u00e9mico que resulte ganador del concurso tendr\u00e1 entre otros derechos, los se\u00f1alados en los art\u00edculos 6, 55 y 57 del EPA. Asimismo, deber\u00e1 cumplir entre otras obligaciones, las se\u00f1aladas en los art\u00edculos 56, 60 y 61 del mismo Estatuto. La participaci\u00f3n de las personas interesadas en la presente Convocatoria, implica la aceptaci\u00f3n de todas y cada una de sus bases. *** La Facultad de Derecho con fundamento en lo dispuesto por los art\u00edculos 38, 42, 43, 44, 66 al 69 y 71 al 77 del Estatuto del Personal Acad\u00e9mico de la UNAM (EPA); el Acuerdo por el que se Determina la Reanudaci\u00f3n de los concursos de oposici\u00f3n en la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (Acuerdo reanudaci\u00f3n CO), publicado en Gaceta UNAM el 07 de diciembre de 2020, y el Acuerdo que modifica el similar por el que se Actualiza la Operaci\u00f3n de la Infraestructura Tec- nol\u00f3gica de la Firma Electr\u00f3nica Universitaria (Acuerdo FEU), publicado en Gaceta UNAM el 25 de marzo de 2021; convoca a las personas que re\u00fanan los requisitos que se precisan en la presente Convocatoria y en las disposiciones legales antes mencionadas, a participar de manera remota, en el concurso de oposici\u00f3n para ingreso o abierto, para ocupar una plaza de Profesor de Carrera Titular \"C\" de tiempo completo interino, en el \u00e1rea de Sociolog\u00eda , con n\u00famero de registro 09986-13 y sueldo mensual de $35,287.00, de acuerdo con las siguientes: Bases De conformidad con lo previsto en los art\u00edculos 42, 43 y 44 del Estatuto del Personal Acad\u00e9mico de la UNAM, podr\u00e1n participar en este concurso, todas aquellas personas que satisfagan los siguientes requisitos: a) Tener t\u00edtulo de doctor o los conocimientos y la experiencia equivalentes. b) Haber trabajado cuando menos seis a\u00f1os en labores docentes o de investigaci\u00f3n, en la materia o \u00e1rea de su especialidad.GACETA UNAM CONVOCATORIAS | 24 de julio de 2023 9 c) Haber publicado trabajos que acrediten la trascen- dencia y alta calidad de sus contribuciones a la docencia, a la investigaci\u00f3n, o al trabajo profesional de su especialidad, as\u00ed como su constancia en las actividades acad\u00e9micas. d) Haber demostrado capacidad para formar personal especializado en su disciplina. e) Haber demostrado capacidad para dirigir grupos de docencia o de investigaci\u00f3n. f) Haber formado profesores o investigadores que laboren de manera aut\u00f3noma. De acuerdo con lo dispuesto en los art\u00edculos 73, inciso d) y 74 del Estatuto del Personal Acad\u00e9mico de la UNAM, el H. Consejo T\u00e9cnico de la Facultad de Derecho, en su sesi\u00f3n ordinaria celebrada el 31 de marzo de 2023, acord\u00f3 que las y los aspirantes deber\u00e1n presentar v\u00eda remota las siguientes: Pruebas a) Cr\u00edtica escrita del programa de estudios o de investi- gaci\u00f3n correspondiente. b) Exposici\u00f3n escrita de un tema del programa en un m\u00e1ximo de 20 cuartillas. c) Interrogatorio sobre la materia. d) Prueba did\u00e1ctica consistente en la exposici\u00f3n de un tema ante un grupo de estudiantes, que se fijar\u00e1 cuando menos con 48 horas de anticipaci\u00f3n. e) Formulaci\u00f3n de un proyecto de investigaci\u00f3n sobre un problema determinado. Requisitos t\u00e9cnicos y de participaci\u00f3n Para participar en este concurso, las personas interesadas deber\u00e1n, dentro de los 15 d\u00edas h\u00e1biles contados a partir de la fecha de publicaci\u00f3n de la presente Convocatoria, ingresar a la plataforma Sistema de Concursos de Oposici\u00f3n, disponible en la p\u00e1gina oficial de la Facultad de Derecho o en la siguiente liga: https://apps.derecho.unam.mx/prof_pappa/index.php, crear un usuario y una contrase\u00f1a y contar con los siguientes requerimientos t\u00e9cnicos: a) Una cuenta de correo electr\u00f3nica personal y vigente, con espacio de almacenamiento suficiente para emitir y recibir notificaciones electr\u00f3nicas. La persona aspirante aceptar\u00e1 en la plataforma el uso del correo electr\u00f3nico proporcionado para recibir notificaciones en todo el procedimiento de desahogo del concurso de oposici\u00f3n, de conformidad con lo establecido en el numeral Cuarto del Acuerdo reanudaci\u00f3n CO y en los numerales Segundo, Tercero, S\u00e9ptimo, D\u00e9cimo Cuarto y D\u00e9cimo Quinto del Acuerdo FEU. Asimismo, aceptar\u00e1 que se considerar\u00e1 notificada desde el d\u00eda y hora en que sea remitido el correo electr\u00f3nico respectivo o se genere el acuse en la plataforma. La persona aspirante ser\u00e1 responsable del uso del correo electr\u00f3nico que expresamente se\u00f1al\u00f3 para efectos de notificaci\u00f3n, as\u00ed como de revisarlo constantemente para enterarse de las notificaciones que haya recibido. Se considera notificaci\u00f3n toda comunicaci\u00f3n oficial que realice la entidad acad\u00e9mica con la persona participante necesaria para el desahogo del procedimiento del concurso de oposici\u00f3n abierto.b) Un certificado de Firma Electr\u00f3nica Universitaria tem- poral o permanente1, emitida por la UNAM. La persona aspirante ser\u00e1 responsable tanto de la activaci\u00f3n de su certificado como de su uso en el marco legal y operativo establecido en el Acuerdo FEU. c) Un n\u00famero telef\u00f3nico en el que se pueda localizar a la persona aspirante en horarios laborales (entendido de las 10:00 a las 18:00 horas de lunes a viernes). Este medio no se considerar\u00e1 como una v\u00eda formal de notificaci\u00f3n. El usuario y contrase\u00f1a de la plataforma inform\u00e1tica, es personal e intransferible para su participaci\u00f3n en el presente concurso de oposici\u00f3n abierto, por lo que es responsabilidad de la persona aspirante el resguardo de esos datos, por tanto, su uso implica la aceptaci\u00f3n de los t\u00e9rminos de uso de la plataforma. Una vez validadas las credenciales de acceso, el sistema le solicitar\u00e1 la siguiente documentaci\u00f3n, toda en formato PDF sin protecci\u00f3n: 1. Solicitud de inscripci\u00f3n, en el formato oficial de la Facultad de Derecho, la cual deber\u00e1 firmar la persona aspirante mediante su FEU; 2. Curriculum vitae en el formato oficial de la Facultad de Derecho el cual podr\u00e1 descargarse en la p\u00e1gina oficial de la Facultad de Derecho; 3. Acta de nacimiento; 4. Documentos que acrediten los estudios, certificados y t\u00edtulos requeridos o, en su caso, los conocimientos y experiencia equivalentes; 5. Constancia certificada de los servicios acad\u00e9micos prestados a instituciones de educaci\u00f3n superior que acrediten la antig\u00fcedad acad\u00e9mica requerida para la plaza correspondiente; 6. Si se trata de extranjeros constancia de su estancia legal en el pa\u00eds; 7. Carta de aceptaci\u00f3n para recibir notificaciones v\u00eda correo electr\u00f3nico, por la que la persona participante autoriza la pr\u00e1ctica de notificaciones electr\u00f3nicas y proporciona una direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico para dicho fin, la cual deber\u00e1 estar firmada por la persona aspirante mediante su FEU; 8. Protesta de decir verdad en la que manifieste la auten- ticidad de los documentos digitales que se env\u00eden por correo electr\u00f3nico y la obligaci\u00f3n de que presentar\u00e1 los originales cuando as\u00ed lo solicite la entidad acad\u00e9mica, misma que deber\u00e1 estar firmada por la persona aspirante mediante su FEU; 9. Carta de confidencialidad mediante la cual la persona participante se obliga a no grabar ni divulgar, por cual- quier medio, el contenido e interacciones del desahogo de las pruebas en el concurso de oposici\u00f3n, deber\u00e1 estar firmada por la persona aspirante mediante su FEU; 10. Carta responsiva en la que manifieste que ha le\u00eddo toda la Convocatoria y que conoce y acepta cada una de las bases de la misma, que deber\u00e1 estar firmada por la persona aspirante mediante su FEU, y 11. Relaci\u00f3n pormenorizada de la documentaci\u00f3n que se anexe. 1 Los participantes externos, es decir, que no forman parte de la comunidad universitaria, podr\u00e1n tramitar la FEU temporal \u00fanicamente para participar en este concurso de oposici\u00f3n, sin que ello implique la existencia de relaci\u00f3n laboral con la UNAM o la generaci\u00f3n de alg\u00fan derecho con la Instituci\u00f3n.GACETA UNAM CONVOCATORIAS | 24 de julio de 2023 10 La documentaci\u00f3n referida podr\u00e1 enviarse dentro de los 15 d\u00edas h\u00e1biles contados a partir de la fecha de publicaci\u00f3n de la presente convocatoria, de las 10:00 a las 19:00, (Horario de la CdMx), se recomienda a las personas participantes subir con anticipaci\u00f3n su documentaci\u00f3n a efecto de prevenir la saturaci\u00f3n del sistema. La UNAM verificar\u00e1 la autenticidad de la documentaci\u00f3n pre- sentada por las personas participantes, en cualquier momento del procedimiento del concurso de oposici\u00f3n, por lo que se reserva el derecho de cancelar la participaci\u00f3n de cualquier persona que presente documentaci\u00f3n ap\u00f3crifa o alterada y de consignarla ante las autoridades competentes. Asimismo, si se comprueba la alteraci\u00f3n o falsedad en la documentaci\u00f3n de la persona ganadora del concurso, o que no acredita los requisitos establecidos en el EPA para la plaza en cuesti\u00f3n, la UNAM podr\u00e1 no formalizar la contrataci\u00f3n o dar por terminada la relaci\u00f3n laboral. Los datos y documentaci\u00f3n presentados en el proceso, \u00fanicamente se ocupar\u00e1n con este prop\u00f3sito y su tratamiento se har\u00e1 de conformidad con lo dispuesto en el Acuerdo por el que se establecen los Lineamientos para la Protecci\u00f3n de Datos Personales en Posesi\u00f3n de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, publicado en Gaceta UNAM el 25 de febrero de 2019. Despu\u00e9s de verificar la entrega de la documentaci\u00f3n requerida, la Facultad de Derecho enviar\u00e1 al correo electr\u00f3nico de la persona aspirante, a trav\u00e9s de la cuenta coa_derecho@unam. mx, la notificaci\u00f3n sobre la recepci\u00f3n de la solicitud y de la documentaci\u00f3n. Posteriormente, por la misma v\u00eda le notificar\u00e1 su aceptaci\u00f3n o no en el concurso. Asimismo, en caso de ser aceptada, le notificar\u00e1 de las pruebas espec\u00edficas que deber\u00e1 presentar, el procedimiento y las fechas en que se desahogar\u00e1n. Una vez concluidos los procedimientos establecidos en el EPA, la Direcci\u00f3n de la Facultad de Derecho dar\u00e1 a conocer el resultado del concurso a las personas participantes, v\u00eda correo electr\u00f3nico, a trav\u00e9s de la cuenta coa_derecho@unam.mx. La persona concursante que obtenga un resultado no favorable, contar\u00e1 con un plazo de 10 d\u00edas h\u00e1biles para interponer el recurso de revisi\u00f3n, que se computar\u00e1 a partir del d\u00eda siguiente a aquel en que la entidad acad\u00e9mica le notifique la resoluci\u00f3n del Consejo T\u00e9cnico. Para ello, deber\u00e1 enviar su escrito al correo electr\u00f3nico coa_derecho@unam.mx, junto con el formato requisitado, disponible a solicitud del interesado a trav\u00e9s del correo electr\u00f3nico coa_derecho@unam.mx, para nombrar a su representante en la comisi\u00f3n especial revisora y, en su caso, anexar en formato pdf, los documentos probatorios que estime pertinentes. La Facultad de Derecho acusar\u00e1 la recepci\u00f3n del recurso, lo enviar\u00e1 al Consejo T\u00e9cnico para integrar la comisi\u00f3n especial revisora e informar\u00e1 a la persona recurrente el d\u00eda, hora y lugar en que deber\u00e1 tener una sesi\u00f3n virtual con la comisi\u00f3n especial revisora para manifestar lo que a su derecho convenga. De igual manera, el Consejo T\u00e9cnico deber\u00e1 informar a la persona que haya resultado ganadora en primera instancia, la interposici\u00f3n del recurso de revisi\u00f3n para que manifieste lo que a su derecho convenga y, en su caso, ofrezca las pruebas que obran en el expediente. Una vez desahogado el recurso de revisi\u00f3n, se notificar\u00e1 v\u00eda correo electr\u00f3nico a todas las personas participantes del concurso la resoluci\u00f3n definitiva del Consejo T\u00e9cnico. La resoluci\u00f3n del concurso de oposici\u00f3n surtir\u00e1 efecto una vez transcurrido el t\u00e9rmino de diez d\u00edas h\u00e1biles siguientes a la fecha en que se enviaron las notificaciones electr\u00f3nicas del mismo a todas las personas participantes, si no se interpuso el recurso de revisi\u00f3n y de haberse interpuesto \u00e9ste, la resoluci\u00f3n ser\u00e1 definitiva despu\u00e9s de que el Consejo T\u00e9cnico conozca y, en su caso, ratifique la opini\u00f3n razonada de la comisi\u00f3n especial; o de encontrarse ocupada la plaza concursada, una vez que sea emitida la resoluci\u00f3n definitiva, a partir de la fecha de terminaci\u00f3n del contrato de la persona con quien la plaza en cuesti\u00f3n se encuentre comprometida. Cuando se trate de extranjeros, adem\u00e1s, la entrada en vigor del nombramiento quedar\u00e1 sujeta a la autorizaci\u00f3n de actividades que expresamente expida la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n. El personal acad\u00e9mico que resulte ganador del concurso tendr\u00e1 entre otros derechos, los se\u00f1alados en los art\u00edculos 6, 55 y 57 del EPA. Asimismo, deber\u00e1 cumplir entre otras obligaciones, las se\u00f1aladas en los art\u00edculos 56, 60 y 61 del mismo Estatuto. La participaci\u00f3n de las personas interesadas en la presente Convocatoria, implica la aceptaci\u00f3n de todas y cada una de sus bases. \"POR MI RAZA HABLAR\u00c1 EL ESP\u00cdRITU\" Ciudad Universitaria, CdMx., a 24 de julio de 2023 Dr. Ra\u00fal Juan Contreras Bustamante Director *** Coordinaci\u00f3n de Humanidades La Coordinaci\u00f3n de Humanidades, con fundamento en lo dispuesto por los art\u00edculos 9 y 11 al 17, as\u00ed como del 66 al 77 del Estatuto del Personal Acad\u00e9mico de la UNAM; en el Acuerdo por el que se Determina la Reanudaci\u00f3n de los concursos de oposici\u00f3n en la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (Acuerdo reanudaci\u00f3n CO), publicado en Gaceta UNAM el 07 de diciembre de 2020; en el Acuerdo que modifica el similar por el que se actualiza la operaci\u00f3n de la infraestructura tecnol\u00f3gica de la Firma Electr\u00f3nica Universitaria del 25 de marzo de 2021; y de conformidad con el acuerdo del pleno del Consejo T\u00e9cnico de Humanidades de su sexta sesi\u00f3n ordinaria, v\u00eda remota, del 08 de abril de 2021 en el que se determin\u00f3 reanudar y habilitar los concursos de oposici\u00f3n abiertos a partir de esa fecha y en el acuerdo aprobado el 22 de abril del mismo a\u00f1o, en su s\u00e9ptima sesi\u00f3n ordinaria, v\u00eda remota, sobre la determinaci\u00f3n para los concursos de oposici\u00f3n abiertos bajo la modalidad electr\u00f3nica, donde las personas aspirantes deber\u00e1n dar su consentimiento de participar, a trav\u00e9s de la plataforma o sistema desarrollado para su curso, convoca a quienes re\u00fanan los requisitos que se precisan en la presente convocatoria y en las disposiciones legales antes mencionadas, a participar en el concurso de oposici\u00f3n para ingreso o abierto, que se realizar\u00e1 de manera remota, para ocupar una plaza de T\u00e9cnico Acad\u00e9mico, Asociado \"C\", de Tiempo Completo, interino, en el \u00e1rea de GACETA UNAM CONVOCATORIAS | 24 de julio de 2023 11 Programaci\u00f3n y Desarrollo de Sistemas de la Coordinaci\u00f3n de Humanidades, con n\u00famero de registro 78127-14 y sueldo mensual de $17,774.88, de acuerdo con las siguientes: Bases: De conformidad con lo previsto en el art\u00edculo 13 del Estatuto del Personal Acad\u00e9mico de la UNAM, podr\u00e1n participar en este concurso todas aquellas personas que satisfagan los siguientes requisitos: a) Tener grado de licenciatura en inform\u00e1tica o preparaci\u00f3n equivalente, b) haber trabajado un m\u00ednimo de dos a\u00f1os en la materia o \u00e1rea de su especialidad, c) haber colaborado en trabajos publicados. De conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 15, inciso b) del Estatuto del Personal Acad\u00e9mico de la UNAM, el H. Consejo T\u00e9cnico de Humanidades, en su 9\u00aa sesi\u00f3n ordinaria, celebrada el 26 de mayo de 2022, acord\u00f3 que las personas aspirantes deber\u00e1n presentar v\u00eda remota o virtual las siguientes Pruebas: 1. Presentar por escrito un proyecto de desarrollo de soft- ware que, a trav\u00e9s de una plataforma web, instrumente una base de datos que permita sistematizar la gesti\u00f3n y que facilite el manejo y control de la informaci\u00f3n sobre los procesos de postulaci\u00f3n, desarrollo y cuantificaci\u00f3n de la producci\u00f3n resultante de estancias de investigaci\u00f3n posdoctoral en humanidades y ciencias sociales. En un m\u00e1ximo de 30 cuartillas, escrito en fuente Times New Roman, a 12 puntos y doble espacio, (m\u00e1s bibliograf\u00eda y anexos), la propuesta deber\u00e1 contemplar el an\u00e1lisis, dise\u00f1o conceptual, casos de uso, modelo de base de datos, sustento de la metodolog\u00eda de desarrollo y el plan de pruebas que garantice la calidad del software. Todo lo anterior, deber\u00e1 considerar los lineamientos institucionales de la UNAM. 2. Examen pr\u00e1ctico de programaci\u00f3n en PHP usando el framework de desarrollo de aplicaciones Symfony versi\u00f3n 5 o superior comprendiendo: a. Formularios a trav\u00e9s del componente Form. b. HTML y CSS a trav\u00e9s del lenguaje de plantillas Twig. c. Configuraci\u00f3n y uso de bases de datos en Microsoft SQL Server a trav\u00e9s del ORM Doctrine. d. Configuraci\u00f3n y uso de jQuery a trav\u00e9s del Webpack Encore y el gestor de paquetes NPM. 3. Exposici\u00f3n y defensa oral del proyecto presentado. En caso de no presentar alguna de las pruebas mencionadas, se entender\u00e1 que el concursante habr\u00e1 declinado su participaci\u00f3n en el concurso. Requisitos t\u00e9cnicos y de participaci\u00f3n Para participar en este concurso, las personas interesadas deber\u00e1n inscribirse a trav\u00e9s del Sistema de Registro de Aspirantes a Concursos de Oposici\u00f3n (RACO), en donde se recabar\u00e1n sus datos para notificaci\u00f3n y se cargar\u00e1 la documentaci\u00f3n electr\u00f3nica requerida. El aspirante deber\u00e1 acceder al sistema en https://raco.humanidades.unam.mx/ durante los 15 d\u00edas h\u00e1biles contados a partir de la fecha de publicaci\u00f3n de esta convocatoria; desde las 9:00 horas del d\u00eda de la publicaci\u00f3n y hasta las 15:00 horas del 15\u00ba d\u00eda h\u00e1bil de la publicaci\u00f3n. Con este prop\u00f3sito deber\u00e1 contar con los siguientes requerimientos t\u00e9cnicos: 1. Una cuenta de correo electr\u00f3nica personal y vigente, con espacio suficiente para recibir notificaciones electr\u00f3nicas y avisos del sistema. La persona aspirante solicitar\u00e1 y aceptar\u00e1 en el sistema que, para el deshago de las notificaciones en torno al proceso y de conformidad con lo establecido en el numeral Cuarto del Acuerdo reanudaci\u00f3n COA y en los numerales Segundo, Sexto y D\u00e9cimo Segundo, fracci\u00f3n II del Acuerdo FEU, se utilice esta cuenta de correo electr\u00f3nico. Asimismo, aceptar\u00e1 que se considera notificada desde el d\u00eda y hora en que sea remitido el correo electr\u00f3nico respectivo o se genere el acuse en el sistema. La persona aspirante ser\u00e1 responsable del uso del correo electr\u00f3nico se\u00f1alado para efectos de notificaci\u00f3n; as\u00ed como de revisarlo constantemente para enterarse de las notificaciones que haya recibido por las entidades universitarias que participen en el proceso. Es importante hacer menci\u00f3n que se considera una notificaci\u00f3n a aquella comunica - ci\u00f3n oficial necesaria en el desahogo del proceso. 2. Un certificado de Firma Electr\u00f3nica Universitaria, tempo- ral o permanente , emitida por la UNAM. En caso de no contar con ella, la persona aspirante podr\u00e1 solicitarla a la Direcci\u00f3n General de C\u00f3mputo y de Tecnolog\u00edas de Informaci\u00f3n y Comunicaciones (DGTIC) v\u00eda el correo firma.tic@unam.mx sin embargo, deber\u00e1 tomar en cuenta que ser\u00e1 necesario que acredite debidamente su identidad y que, a partir de ese momento, el tiempo de generaci\u00f3n del certificado ser\u00e1 de un d\u00eda h\u00e1bil. Es importante que la persona aspirante tome en cuenta este tiempo de respuesta para cumplir con las fechas establecidas en la presente convocatoria. La persona aspirante ser\u00e1 responsable tanto de la activaci\u00f3n de su certificado como de su uso en el marco legal y operativo establecido en el Acuerdo por el que se actualiza la operaci\u00f3n de la Infraestructura Tecnol\u00f3gica de la Firma Electr\u00f3nica Universitaria publicado el 23 de noviembre de 2020 en Gaceta UNAM. 3. Un n\u00famero telef\u00f3nico en el que se pueda localizar la persona aspirante en horarios laborales (entendido de las 10:00 a las 18:00 horas de lunes a viernes). Este medio no se considerar\u00e1 como una v\u00eda formal de notificaci\u00f3n. El usuario y contrase\u00f1a del sistema son personales, intrans- feribles y necesarios para su participaci\u00f3n en el presente concurso, por lo que es responsabilidad de la persona aspirante el resguardo de esos datos y, por tanto, su uso implica la aceptaci\u00f3n de los t\u00e9rminos de uso del sistema que incluye su utilizaci\u00f3n como autorizaci\u00f3n electr\u00f3nica cuando sea necesario. Documentaci\u00f3n solicitada Con el prop\u00f3sito de otorgar certeza y seguridad a toda la docu- mentaci\u00f3n solicitada, cada documento deber\u00e1 subirse al sistema en formato PDF (de m\u00e1ximo 10MB), con libre acceso para su lectura y escritura, es decir, sin alg\u00fan m\u00e9todo o sistema de seguridad provisto por el usuario o por el programa que genera el PDF. De esta manera, despu\u00e9s de cargarlo en el sistema, cada documento podr\u00e1 y deber\u00e1 ser firmado electr\u00f3nicamente por la persona aspirante. Esta firma agregar\u00e1 una c\u00e9dula a cada documento e incluir\u00e1 un identificador \u00fanico (hash) y un c\u00f3digo GACETA UNAM CONVOCATORIAS | 24 de julio de 2023 12 QR que permite validar la firma electr\u00f3nica. Estos elementos garantizan que los documentos firmados electr\u00f3nicamente no puedan ser alterados o modificados. Los documentos solicitados son: 1. Curriculum vitae (CV) actualizado. (incluir la evidencia documental que acredite las actividades incluidas en el CV. 2. Consentimiento informado y carta de confidencialidad. 3. Solicitud de ingreso al concurso. 4. Probatorios acad\u00e9micos que acrediten los estudios, certificados y t\u00edtulos requeridos o, en su caso, de los documentos que acrediten los conocimientos y experiencia equivalentes. 5. Constancia que acredite la antig\u00fcedad requerida para la plaza correspondiente. 6. Identificaci\u00f3n oficial, si se trata de extranjeros constancia de su estancia legal en el pa\u00eds. 7. Acta de nacimiento. La UNAM verificar\u00e1 la autenticidad de la documentaci\u00f3n pre- sentada por las personas participantes, en cualquier momento del procedimiento del concurso de oposici\u00f3n, por lo que se reserva el derecho de cancelar la participaci\u00f3n de cualquier persona que presente documentaci\u00f3n ap\u00f3crifa o alterada y de consignarla ante las autoridades competentes. Asimismo, si se comprueba la alteraci\u00f3n o falsedad en la documentaci\u00f3n de la persona ganadora del concurso, o que no acredita los requisitos establecidos en el EPA para el nombramiento en cuesti\u00f3n, la UNAM podr\u00e1 no formalizar la contrataci\u00f3n o dar por terminada la relaci\u00f3n laboral. Los datos y documentaci\u00f3n presentados en el proceso, \u00fanicamente se ocupar\u00e1n con este prop\u00f3sito y su tratamiento se har\u00e1 de conformidad con lo dispuesto en el Acuerdo por el que se establecen los lineamientos para la protecci\u00f3n de datos personales en posesi\u00f3n de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, publicada en Gaceta UNAM el 25 de febrero de 2019. Al concluir el proceso de firma y carga de la documentaci\u00f3n requerida, el sistema le enviar\u00e1 un correo electr\u00f3nico informando la correcta firma y recepci\u00f3n de la documentaci\u00f3n. Esto no implica la aceptaci\u00f3n de la persona aspirante al concurso. Posteriormente, la Coordinaci\u00f3n de Humanidades notificar\u00e1 a la persona aspirante, v\u00eda correo electr\u00f3nico certificado por Sello Digital Universitario (SEDU), sobre la aceptaci\u00f3n o no al concurso, y en su caso le har\u00e1 saber de las pruebas espec\u00edficas que deber\u00e1 presentar, la fecha y el proceso mediante el cual se celebrar\u00e1n \u00e9stas. Avisos del sistema y notificaciones oficiales Los avisos que emita el sistema se realizar\u00e1n mediante la cuenta de correo electr\u00f3nico notificador@avisos.humanidades.unam. mx y, para el caso de notificaciones oficiales, incluido el oficio de resoluci\u00f3n, se realizar\u00e1 mediante el correo electr\u00f3nico firma. tic@unam.mx ya que contar\u00e1 con el Sello Digital Universitario que d\u00e9 certeza jur\u00eddica de lo comunicado. Una vez concluidos los procedimientos establecidos en el Estatuto del Personal Acad\u00e9mico de la UNAM, la Coordinaci\u00f3n de Humanidades dar\u00e1 a conocer el resultado del concurso, el cual surtir\u00e1 efectos una vez transcurrido el t\u00e9rmino de diez d\u00edas h\u00e1biles siguientes a la fecha en que se enviaron las notificacio - nes electr\u00f3nicas del mismo a todas las personas concursantes. Si no se interpuso recurso de revisi\u00f3n y de haberse interpuesto \u00e9ste, la resoluci\u00f3n ser\u00e1 definitiva despu\u00e9s de que el Consejo T\u00e9cnico conozca y, en su caso, ratifique la opini\u00f3n razonada de la comisi\u00f3n especial; o de encontrarse ocupada la plaza concursada, una vez que sea emitida la resoluci\u00f3n definitiva, a partir de la fecha de terminaci\u00f3n del contrato de la persona con quien la plaza en cuesti\u00f3n se encuentre comprometida. Cuando se trate de extranjeros, adem\u00e1s, la entrada en vigor del nombramiento quedar\u00e1 sujeta a la autorizaci\u00f3n de actividades que expresamente expida la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n. El personal acad\u00e9mico que resulte ganador del concurso tendr\u00e1 entre otros derechos, los se\u00f1alados en los art\u00edculos 6\u00ba y 26 del Estatuto del Personal Acad\u00e9mico de la UNAM. Asimismo, deber\u00e1 cumplir entre otras obligaciones, las se\u00f1aladas en el art\u00edculo 27 del mismo Estatuto. La participaci\u00f3n de las personas interesadas en la presente convocatoria implica la aceptaci\u00f3n de todas y cada una de sus bases. Para cualquier duda relacionada a la presente convocatoria y \u00fanicamente con fines informativos, la persona interesada podr\u00e1 ponerse en contacto con la secretar\u00eda acad\u00e9mica de la Coordinaci\u00f3n de Humanidades a la cuenta de correo: secretaria_academica@humanidades.unam.mx y/o al n\u00famero telef\u00f3nico: 5556227565 al 70, ext. 200, en d\u00edas h\u00e1biles de las 10:00 a las 15:00 horas. \"POR MI RAZA HABLAR\u00c1 EL ESP\u00cdRITU\" Ciudad Universitaria, CdMx., a 24 de julio de 2023 Dra. Guadalupe Valencia Garc\u00eda Coordinadora de Humanidades *** Coordinaci\u00f3n de la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica Unidad de Proyectos Especiales en Apoyo a la Investigaci\u00f3n y Docencia Red de Apoyo a la Investigaci\u00f3n La Red de Apoyo a la Investigaci\u00f3n perteneciente a la Unidad de Proyectos Especiales en Apoyo a la Investigaci\u00f3n y Docencia de la Coordinaci\u00f3n de la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica de la UNAM, con fundamento en los art\u00edculos 9, 11 al 17 del Estatuto del Personal Acad\u00e9mico de la UNAM (EPA); el Acuerdo por el que se Determina la Reanudaci\u00f3n de los concursos de oposici\u00f3n en la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (Acuerdo reanudaci\u00f3n CO), publicado en Gaceta UNAM el 7 de diciembre de 2020, el Acuerdo por el que se modifica el similar por el que se Actualiza la Operaci\u00f3n de la Infraestructura Tecnol\u00f3gica de la Firma Electr\u00f3nica Universitaria (Acuerdo FEU), publicado en Gaceta UNAM el 25 de marzo de 2021 y los Lineamientos generales vigentes para las actividades universitarias en el marco de la pandemia de Covid-19, convoca a las personas que re\u00fanan los requisitos se\u00f1alados en la presente Convocatoria y en las disposiciones legales antes mencionadas, a participar en el concurso de oposici\u00f3n para ingreso o abierto, que se realizar\u00e1 para ocupar una plaza de T\u00e9cnico Acad\u00e9mico Titular \"A\" de GACETA UNAM CONVOCATORIAS | 24 de julio de 2023 13 tiempo completo, interino, con n\u00famero de plaza 61058-86, con un sueldo mensual de $19,451.36 en el \u00e1rea de Citometr\u00eda de flujo aplicada a la investigaci\u00f3n biom\u00e9dica, para trabajar en las instalaciones de la Red de Apoyo a la Investigaci\u00f3n en la Ciudad de M\u00e9xico, de acuerdo con las siguientes Bases: 1. Tener grado de maestro o preparaci\u00f3n equivalente. 2. Haber trabajado un m\u00ednimo de tres a\u00f1os en la materia o \u00e1rea de su especialidad. De conformidad con el art\u00edculo 15, inciso b) del mencionado Estatuto, el Consejo T\u00e9cnico de la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica determin\u00f3 que los aspirantes deber\u00e1n presentar las siguientes Pruebas: Examen te\u00f3rico sobre: 1. Citometr\u00eda de flujo multiparam\u00e9trica enfocada en particular a la caracterizaci\u00f3n de poblaciones celulares con requerimiento de dise\u00f1o de p\u00e1neles complejos (mayores a10 par\u00e1metros) aplicados a la evaluaci\u00f3n de inmunotipificaci\u00f3n en diversas patolog\u00edas inmuno - mediadas. 2. Estrategias de cuantificaci\u00f3n de proliferaci\u00f3n celular mediante citometr\u00eda de flujo multiparam\u00e9trica (ie CFSE, ki67). 3. Estrategias de cuantificaci\u00f3n bacteriana por citometr\u00eda de flujo. 4. Caracterizaci\u00f3n de exosomas por citometr\u00eda de flujo multiparam\u00e9trica en muestras de sangre perif\u00e9rica y orina en pacientes con enfermedades inmunomediadas. 5. Separaci\u00f3n celular (\"Cell sorting\") en tubo y placa para el aislamiento de poblaciones celulares en enfermedades diversas. 6. Implementaci\u00f3n de Sistemas de Gesti\u00f3n de la Calidad ISO 9001:2015 e ISO 17025:2017. Para participar en este concurso, las personas interesadas deber\u00e1n registrarse en el sitio de Convocatorias para Con- curso de Oposici\u00f3n Abierto Vigentes, de la Coordinaci\u00f3n de la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica, disponible a trav\u00e9s de la siguiente liga oficial (https://convocatoriascoa.cic.unam.mx), dentro de los 15 d\u00edas h\u00e1biles contados a partir de la fecha de publicaci\u00f3n de esta Convocatoria. Para llevar a cabo el registro se debe contar con los siguientes requerimientos t\u00e9cnicos: a) Una cuenta de correo electr\u00f3nico personal y vigente para emitir y recibir notificaciones electr\u00f3nicas, de conformi- dad con lo establecido en el Acuerdo reanudaci\u00f3n CO y Acuerdo FEU. La persona aspirante ser\u00e1 responsable del uso del correo electr\u00f3nico que expresamente se\u00f1al\u00f3 para efectos de notificaci\u00f3n, as\u00ed como de revisarlo constantemente para enterarse de las notificaciones que haya recibido. Se considera notificaci\u00f3n toda comunicaci\u00f3n oficial que realice la entidad acad\u00e9mica con la persona participante necesaria para el desahogo del procedimiento del concurso de oposici\u00f3n abierto. b) Un certificado de Firma Electr\u00f3nica Universitaria (FEU) temporal o permanente, emitido por la UNAM. La persona aspirante ser\u00e1 responsable tanto de la activaci\u00f3n de su certificado como de su uso en el marco legal y operativo establecido en el Acuerdo FEU. Las instrucciones para obtener la FEU est\u00e1n disponibles en el sitio (https://convocatoriascoa.cic.unam.mx). c) Un n\u00famero telef\u00f3nico en el que se pueda localizar a la persona aspirante en horarios laborales (entendido de las 10:00 a las 18:00 horas de lunes a viernes). Este medio no se considerar\u00e1 como una v\u00eda formal de notificaci\u00f3n. El usuario y contrase\u00f1a generados a trav\u00e9s de la plataforma inform\u00e1tica son personales, intransferibles e indispensables para su participaci\u00f3n en el presente concurso de oposici\u00f3n abierto, por lo que es responsabilidad de la persona aspirante el resguardo de esos datos, por tanto, su utilizaci\u00f3n implica la aceptaci\u00f3n de los t\u00e9rminos de uso de la plataforma. Una vez validadas las credenciales de acceso, la plataforma le solicitar\u00e1 subir la siguiente documentaci\u00f3n, toda en formato PDF sin protecci\u00f3n: I. Solicitud de inscripci\u00f3n al concurso en el formato disponible en la plataforma; II. Curr\u00edculum vitae, acompa\u00f1ado de las copias de docu- mentos que lo acrediten; III. Constancia de grado o t\u00edtulo profesional requeridos o, en su caso, los documentos que acrediten la equivalencia; IV. Carta de aceptaci\u00f3n para recibir notificaciones v\u00eda correo electr\u00f3nico y por medio de la plataforma, a trav\u00e9s de la cual la persona participante autoriza la pr\u00e1ctica de notificaciones electr\u00f3nicas y proporciona una direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico para dicho fin; V. Protesta de decir verdad, en la que se manifieste la autenticidad de los documentos digitales subidos a la plataforma y la obligaci\u00f3n de que presentar\u00e1 los originales cuando as\u00ed lo solicite la entidad acad\u00e9mica; VI. Carta de confidencialidad mediante la cual la persona participante se obliga a no grabar ni divulgar, por cual- quier medio, el contenido e interacciones del desahogo de las pruebas en el concurso de oposici\u00f3n; La solicitud de inscripci\u00f3n al concurso, el curriculum vitae y los documentos se\u00f1alados en los incisos IV, V y VI deber\u00e1n ser suscritos con la FEU de la persona participante. La UNAM verificar\u00e1 la autenticidad de la documentaci\u00f3n pre- sentada por las personas participantes, en cualquier momento del procedimiento del concurso de oposici\u00f3n, por lo que se reserva el derecho de cancelar la participaci\u00f3n de cualquier persona que presente documentaci\u00f3n ap\u00f3crifa o alterada y de consignarla ante las autoridades competentes. Asimismo, si se comprueba la alteraci\u00f3n o falsedad en la documentaci\u00f3n de la persona ganadora del concurso, o que no acredita los requisitos establecidos en el EPA para la plaza en cuesti\u00f3n, la UNAM podr\u00e1 no formalizar la contrataci\u00f3n o dar por terminada la relaci\u00f3n laboral. Los datos y documentaci\u00f3n presentados para el presente proceso, \u00fanicamente se ocupar\u00e1n con este prop\u00f3sito y su tratamiento se har\u00e1 de conformidad con lo dispuesto en el Acuerdo por el que se establecen los Lineamientos para la Protecci\u00f3n de Datos Personales en Posesi\u00f3n de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, publicado en Gaceta UNAM el 25 de febrero de 2019. Despu\u00e9s de verificar la entrega completa de la documentaci\u00f3n requerida, la Red de Apoyo a la Investigaci\u00f3n, le comunicar\u00e1, v\u00eda electr\u00f3nica, de la admisi\u00f3n de su solicitud, la fecha y modalidad en la que se aplicar\u00e1n las pruebas. GACETA UNAM CONVOCATORIAS | 24 de julio de 2023 14 Una vez concluidos los procedimientos establecidos en el EPA se dar\u00e1 a conocer, v\u00eda correo electr\u00f3nico, a las personas participantes el resultado de este concurso. La resoluci\u00f3n surtir\u00e1 efecto una vez transcurrido el t\u00e9rmino de diez d\u00edas h\u00e1biles siguientes a la fecha en que se enviaron las notificaciones electr\u00f3nicas del mismo a todas las personas participantes, si no se interpuso el recurso de revisi\u00f3n y de haberse interpuesto \u00e9ste, la resoluci\u00f3n ser\u00e1 definitiva despu\u00e9s de que el Consejo T\u00e9cnico de la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica conozca y, en su caso, ratifique la opini\u00f3n razonada de la comisi\u00f3n especial; o de encontrarse ocupada la plaza concursada, una vez que sea emitida la resoluci\u00f3n definitiva, a partir de la fecha de terminaci\u00f3n del contrato de la persona con quien la plaza en cuesti\u00f3n se encuentre comprometida. \"POR MI RAZA HABLAR\u00c1 EL ESP\u00cdRITU\" Ciudad Universitaria, CdMx., a 24 de julio de 2023 El Coordinador de la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica Dr. William Henry Lee Alard\u00edn *** Instituto de Ingenier\u00eda El Instituto de Ingenier\u00eda de la UNAM, con fundamento en los art\u00edculos 9, 11 al 17 del Estatuto del Personal Acad\u00e9mico de la UNAM (EPA); el Acuerdo por el que se Determina la Reanudaci\u00f3n de los concursos de oposici\u00f3n en la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (Acuerdo reanudaci\u00f3n CO), publicado en Gaceta UNAM el 7 de diciembre de 2020, el Acuerdo por el que se modifica el similar por el que se Actualiza la Operaci\u00f3n de la Infraestructura Tecnol\u00f3gica de la Firma Electr\u00f3nica Universitaria (Acuerdo FEU), publicado en Gaceta UNAM el 25 de marzo de 2021 y los Lineamientos generales vigentes para las actividades universitarias en el marco de la pandemia de Covid-19, convoca a las personas que re\u00fanan los requisitos se\u00f1alados en la presente Convocatoria y en las disposiciones legales antes mencionadas, a participar en el concurso de oposici\u00f3n para ingreso o abierto, que se realizar\u00e1 para ocupar una plaza de T\u00e9cnico Acad\u00e9mico Asociado \"C\" de tiempo completo, interino, con n\u00famero de plaza 06470-88, con sueldo mensual de $17,774.88, en el \u00e1rea de Ingenier\u00eda Ambiental, con especialidad en Qu\u00edmica Anal\u00edtica, para trabajar en Ciudad Universitaria, de acuerdo con las siguientes Bases: 1. Tener grado de licenciado o preparaci\u00f3n equivalente. 2. Haber trabajado un m\u00ednimo de dos a\u00f1os en la materia o \u00e1rea de especialidad. 3. Haber colaborado en trabajos publicados. De conformidad con el art\u00edculo 15, inciso b) del mencionado Estatuto, el Consejo T\u00e9cnico de la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica determin\u00f3 que los aspirantes deber\u00e1n presentar las siguientes Pruebas: I) Formular y entregar un escrito con una extensi\u00f3n m\u00e1xima de 20 cuartillas, sobre el funcionamiento y aplicaci\u00f3n de las siguientes t\u00e9cnicas para el an\u00e1lisis de muestras ambientales: a) cromatograf\u00eda de l\u00edquidos de ultra alta resoluci\u00f3n con detector de espectrometr\u00eda de masas, b) cromatograf\u00eda de iones y c) espectrofotometr\u00eda de absorci\u00f3n at\u00f3mica. El escrito deber\u00e1 incluir los aspectos para el aseguramiento de la calidad, el control y mante- nimiento de los equipos, as\u00ed como los riesgos asociados a los procesos que se llevan a cabo desde la recepci\u00f3n de las muestras hasta la entrega de resultados, que son b\u00e1sicos en el marco de un sistema de gesti\u00f3n de calidad ISO 9001:2015. II) R\u00e9plica oral del escrito mencionado en el inciso I). Para participar en este concurso, las personas interesadas deber\u00e1n registrarse en el sitio de Convocatorias para Con- curso de Oposici\u00f3n Abierto Vigentes, de la Coordinaci\u00f3n de la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica, disponible a trav\u00e9s de la siguiente liga oficial (https://convocatoriascoa.cic.unam.mx), dentro de los 15 d\u00edas h\u00e1biles contados a partir de la fecha de publicaci\u00f3n de esta Convocatoria. Para llevar a cabo el registro se debe contar con los siguientes requerimientos t\u00e9cnicos: a) Una cuenta de correo electr\u00f3nico personal y vigente para emitir y recibir notificaciones electr\u00f3nicas, de conformi- dad con lo establecido en el Acuerdo reanudaci\u00f3n CO y Acuerdo FEU. La persona aspirante ser\u00e1 responsable del uso del correo electr\u00f3nico que expresamente se\u00f1al\u00f3 para efectos de notificaci\u00f3n, as\u00ed como de revisarlo constantemente para enterarse de las notificaciones que haya recibido. Se considera notificaci\u00f3n toda comunicaci\u00f3n oficial que realice la entidad acad\u00e9mica con la persona participante necesaria para el desahogo del procedimiento del concurso de oposici\u00f3n abierto. b) Un certificado de Firma Electr\u00f3nica Universitaria (FEU) temporal o permanente, emitido por la UNAM. La persona aspirante ser\u00e1 responsable tanto de la activaci\u00f3n de su certificado como de su uso en el marco legal y operativo establecido en el Acuerdo FEU. Las instrucciones para obtener la FEU est\u00e1n disponibles en el sitio (https://convocatoriascoa.cic.unam.mx). c) Un n\u00famero telef\u00f3nico en el que se pueda localizar a la persona aspirante en horarios laborales (entendido de las 10:00 a las 18:00 horas de lunes a viernes). Este medio no se considerar\u00e1 como una v\u00eda formal de notificaci\u00f3n. El usuario y contrase\u00f1a generados a trav\u00e9s de la plataforma inform\u00e1tica son personales, intransferibles e indispensables para su participaci\u00f3n en el presente concurso de oposici\u00f3n abierto, por lo que es responsabilidad de la persona aspirante el resguardo de esos datos, por tanto, su utilizaci\u00f3n implica la aceptaci\u00f3n de los t\u00e9rminos de uso de la plataforma. Una vez validadas las credenciales de acceso, la plataforma le solicitar\u00e1 subir la siguiente documentaci\u00f3n, toda en formato PDF sin protecci\u00f3n: I. Solicitud de inscripci\u00f3n al concurso en el formato disponible en la plataforma; II. Curriculum vitae, acompa\u00f1ado de las copias de docu- mentos que lo acrediten; III. Constancia de grado o t\u00edtulo profesional requeridos o, en su caso, los documentos que acrediten la equivalencia; IV. Carta de aceptaci\u00f3n para recibir notificaciones v\u00eda correo electr\u00f3nico y por medio de la plataforma, a trav\u00e9s de GACETA UNAM CONVOCATORIAS | 24 de julio de 2023 15 la cual la persona participante autoriza la pr\u00e1ctica de notificaciones electr\u00f3nicas y proporciona una direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico para dicho fin; V. Protesta de decir verdad, en la que se manifieste la autenticidad de los documentos digitales subidos a la plataforma y la obligaci\u00f3n de que presentar\u00e1 los originales cuando as\u00ed lo solicite la entidad acad\u00e9mica; VI. Carta de confidencialidad mediante la cual la persona participante se obliga a no grabar ni divulgar, por cual- quier medio, el contenido e interacciones del desahogo de las pruebas en el concurso de oposici\u00f3n; La solicitud de inscripci\u00f3n al concurso, el curriculum vitae y los documentos se\u00f1alados en los incisos IV, V y VI deber\u00e1n ser suscritos con la FEU de la persona participante. La UNAM verificar\u00e1 la autenticidad de la documentaci\u00f3n pre- sentada por las personas participantes, en cualquier momento del procedimiento del concurso de oposici\u00f3n, por lo que se reserva el derecho de cancelar la participaci\u00f3n de cualquier persona que presente documentaci\u00f3n ap\u00f3crifa o alterada y de consignarla ante las autoridades competentes. Asimismo, si se comprueba la alteraci\u00f3n o falsedad en la documentaci\u00f3n de la persona ganadora del concurso, o que no acredita los requisitos establecidos en el EPA para la plaza en cuesti\u00f3n, la UNAM podr\u00e1 no formalizar la contrataci\u00f3n o dar por terminada la relaci\u00f3n laboral. Los datos y documentaci\u00f3n presentados para el presente proceso, \u00fanicamente se ocupar\u00e1n con este prop\u00f3sito y su tratamiento se har\u00e1 de conformidad con lo dispuesto en el Acuerdo por el que se establecen los Lineamientos para la Protecci\u00f3n de Datos Personales en Posesi\u00f3n de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, publicado en Gaceta UNAM el 25 de febrero de 2019. Despu\u00e9s de verificar la entrega completa de la documentaci\u00f3n requerida, el Instituto, le comunicar\u00e1, v\u00eda electr\u00f3nica, de la admisi\u00f3n de su solicitud, la fecha y modalidad en la que se aplicar\u00e1n las pruebas. Una vez concluidos los procedimientos establecidos en el EPA se dar\u00e1 a conocer, v\u00eda correo electr\u00f3nico, a las personas participantes el resultado de este concurso. La resoluci\u00f3n surtir\u00e1 efecto una vez transcurrido el t\u00e9rmino de diez d\u00edas h\u00e1biles siguientes a la fecha en que se enviaron las notificaciones electr\u00f3nicas del mismo a todas las personas participantes, si no se interpuso el recurso de revisi\u00f3n y de haberse interpuesto \u00e9ste, la resoluci\u00f3n ser\u00e1 definitiva despu\u00e9s de que el Consejo T\u00e9cnico de la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica conozca y, en su caso, ratifique la opini\u00f3n razonada de la comisi\u00f3n especial; o de encontrarse ocupada la plaza concursada, una vez que sea emitida la resoluci\u00f3n definitiva, a partir de la fecha de terminaci\u00f3n del contrato de la persona con quien la plaza en cuesti\u00f3n se encuentre comprometida. *** El Instituto de Ingenier\u00eda de la UNAM, con fundamento en los art\u00edculos 38, 42, 66 al 69 y 71 al 77 del Estatuto del Personal Acad\u00e9mico de la UNAM (EPA); el Acuerdo por el que se Determina la Reanudaci\u00f3n de los concursos de oposici\u00f3n en la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (Acuerdo reanu - daci\u00f3n CO), publicado en Gaceta UNAM el 7 de diciembre de 2020, el Acuerdo por el que se modifica el similar por el que se Actualiza la Operaci\u00f3n de la Infraestructura Tecnol\u00f3gica de la Firma Electr\u00f3nica Universitaria (Acuerdo FEU), publicado en Gaceta UNAM el 25 de marzo de 2021 y los Lineamientos generales vigentes para las actividades universitarias en el marco de la pandemia de Covid-19, convoca a las personas que re\u00fanan los requisitos se\u00f1alados en la presente Convocatoria y en las disposiciones legales antes mencionadas, a participar en el concurso de oposici\u00f3n para ingreso o abierto, que se realizar\u00e1 para ocupar una plaza de Investigador Titular \"A\" de tiempo completo, interino, con n\u00famero de plaza 06435-37, con sueldo mensual de $25,254.40, en el \u00e1rea de Ingenier\u00eda ambiental, con especialidad en tratamiento de agua residual con fines de aprovechamiento en la agricultura, para trabajar en Ciudad Universitaria, de acuerdo con las siguientes Bases: 1. Tener t\u00edtulo de doctor o los conocimientos y la experiencia equivalentes. 2. Haber trabajado cuando menos cuatro a\u00f1os en labores docentes o de investigaci\u00f3n, incluyendo publicaciones originales en la materia o \u00e1rea de su especialidad. 3. Haber demostrado capacidad para formar personal especializado en su disciplina. De conformidad con el art\u00edculo 74 del mencionado Estatuto, el Consejo T\u00e9cnico de la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica determin\u00f3 que los aspirantes deber\u00e1n presentar las siguientes Pruebas: 1. Entregar un proyecto de investigaci\u00f3n enfocado a una propuesta de mejoramiento de los procesos de trata- miento de agua residual para re\u00faso agr\u00edcola, basada en \u00edndices de calidad y modelos predictivos con una perspectiva de econom\u00eda circular. La extensi\u00f3n del proyecto ser\u00e1 de m\u00e1ximo 20 cuartillas. 2. Exposici\u00f3n y r\u00e9plica oral, v\u00eda remota, sobre el proyecto de investigaci\u00f3n presentado. Para participar en este concurso, las personas interesadas deber\u00e1n registrarse en el sitio de Convocatorias para Con- curso de Oposici\u00f3n Abierto Vigentes, de la Coordinaci\u00f3n de la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica, disponible a trav\u00e9s de la siguiente liga oficial (https://convocatoriascoa.cic.unam.mx), dentro de los 15 d\u00edas h\u00e1biles contados a partir de la fecha de publicaci\u00f3n de esta Convocatoria. Para llevar a cabo el registro se debe contar con los siguientes requerimientos t\u00e9cnicos: a) Una cuenta de correo electr\u00f3nico personal y vigente para emitir y recibir notificaciones electr\u00f3nicas, de conformi- dad con lo establecido en el Acuerdo reanudaci\u00f3n CO y Acuerdo FEU. La persona aspirante ser\u00e1 responsable del uso del correo electr\u00f3nico que expresamente se\u00f1al\u00f3 para efectos de notificaci\u00f3n, as\u00ed como de revisarlo constantemente para enterarse de las notificaciones que haya recibido. Se considera notificaci\u00f3n toda comunicaci\u00f3n oficial que realice la entidad acad\u00e9mica con la persona participante necesaria para el desahogo del procedimiento del concurso de oposici\u00f3n abierto. b) Un certificado de Firma Electr\u00f3nica Universitaria (FEU) temporal o permanente, emitido por la UNAM. La persona aspirante ser\u00e1 responsable tanto de la activaci\u00f3n de su certificado como de su uso en el marco legal y operativo establecido en el Acuerdo FEU. Las GACETA UNAM CONVOCATORIAS | 24 de julio de 2023 16 instrucciones para obtener la FEU est\u00e1n disponibles en el sitio (https://convocatoriascoa.cic.unam.mx). c) Un n\u00famero telef\u00f3nico en el que se pueda localizar a la persona aspirante en horarios laborales (entendido de las 10:00 a las 18:00 horas de lunes a viernes). Este medio no se considerar\u00e1 como una v\u00eda formal de notificaci\u00f3n. El usuario y contrase\u00f1a generados a trav\u00e9s de la plataforma inform\u00e1tica son personales, intransferibles e indispensables para su participaci\u00f3n en el presente concurso de oposici\u00f3n abierto, por lo que es responsabilidad de la persona aspirante el resguardo de esos datos, por tanto, su utilizaci\u00f3n implica la aceptaci\u00f3n de los t\u00e9rminos de uso de la plataforma. Una vez validadas las credenciales de acceso, la plataforma le solicitar\u00e1 subir la siguiente documentaci\u00f3n, toda en formato PDF sin protecci\u00f3n: I. Solicitud de inscripci\u00f3n al concurso en el formato disponible en la plataforma; II. Curriculum vitae, acompa\u00f1ado de las copias de docu- mentos que lo acrediten; III. Constancia de grado o t\u00edtulo profesional requeridos o, en su caso, los documentos que acrediten la equivalencia; IV. Carta de aceptaci\u00f3n para recibir notificaciones v\u00eda correo electr\u00f3nico y por medio de la plataforma, a trav\u00e9s de la cual la persona participante autoriza la pr\u00e1ctica de notificaciones electr\u00f3nicas y proporciona una direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico para dicho fin; V. Protesta de decir verdad, en la que se manifieste la autenticidad de los documentos digitales subidos a la plataforma y la obligaci\u00f3n de que presentar\u00e1 los originales cuando as\u00ed lo solicite la entidad acad\u00e9mica; VI. Carta de confidencialidad mediante la cual la persona participante se obliga a no grabar ni divulgar, por cual- quier medio, el contenido e interacciones del desahogo de las pruebas en el concurso de oposici\u00f3n; La solicitud de inscripci\u00f3n al concurso, el curriculum vitae y los documentos se\u00f1alados en los incisos IV, V y VI deber\u00e1n ser suscritos con la FEU de la persona participante. La UNAM verificar\u00e1 la autenticidad de la documentaci\u00f3n pre- sentada por las personas participantes, en cualquier momento del procedimiento del concurso de oposici\u00f3n, por lo que se reserva el derecho de cancelar la participaci\u00f3n de cualquier persona que presente documentaci\u00f3n ap\u00f3crifa o alterada y de consignarla ante las autoridades competentes. Asimismo, si se comprueba la alteraci\u00f3n o falsedad en la documentaci\u00f3n de la persona ganadora del concurso, o que no acredita los requisitos establecidos en el EPA para la plaza en cuesti\u00f3n, la UNAM podr\u00e1 no formalizar la contrataci\u00f3n o dar por terminada la relaci\u00f3n laboral. Los datos y documentaci\u00f3n presentados para el presente proceso, \u00fanicamente se ocupar\u00e1n con este prop\u00f3sito y su tratamiento se har\u00e1 de conformidad con lo dispuesto en el Acuerdo por el que se establecen los Lineamientos para la Protecci\u00f3n de Datos Personales en Posesi\u00f3n de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, publicado en Gaceta UNAM el 25 de febrero de 2019. Despu\u00e9s de verificar la entrega completa de la documentaci\u00f3n requerida, el Instituto, le comunicar\u00e1, v\u00eda electr\u00f3nica, de la admisi\u00f3n de su solicitud, la fecha y modalidad en la que se aplicar\u00e1n las pruebas. Una vez concluidos los procedimientos establecidos en el EPA se dar\u00e1 a conocer, v\u00eda correo electr\u00f3nico, a las personas participantes el resultado de este concurso. La resoluci\u00f3n surtir\u00e1 efecto una vez transcurrido el t\u00e9rmino de diez d\u00edas h\u00e1biles siguientes a la fecha en que se enviaron las notificaciones electr\u00f3nicas del mismo a todas las personas participantes, si no se interpuso el recurso de revisi\u00f3n y de haberse interpuesto \u00e9ste, la resoluci\u00f3n ser\u00e1 definitiva despu\u00e9s de que el Consejo T\u00e9cnico de la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica conozca y, en su caso, ratifique la opini\u00f3n razonada de la comisi\u00f3n especial; o de encontrarse ocupada la plaza concursada, una vez que sea emitida la resoluci\u00f3n definitiva, a partir de la fecha de terminaci\u00f3n del contrato de la persona con quien la plaza en cuesti\u00f3n se encuentre comprometida. *** El Instituto de Ingenier\u00eda de la UNAM, con fundamento en los art\u00edculos 38, 42, 66 al 69 y 71 al 77 del Estatuto del Personal Acad\u00e9mico de la UNAM (EPA); el Acuerdo por el que se Determina la Reanudaci\u00f3n de los concursos de oposici\u00f3n en la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (Acuerdo reanudaci\u00f3n CO), publicado en Gaceta UNAM el 7 de diciembre de 2020, el Acuerdo por el que se modifica el similar por el que se Actualiza la Operaci\u00f3n de la Infraestructura Tecnol\u00f3gica de la Firma Electr\u00f3nica Universitaria (Acuerdo FEU), publicado en Gaceta UNAM el 25 de marzo de 2021, y los Lineamientos generales vigentes para las actividades universitarias en el marco de la pandemia de Covid-19, convoca a las personas que re\u00fanan los requisitos se\u00f1alados en la presente Convocatoria y en las disposiciones legales antes mencionadas, a participar en el concurso de oposici\u00f3n para ingreso o abierto, que se realizar\u00e1 para ocupar una plaza de Investigador Titular \"A\" de tiempo completo, interino, con n\u00famero de plaza 06488-22, con sueldo mensual de $25,254.40, en el \u00e1rea de Ingenier\u00eda ambiental, con especialidad en manejo de lodos residuales, para trabajar en Ciudad Universitaria, de acuerdo con las siguientes Bases: 1. Tener t\u00edtulo de doctor o los conocimientos y la experiencia equivalentes. 2. Haber trabajado cuando menos cuatro a\u00f1os en labores docentes o de investigaci\u00f3n, incluyendo publicaciones originales en la materia o \u00e1rea de su especialidad. 3. Haber demostrado capacidad para formar personal especializado en su disciplina. De conformidad con el art\u00edculo 74 del mencionado Estatuto, el Consejo T\u00e9cnico de la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica determin\u00f3 que los aspirantes deber\u00e1n presentar las siguientes Pruebas: 1. Entregar un proyecto de investigaci\u00f3n sobre el manejo integral de lodos residuales utilizando t\u00e9cnicas electro- qu\u00edmicas y biol\u00f3gicas de manera individual o combinada que permitan la degradaci\u00f3n de contaminantes, as\u00ed como la producci\u00f3n de energ\u00eda y subproductos con valor agregado. La extensi\u00f3n del proyecto ser\u00e1 de m\u00e1ximo 20 cuartillas. 2. Exposici\u00f3n y r\u00e9plica oral, v\u00eda remota, sobre el proyecto de investigaci\u00f3n presentado. Para participar en este concurso, las personas interesadas deber\u00e1n registrarse en el sitio de Convocatorias para Con- curso de Oposici\u00f3n Abierto Vigentes, de la Coordinaci\u00f3n de GACETA UNAM CONVOCATORIAS | 24 de julio de 2023 17 la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica, disponible a trav\u00e9s de la siguiente liga oficial (https://convocatoriascoa.cic.unam.mx), dentro de los 15 d\u00edas h\u00e1biles contados a partir de la fecha de publicaci\u00f3n de esta Convocatoria. Para llevar a cabo el registro se debe contar con los siguientes requerimientos t\u00e9cnicos: a) Una cuenta de correo electr\u00f3nico personal y vigente para emitir y recibir notificaciones electr\u00f3nicas, de conformi- dad con lo establecido en el Acuerdo reanudaci\u00f3n CO y Acuerdo FEU. La persona aspirante ser\u00e1 responsable del uso del correo electr\u00f3nico que expresamente se\u00f1al\u00f3 para efectos de notificaci\u00f3n, as\u00ed como de revisarlo constantemente para enterarse de las notificaciones que haya recibido. Se considera notificaci\u00f3n toda comunicaci\u00f3n oficial que realice la entidad acad\u00e9mica con la persona participante necesaria para el desahogo del procedimiento del concurso de oposici\u00f3n abierto. b) Un certificado de Firma Electr\u00f3nica Universitaria (FEU) temporal o permanente, emitido por la UNAM. La persona aspirante ser\u00e1 responsable tanto de la activaci\u00f3n de su certificado como de su uso en el marco legal y operativo establecido en el Acuerdo FEU. Las instrucciones para obtener la FEU est\u00e1n disponibles en el sitio (https://convocatoriascoa.cic.unam.mx). c) Un n\u00famero telef\u00f3nico en el que se pueda localizar a la persona aspirante en horarios laborales (entendido de las 10:00 a las 18:00 horas de lunes a viernes). Este medio no se considerar\u00e1 como una v\u00eda formal de notificaci\u00f3n. El usuario y contrase\u00f1a generados a trav\u00e9s de la plataforma inform\u00e1tica son personales, intransferibles e indispensables para su participaci\u00f3n en el presente concurso de oposici\u00f3n abierto, por lo que es responsabilidad de la persona aspirante el resguardo de esos datos, por tanto, su utilizaci\u00f3n implica la aceptaci\u00f3n de los t\u00e9rminos de uso de la plataforma. Una vez validadas las credenciales de acceso, la plataforma le solicitar\u00e1 subir la siguiente documentaci\u00f3n, toda en formato PDF sin protecci\u00f3n: I. Solicitud de inscripci\u00f3n al concurso en el formato disponible en la plataforma; II. Curriculum vitae, acompa\u00f1ado de las copias de docu- mentos que lo acrediten; III. Constancia de grado o t\u00edtulo profesional requeridos o, en su caso, los documentos que acrediten la equivalencia; IV. Carta de aceptaci\u00f3n para recibir notificaciones v\u00eda correo electr\u00f3nico y por medio de la plataforma, a trav\u00e9s de la cual la persona participante autoriza la pr\u00e1ctica de notificaciones electr\u00f3nicas y proporciona una direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico para dicho fin; V. Protesta de decir verdad, en la que se manifieste la autenticidad de los documentos digitales subidos a la plataforma y la obligaci\u00f3n de que presentar\u00e1 los originales cuando as\u00ed lo solicite la entidad acad\u00e9mica; VI. Carta de confidencialidad mediante la cual la persona participante se obliga a no grabar ni divulgar, por cual- quier medio, el contenido e interacciones del desahogo de las pruebas en el concurso de oposici\u00f3n; La solicitud de inscripci\u00f3n al concurso, el curriculum vitae y los documentos se\u00f1alados en los incisos IV, V y VI deber\u00e1n ser suscritos con la FEU de la persona participante. La UNAM verificar\u00e1 la autenticidad de la documentaci\u00f3n pre-sentada por las personas participantes, en cualquier momento del procedimiento del concurso de oposici\u00f3n, por lo que se reserva el derecho de cancelar la participaci\u00f3n de cualquier persona que presente documentaci\u00f3n ap\u00f3crifa o alterada y de consignarla ante las autoridades competentes. Asimismo, si se comprueba la alteraci\u00f3n o falsedad en la documentaci\u00f3n de la persona ganadora del concurso, o que no acredita los requisitos establecidos en el EPA para la plaza en cuesti\u00f3n, la UNAM podr\u00e1 no formalizar la contrataci\u00f3n o dar por terminada la relaci\u00f3n laboral. Los datos y documentaci\u00f3n presentados para el presente proceso, \u00fanicamente se ocupar\u00e1n con este prop\u00f3sito y su tratamiento se har\u00e1 de conformidad con lo dispuesto en el Acuerdo por el que se establecen los Lineamientos para la Protecci\u00f3n de Datos Personales en Posesi\u00f3n de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, publicado en Gaceta UNAM el 25 de febrero de 2019. Despu\u00e9s de verificar la entrega completa de la documentaci\u00f3n requerida, el Instituto, le comunicar\u00e1, v\u00eda electr\u00f3nica, de la admisi\u00f3n de su solicitud, la fecha y modalidad en la que se aplicar\u00e1n las pruebas. Una vez concluidos los procedimientos establecidos en el EPA se dar\u00e1 a conocer, v\u00eda correo electr\u00f3nico, a las personas participantes el resultado de este concurso. La resoluci\u00f3n surtir\u00e1 efecto una vez transcurrido el t\u00e9rmino de diez d\u00edas h\u00e1biles siguientes a la fecha en que se enviaron las notificaciones electr\u00f3nicas del mismo a todas las personas participantes, si no se interpuso el recurso de revisi\u00f3n y de haberse interpuesto \u00e9ste, la resoluci\u00f3n ser\u00e1 definitiva despu\u00e9s de que el Consejo T\u00e9cnico de la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica conozca y, en su caso, ratifique la opini\u00f3n razonada de la comisi\u00f3n especial; o de encontrarse ocupada la plaza concursada, una vez que sea emitida la resoluci\u00f3n definitiva, a partir de la fecha de terminaci\u00f3n del contrato de la persona con quien la plaza en cuesti\u00f3n se encuentre comprometida. \"POR MI RAZA HABLAR\u00c1 EL ESP\u00cdRITU\" Ciudad Universitaria, CdMx., 24 de julio de 2023 La Directora Dra. Rosa Mar\u00eda Ram\u00edrez Zamora *** Instituto de Biotecnolog\u00eda El Instituto de Biotecnolog\u00eda de la UNAM, con fundamento en los art\u00edculos 9, 11 al 17 del Estatuto del Personal Acad\u00e9mico de la UNAM (EPA); el Acuerdo por el que se Determina la Reanudaci\u00f3n de los concursos de oposici\u00f3n en la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (Acuerdo reanudaci\u00f3n CO), publicado en Gaceta UNAM el 7 de di- ciembre de 2020, el Acuerdo por el que se modifica el similar por el que se Actualiza la Operaci\u00f3n de la Infraestructura Tecnol\u00f3gica de la Firma Electr\u00f3nica Universitaria (Acuerdo FEU), publicado en Gaceta UNAM el 25 de marzo de 2021 y los Lineamientos generales vigentes para las actividades universitarias en el marco de la pandemia de Covid-19, convoca a las personas que re\u00fanan los requisitos se\u00f1alados GACETA UNAM CONVOCATORIAS | 24 de julio de 2023 18 en la presente Convocatoria y en las disposiciones legales antes mencionadas, a participar en el concurso de oposici\u00f3n para ingreso o abierto, que se realizar\u00e1 para ocupar una plaza de T\u00e9cnico Acad\u00e9mico Asociado \"C\" de tiempo completo, interino, con n\u00famero de plaza 54157-57, con sueldo mensual de $17,774.88, en el \u00e1rea de Desarrollo de sistemas inform\u00e1ticos para la biblioteca y apoyo t\u00e9cnico para el manejo de videoconferencias, para trabajar en Cuernavaca, Morelos, de acuerdo con las siguientes Bases: 1. Tener grado de licenciado o preparaci\u00f3n equivalente. 2. Haber trabajado un m\u00ednimo de dos a\u00f1os en la materia o \u00e1rea de especialidad. 3. Haber colaborado en trabajos publicados. De conformidad con el art\u00edculo 15, inciso b) del mencionado Estatuto, el Consejo T\u00e9cnico de la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica determin\u00f3 que los aspirantes deber\u00e1n presentar las siguientes Pruebas: Examen te\u00f3rico y pr\u00e1ctico sobre: 1. Desarrollo e implementaci\u00f3n de sistemas de informaci\u00f3n para la incorporaci\u00f3n y administraci\u00f3n de metadatos en bases de datos MySQL, empleando los lenguajes de programaci\u00f3n Perl y PHP. 2. Provisi\u00f3n de acceso remoto a recursos electr\u00f3nicos con EZproxy. 3. Visualizaci\u00f3n de datos bibliom\u00e9tricos con software de an\u00e1lisis de redes sociales. 4. Instalaci\u00f3n, configuraci\u00f3n y administraci\u00f3n de servicios de videoconferencias por protocolo H.323 y aplicaciones de transmisi\u00f3n en vivo, a trav\u00e9s de Windows, macOS y Linux. Para participar en este concurso, las personas interesadas deber\u00e1n registrarse en el sitio de Convocatorias para Con- curso de Oposici\u00f3n Abierto Vigentes, de la Coordinaci\u00f3n de la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica, disponible a trav\u00e9s de la siguiente liga oficial (https://convocatoriascoa.cic.unam.mx), dentro de los 15 d\u00edas h\u00e1biles contados a partir de la fecha de publicaci\u00f3n de esta Convocatoria. Para llevar a cabo el registro se debe contar con los siguientes requerimientos t\u00e9cnicos: a) Una cuenta de correo electr\u00f3nico personal y vigente para emitir y recibir notificaciones electr\u00f3nicas, de conformi- dad con lo establecido en el Acuerdo reanudaci\u00f3n CO y Acuerdo FEU. La persona aspirante ser\u00e1 responsable del uso del correo electr\u00f3nico que expresamente se\u00f1al\u00f3 para efectos de notificaci\u00f3n, as\u00ed como de revisarlo constantemente para enterarse de las notificaciones que haya recibido. Se considera notificaci\u00f3n toda comunicaci\u00f3n oficial que realice la entidad acad\u00e9mica con la persona participante necesaria para el desahogo del procedimiento del concurso de oposici\u00f3n abierto. b) Un certificado de Firma Electr\u00f3nica Universitaria (FEU) temporal o permanente, emitido por la UNAM. La persona aspirante ser\u00e1 responsable tanto de la activaci\u00f3n de su certificado como de su uso en el marco legal y operativo establecido en el Acuerdo FEU. Las instrucciones para obtener la FEU est\u00e1n disponibles en el sitio (https://convocatoriascoa.cic.unam.mx).c) Un n\u00famero telef\u00f3nico en el que se pueda localizar a la persona aspirante en horarios laborales (entendido de las 10:00 a las 18:00 horas de lunes a viernes). Este medio no se considerar\u00e1 como una v\u00eda formal de notificaci\u00f3n. El usuario y contrase\u00f1a generados a trav\u00e9s de la plataforma inform\u00e1tica son personales, intransferibles e indispensables para su participaci\u00f3n en el presente concurso de oposici\u00f3n abierto, por lo que es responsabilidad de la persona aspirante el resguardo de esos datos, por tanto, su utilizaci\u00f3n implica la aceptaci\u00f3n de los t\u00e9rminos de uso de la plataforma. Una vez validadas las credenciales de acceso, la plataforma le solicitar\u00e1 subir la siguiente documentaci\u00f3n, toda en formato PDF sin protecci\u00f3n: I. Solicitud de inscripci\u00f3n al concurso en el formato disponible en la plataforma; II. Curriculum vitae, acompa\u00f1ado de las copias de docu- mentos que lo acrediten; III. Constancia de grado o t\u00edtulo profesional requeridos o, en su caso, los documentos que acrediten la equivalencia; IV. Carta de aceptaci\u00f3n para recibir notificaciones v\u00eda correo electr\u00f3nico y por medio de la plataforma, a trav\u00e9s de la cual la persona participante autoriza la pr\u00e1ctica de notificaciones electr\u00f3nicas y proporciona una direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico para dicho fin; V. Protesta de decir verdad, en la que se manifieste la autenticidad de los documentos digitales subidos a la plataforma y la obligaci\u00f3n de que presentar\u00e1 los originales cuando as\u00ed lo solicite la entidad acad\u00e9mica; VI. Carta de confidencialidad mediante la cual la persona participante se obliga a no grabar ni divulgar, por cual- quier medio, el contenido e interacciones del desahogo de las pruebas en el concurso de oposici\u00f3n; La solicitud de inscripci\u00f3n al concurso, el curr\u00edculum vitae y los documentos se\u00f1alados en los incisos IV, V y VI deber\u00e1n ser suscritos con la FEU de la persona participante. La UNAM verificar\u00e1 la autenticidad de la documentaci\u00f3n pre- sentada por las personas participantes, en cualquier momento del procedimiento del concurso de oposici\u00f3n, por lo que se reserva el derecho de cancelar la participaci\u00f3n de cualquier persona que presente documentaci\u00f3n ap\u00f3crifa o alterada y de consignarla ante las autoridades competentes. Asimismo, si se comprueba la alteraci\u00f3n o falsedad en la documentaci\u00f3n de la persona ganadora del concurso, o que no acredita los requisitos establecidos en el EPA para la plaza en cuesti\u00f3n, la UNAM podr\u00e1 no formalizar la contrataci\u00f3n o dar por terminada la relaci\u00f3n laboral. Los datos y documentaci\u00f3n presentados para el presente proceso, \u00fanicamente se ocupar\u00e1n con este prop\u00f3sito y su tratamiento se har\u00e1 de conformidad con lo dispuesto en el Acuerdo por el que se establecen los Lineamientos para la Protecci\u00f3n de Datos Personales en Posesi\u00f3n de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, publicado en Gaceta UNAM el 25 de febrero de 2019. Despu\u00e9s de verificar la entrega completa de la documentaci\u00f3n requerida, el Instituto, le comunicar\u00e1, v\u00eda electr\u00f3nica, de la admisi\u00f3n de su solicitud, la fecha y modalidad en la que se aplicar\u00e1n las pruebas. Una vez concluidos los procedimientos establecidos en el EPA se dar\u00e1 a conocer, v\u00eda correo electr\u00f3nico, a las personas participantes el resultado de este concurso. La resoluci\u00f3n surtir\u00e1 GACETA UNAM CONVOCATORIAS | 24 de julio de 2023 19 efecto una vez transcurrido el t\u00e9rmino de diez d\u00edas h\u00e1biles siguientes a la fecha en que se enviaron las notificaciones electr\u00f3nicas del mismo a todas las personas participantes, si no se interpuso el recurso de revisi\u00f3n y de haberse interpuesto \u00e9ste, la resoluci\u00f3n ser\u00e1 definitiva despu\u00e9s de que el Consejo T\u00e9cnico de la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica conozca y, en su caso, ratifique la opini\u00f3n razonada de la comisi\u00f3n especial; o de encontrarse ocupada la plaza concursada, una vez que sea emitida la resoluci\u00f3n definitiva, a partir de la fecha de terminaci\u00f3n del contrato de la persona con quien la plaza en cuesti\u00f3n se encuentre comprometida. *** El Instituto de Biotecnolog\u00eda de la UNAM, con fundamento en los art\u00edculos 9, 11 al 17 del Estatuto del Personal Acad\u00e9mico de la UNAM (EPA); el Acuerdo por el que se Determina la Reanudaci\u00f3n de los concursos de oposici\u00f3n en la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (Acuerdo reanudaci\u00f3n CO), publicado en Gaceta UNAM el 7 de diciembre de 2020, el Acuerdo por el que se modifica el similar por el que se Actualiza la Operaci\u00f3n de la Infraestructura Tecnol\u00f3gica de la Firma Electr\u00f3nica Universitaria (Acuerdo FEU), publicado en Gaceta UNAM el 25 de marzo de 2021 y los Lineamientos generales vigentes para las actividades universitarias en el marco de la pandemia de Covid-19, convoca a las personas que re\u00fanan los requisitos se\u00f1alados en la presente Convocatoria y en las disposiciones legales antes mencionadas, a participar en el concurso de oposici\u00f3n para ingreso o abierto, que se realizar\u00e1 para ocupar una plaza de T\u00e9cnico Acad\u00e9mico Asociado \"C\" de tiempo completo, interino, con n\u00famero de plaza 03445-33 , con sueldo mensual de $17,774.88, en el \u00e1rea de Biolog\u00eda Molecular y Gen\u00f3mica de Virus Gastrointestinales y Respiratorios, para trabajar en Cuernavaca, Morelos, de acuerdo con las siguientes Bases: 1. Tener grado de licenciado o preparaci\u00f3n equivalente. 2. Haber trabajado un m\u00ednimo de dos a\u00f1os en la materia o \u00e1rea de especialidad. 3. Haber colaborado en trabajos publicados. De conformidad con el art\u00edculo 15, inciso b) del mencio- nado Estatuto, el Consejo T\u00e9cnico de la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica determin\u00f3 que los aspirantes deber\u00e1n presentar las siguientes Pruebas: Examen te\u00f3rico sobre: 1. Preparaci\u00f3n y procesamiento de muestras biol\u00f3gicas e identificaci\u00f3n de virus mediante amplificaci\u00f3n por RT-qPCR. M\u00e9todos de gen\u00e9tica reversa para virus de RNA de cadena sencilla y doble. 2. Preparaci\u00f3n, selecci\u00f3n y amplificaci\u00f3n de bibliotecas de fagos del sistema VirScan para an\u00e1lisis por secuen - ciaci\u00f3n masiva. Examen pr\u00e1ctico sobre: 1. Manejo, aislamiento, extracci\u00f3n y diagn\u00f3stico por PCR de virus emergentes presentes en muestras respiratorias o gastrointestinales de pacientes, en condiciones de bioseguridad tipo BSL2+. 2. Obtenci\u00f3n, selecci\u00f3n y caracterizaci\u00f3n de rotavirus rearreglantes obtenidos por co-infecci\u00f3n o por m\u00e9todos de gen\u00e9tica reversa. Para participar en este concurso, las personas interesadas deber\u00e1n registrarse en el sitio de Convocatorias para Con- curso de Oposici\u00f3n Abierto Vigentes, de la Coordinaci\u00f3n de la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica, disponible a trav\u00e9s de la siguiente liga oficial (https://convocatoriascoa.cic.unam.mx), dentro de los 15 d\u00edas h\u00e1biles contados a partir de la fecha de publicaci\u00f3n de esta Convocatoria. Para llevar a cabo el registro se debe contar con los siguientes requerimientos t\u00e9cnicos: a) Una cuenta de correo electr\u00f3nico personal y vigente para emitir y recibir notificaciones electr\u00f3nicas, de conformi- dad con lo establecido en el Acuerdo reanudaci\u00f3n CO y Acuerdo FEU. La persona aspirante ser\u00e1 responsable del uso del correo electr\u00f3nico que expresamente se\u00f1al\u00f3 para efectos de notificaci\u00f3n, as\u00ed como de revisarlo constantemente para enterarse de las notificaciones que haya recibido. Se considera notificaci\u00f3n toda comunicaci\u00f3n oficial que realice la entidad acad\u00e9mica con la persona participante necesaria para el desahogo del procedimiento del concurso de oposici\u00f3n abierto. b) Un certificado de Firma Electr\u00f3nica Universitaria (FEU) temporal o permanente, emitido por la UNAM. La persona aspirante ser\u00e1 responsable tanto de la activaci\u00f3n de su certificado como de su uso en el marco legal y operativo establecido en el Acuerdo FEU. Las instrucciones para obtener la FEU est\u00e1n disponibles en el sitio (https://convocatoriascoa.cic.unam.mx). c) Un n\u00famero telef\u00f3nico en el que se pueda localizar a la persona aspirante en horarios laborales (entendido de las 10:00 a las 18:00 horas de lunes a viernes). Este medio no se considerar\u00e1 como una v\u00eda formal de notificaci\u00f3n. El usuario y contrase\u00f1a generados a trav\u00e9s de la plataforma inform\u00e1tica son personales, intransferibles e indispensables para su participaci\u00f3n en el presente concurso de oposici\u00f3n abierto, por lo que es responsabilidad de la persona aspirante el resguardo de esos datos, por tanto, su utilizaci\u00f3n implica la aceptaci\u00f3n de los t\u00e9rminos de uso de la plataforma. Una vez validadas las credenciales de acceso, la plataforma le solicitar\u00e1 subir la siguiente documentaci\u00f3n, toda en formato PDF sin protecci\u00f3n: I. Solicitud de inscripci\u00f3n al concurso en el formato disponible en la plataforma; II. Curriculum vitae, acompa\u00f1ado de las copias de docu- mentos que lo acrediten; III. Constancia de grado o t\u00edtulo profesional requeridos o, en su caso, los documentos que acrediten la equivalencia; IV. Carta de aceptaci\u00f3n para recibir notificaciones v\u00eda correo electr\u00f3nico y por medio de la plataforma, a trav\u00e9s de la cual la persona participante autoriza la pr\u00e1ctica de notificaciones electr\u00f3nicas y proporciona una direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico para dicho fin; V. Protesta de decir verdad, en la que se manifieste la autenticidad de los documentos digitales subidos a la plataforma y la obligaci\u00f3n de que presentar\u00e1 los originales cuando as\u00ed lo solicite la entidad acad\u00e9mica; VI. Carta de confidencialidad mediante la cual la persona participante se obliga a no grabar ni divulgar, por cual-GACETA UNAM CONVOCATORIAS | 24 de julio de 2023 20 quier medio, el contenido e interacciones del desahogo de las pruebas en el concurso de oposici\u00f3n; La solicitud de inscripci\u00f3n al concurso, el curr\u00edculum vitae y los documentos se\u00f1alados en los incisos IV, V y VI deber\u00e1n ser suscritos con la FEU de la persona participante. La UNAM verificar\u00e1 la autenticidad de la documentaci\u00f3n pre- sentada por las personas participantes, en cualquier momento del procedimiento del concurso de oposici\u00f3n, por lo que se reserva el derecho de cancelar la participaci\u00f3n de cualquier persona que presente documentaci\u00f3n ap\u00f3crifa o alterada y de consignarla ante las autoridades competentes. Asimismo, si se comprueba la alteraci\u00f3n o falsedad en la documentaci\u00f3n de la persona ganadora del concurso, o que no acredita los requisitos establecidos en el EPA para la plaza en cuesti\u00f3n, la UNAM podr\u00e1 no formalizar la contrataci\u00f3n o dar por terminada la relaci\u00f3n laboral. Los datos y documentaci\u00f3n presentados para el presente proce- so, \u00fanicamente se ocupar\u00e1n con este prop\u00f3sito y su tratamiento se har\u00e1 de conformidad con lo dispuesto en el Acuerdo por el que se establecen los Lineamientos para la Protecci\u00f3n de Datos Personales en Posesi\u00f3n de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, publicado en Gaceta UNAM el 25 de febrero de 2019. Despu\u00e9s de verificar la entrega completa de la documentaci\u00f3n requerida, el Instituto, le comunicar\u00e1, v\u00eda electr\u00f3nica, de la admisi\u00f3n de su solicitud, la fecha y modalidad en la que se aplicar\u00e1n las pruebas. Una vez concluidos los procedimientos establecidos en el EPA se dar\u00e1 a conocer, v\u00eda correo electr\u00f3nico, a las personas participantes el resultado de este concurso. La resoluci\u00f3n surtir\u00e1 efecto una vez transcurrido el t\u00e9rmino de diez d\u00edas h\u00e1biles siguientes a la fecha en que se enviaron las notificaciones electr\u00f3nicas del mismo a todas las personas participantes, si no se interpuso el recurso de revisi\u00f3n y de haberse interpuesto \u00e9ste, la resoluci\u00f3n ser\u00e1 definitiva despu\u00e9s de que el Consejo T\u00e9cnico de la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica conozca y, en su caso, ratifique la opini\u00f3n razonada de la comisi\u00f3n especial; o de encontrarse ocupada la plaza concursada, una vez que sea emitida la resoluci\u00f3n definitiva, a partir de la fecha de terminaci\u00f3n del contrato de la persona con quien la plaza en cuesti\u00f3n se encuentre comprometida. \"POR MI RAZA HABLAR\u00c1 EL ESP\u00cdRITU\" Cuernavaca, Mor., a 24 de julio del 2023 La Directora Dra. Laura Alicia Palomares Aguilera *** Instituto de Astronom\u00eda El Instituto de Astronom\u00eda de la UNAM, con fundamento en los art\u00edculos 9, 11 al 17 del Estatuto del Personal Acad\u00e9mico de la UNAM (EPA); el Acuerdo por el que se Determina la Reanuda- ci\u00f3n de los concursos de oposici\u00f3n en la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (Acuerdo reanudaci\u00f3n CO), publicado en Gaceta UNAM el 7 de diciembre de 2020, el Acuerdo por el que se modifica el similar por el que se Actualiza la Operaci\u00f3n de la Infraestructura Tecnol\u00f3gica de la Firma Electr\u00f3nica Universitaria (Acuerdo FEU), publicado en Gaceta UNAM el 25 de marzo de 2021 y los Lineamientos generales vigentes para las actividades universitarias en el marco de la pandemia de Covid-19, convoca a las personas que re\u00fanan los requisitos se\u00f1alados en la presente Convocatoria y en las disposiciones legales antes mencionadas, a participar en el concurso de oposici\u00f3n para ingreso o abierto, que se realizar\u00e1 para ocupar una plaza de T\u00e9cnico Acad\u00e9mico Titular \"A\" de tiempo completo, interino, con n\u00famero de plaza 03896-88, con sueldo mensual de $19,451.36, en el \u00e1rea de C\u00f3mputo Cient\u00edfico, para trabajar en Ensenada, Baja California, de acuerdo con las siguientes: Bases: 1. Tener grado de maestro o preparaci\u00f3n equivalente. 2. Haber trabajado un m\u00ednimo de tres a\u00f1os en la materia o \u00e1rea de su especialidad. De conformidad con el art\u00edculo 15, inciso b) del mencionado Estatuto, el Consejo T\u00e9cnico de la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica determin\u00f3 que los aspirantes deber\u00e1n presentar las siguientes Pruebas: 1. Examen escrito y oral sobre el dise\u00f1o, instalaci\u00f3n, administraci\u00f3n y mantenimiento de \"clusters\" compu- tacionales para uso cient\u00edfico. 2. Ensayo con una extensi\u00f3n m\u00e1xima de 15 cuartillas y su presentaci\u00f3n oral sobre desarrollo pr\u00e1ctico y optimi- zaci\u00f3n de c\u00f3digos astron\u00f3micos utilizando t\u00e9cnicas de alto rendimiento computacional tales como MPI, MP y aprendizaje de m\u00e1quina. Para participar en este concurso, las personas interesadas deber\u00e1n registrarse en el sitio de Convocatorias para Con- curso de Oposici\u00f3n Abierto Vigentes, de la Coordinaci\u00f3n de la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica, disponible a trav\u00e9s de la siguiente liga oficial (https://convocatoriascoa.cic.unam.mx), dentro de los 15 d\u00edas h\u00e1biles contados a partir de la fecha de publicaci\u00f3n de esta Convocatoria. Para llevar a cabo el registro se debe contar con los siguientes requerimientos t\u00e9cnicos: a) Una cuenta de correo electr\u00f3nico personal y vigente para emitir y recibir notificaciones electr\u00f3nicas, de conformi- dad con lo establecido en el Acuerdo reanudaci\u00f3n CO y Acuerdo FEU. La persona aspirante ser\u00e1 responsable del uso del correo electr\u00f3nico que expresamente se\u00f1al\u00f3 para efectos de notificaci\u00f3n, as\u00ed como de revisarlo constantemente para enterarse de las notificaciones que haya recibido. Se considera notificaci\u00f3n toda comunicaci\u00f3n oficial que realice la entidad acad\u00e9mica con la persona participante necesaria para el desahogo del procedimiento del concurso de oposici\u00f3n abierto. b) Un certificado de Firma Electr\u00f3nica Universitaria (FEU) temporal o permanente, emitido por la UNAM. La persona aspirante ser\u00e1 responsable tanto de la activaci\u00f3n de su certificado como de su uso en el marco legal y operativo establecido en el Acuerdo FEU. Las instrucciones para obtener la FEU est\u00e1n disponibles en el sitio (https://convocatoriascoa.cic.unam.mx). c) Un n\u00famero telef\u00f3nico en el que se pueda localizar a la persona aspirante en horarios laborales (entendido de las 10:00 a las 18:00 horas de lunes a viernes). Este medio no se considerar\u00e1 como una v\u00eda formal de notificaci\u00f3n. GACETA UNAM CONVOCATORIAS | 24 de julio de 2023 21 El usuario y contrase\u00f1a generados a trav\u00e9s de la plataforma inform\u00e1tica son personales, intransferibles e indispensables para su participaci\u00f3n en el presente concurso de oposici\u00f3n abierto, por lo que es responsabilidad de la persona aspirante el resguardo de esos datos, por tanto, su utilizaci\u00f3n implica la aceptaci\u00f3n de los t\u00e9rminos de uso de la plataforma. Una vez validadas las credenciales de acceso, la plataforma le solicitar\u00e1 subir la siguiente documentaci\u00f3n, toda en formato PDF sin protecci\u00f3n: I. Solicitud de inscripci\u00f3n al concurso en el formato disponible en la plataforma; II. Curriculum vitae, acompa\u00f1ado de las copias de docu- mentos que lo acrediten; III. Constancia de grado o t\u00edtulo profesional requeridos o, en su caso, los documentos que acrediten la equivalencia; IV. Carta de aceptaci\u00f3n para recibir notificaciones v\u00eda correo electr\u00f3nico y por medio de la plataforma, a trav\u00e9s de la cual la persona participante autoriza la pr\u00e1ctica de notificaciones electr\u00f3nicas y proporciona una direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico para dicho fin; V. Protesta de decir verdad, en la que se manifieste la autenticidad de los documentos digitales subidos a la plataforma y la obligaci\u00f3n de que presentar\u00e1 los originales cuando as\u00ed lo solicite la entidad acad\u00e9mica; VI. Carta de confidencialidad mediante la cual la persona participante se obliga a no grabar ni divulgar, por cual- quier medio, el contenido e interacciones del desahogo de las pruebas en el concurso de oposici\u00f3n; La solicitud de inscripci\u00f3n al concurso, el curr\u00edculum vitae y los documentos se\u00f1alados en los incisos IV, V y VI deber\u00e1n ser suscritos con la FEU de la persona participante. La UNAM verificar\u00e1 la autenticidad de la documentaci\u00f3n pre- sentada por las personas participantes, en cualquier momento del procedimiento del concurso de oposici\u00f3n, por lo que se reserva el derecho de cancelar la participaci\u00f3n de cualquier persona que presente documentaci\u00f3n ap\u00f3crifa o alterada y de consignarla ante las autoridades competentes. Asimismo, si se comprueba la alteraci\u00f3n o falsedad en la documentaci\u00f3n de la persona ganadora del concurso, o que no acredita los requisitos establecidos en el EPA para la plaza en cuesti\u00f3n, la UNAM podr\u00e1 no formalizar la contrataci\u00f3n o dar por terminada la relaci\u00f3n laboral. Los datos y documentaci\u00f3n presentados para el presente proceso, \u00fanicamente se ocupar\u00e1n con este prop\u00f3sito y su tratamiento se har\u00e1 de conformidad con lo dispuesto en el Acuerdo por el que se establecen los Lineamientos para la Protecci\u00f3n de Datos Personales en Posesi\u00f3n de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, publicado en Gaceta UNAM el 25 de febrero de 2019. Despu\u00e9s de verificar la entrega completa de la documentaci\u00f3n requerida, el Instituto, le comunicar\u00e1, v\u00eda electr\u00f3nica, de la admisi\u00f3n de su solicitud, la fecha y modalidad en la que se aplicar\u00e1n las pruebas. Una vez concluidos los procedimientos establecidos en el EPA se dar\u00e1 a conocer, v\u00eda correo electr\u00f3nico, a las personas participantes el resultado de este concurso. La resoluci\u00f3n surtir\u00e1 efecto una vez transcurrido el t\u00e9rmino de diez d\u00edas h\u00e1biles siguientes a la fecha en que se enviaron las notificaciones electr\u00f3nicas del mismo a todas las personas participantes, si no se interpuso el recurso de revisi\u00f3n y de haberse interpuesto \u00e9ste, la resoluci\u00f3n ser\u00e1 definitiva despu\u00e9s de que el Consejo T\u00e9cnico de la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica conozca y, en su caso, ratifique la opini\u00f3n razonada de la comisi\u00f3n especial; o de encontrarse ocupada la plaza concursada, una vez que sea emitida la resoluci\u00f3n definitiva, a partir de la fecha de terminaci\u00f3n del contrato de la persona con quien la plaza en cuesti\u00f3n se encuentre comprometida. *** El Instituto de Astronom\u00eda de la UNAM, con fundamento en los art\u00edculos 9, 11 al 17 del Estatuto del Personal Acad\u00e9mico de la UNAM (EPA); el Acuerdo por el que se Determina la Reanudaci\u00f3n de los concursos de oposici\u00f3n en la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (Acuerdo reanudaci\u00f3n CO), publicado en Gaceta UNAM el 7 de diciembre de 2020, el Acuerdo por el que se modifica el similar por el que se Actualiza la Operaci\u00f3n de la Infraestructura Tecnol\u00f3gica de la Firma Electr\u00f3nica Universitaria (Acuerdo FEU), publicado en Gaceta UNAM el 25 de marzo de 2021 y los Lineamientos generales vigentes para las actividades universitarias en el marco de la pandemia de Covid-19, convoca a las personas que re\u00fanan los requisitos se\u00f1alados en la presente Convo- catoria y en las disposiciones legales antes mencionadas, a participar en el concurso de oposici\u00f3n para ingreso o abierto, que se realizar\u00e1 para ocupar una plaza de T\u00e9cnico Acad\u00e9mico Asociado \"C\" de tiempo completo, interino, con n\u00famero de plaza 79480-96, con sueldo mensual de $17,774.88, en el \u00e1rea de Gerencia de Proyectos con \u00e9nfasis en administraci\u00f3n y operaci\u00f3n de telescopios para trabajar en el Observatorio Astron\u00f3mico Nacional en la Sierra de San Pedro M\u00e1rtir (OAN-SPM), Baja California, de acuerdo con las siguientes Bases: 1. Tener grado de licenciado o preparaci\u00f3n equivalente. 2. Haber trabajado un m\u00ednimo de dos a\u00f1os en la materia o \u00e1rea de su especialidad. 3. Haber colaborado en trabajos publicados. De conformidad con el art\u00edculo 15, inciso b) del mencionado Estatuto, el Consejo T\u00e9cnico de la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica determin\u00f3 que los aspirantes deber\u00e1n presentar las siguientes Pruebas: 1. Examen escrito y oral sobre el desarrollo de actividades, administraci\u00f3n y operaci\u00f3n de los telescopios del OAN- SPM considerando el impacto medio ambiental. 2. Ensayo con una extensi\u00f3n m\u00e1xima de 15 cuartillas y su presentaci\u00f3n oral sobre planeaci\u00f3n, gesti\u00f3n y desarrollo de un proyecto de nuevo telescopio astron\u00f3mico en el OAN-SPM cuyas especificaciones t\u00e9cnicas se propor - cionar\u00e1n en la siguiente direcci\u00f3n url: https://www2. astroscu.unam.mx/COA-OAN. Para participar en este concurso, las personas interesadas deber\u00e1n registrarse en el sitio de Convocatorias para Con- curso de Oposici\u00f3n Abierto Vigentes, de la Coordinaci\u00f3n de la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica, disponible a trav\u00e9s de la siguiente liga oficial (www.convocatoriascoa.cic.unam.mx), dentro de los 15 d\u00edas h\u00e1biles contados a partir de la fecha de publicaci\u00f3n de esta Convocatoria. GACETA UNAM CONVOCATORIAS | 24 de julio de 2023 22 Para llevar a cabo el registro se debe contar con los siguientes requerimientos t\u00e9cnicos: a) Una cuenta de correo electr\u00f3nico personal y vigente para emitir y recibir notificaciones electr\u00f3nicas, de conformi- dad con lo establecido en el Acuerdo reanudaci\u00f3n CO y Acuerdo FEU. La persona aspirante ser\u00e1 responsable del uso del correo electr\u00f3nico que expresamente se\u00f1al\u00f3 para efectos de notificaci\u00f3n, as\u00ed como de revisarlo constantemente para enterarse de las notificaciones que haya recibido. Se considera notificaci\u00f3n toda comunicaci\u00f3n oficial que realice la entidad acad\u00e9mica con la persona participante necesaria para el desahogo del procedimiento del concurso de oposici\u00f3n abierto. b) Un certificado de Firma Electr\u00f3nica Universitaria (FEU) temporal o permanente, emitido por la UNAM. La persona aspirante ser\u00e1 responsable tanto de la activaci\u00f3n de su certificado como de su uso en el marco legal y operativo establecido en el Acuerdo FEU. Las instrucciones para obtener la FEU est\u00e1n disponibles en el sitio (www.convocatoriascoa.cic.unam.mx). c) Un n\u00famero telef\u00f3nico en el que se pueda localizar a la persona aspirante en horarios laborales (entendido de las 10:00 a las 18:00 horas de lunes a viernes). Este medio no se considerar\u00e1 como una v\u00eda formal de notificaci\u00f3n. El usuario y contrase\u00f1a generados a trav\u00e9s de la plataforma inform\u00e1tica son personales, intransferibles e indispensables para su participaci\u00f3n en el presente concurso de oposici\u00f3n abierto, por lo que es responsabilidad de la persona aspirante el resguardo de esos datos, por tanto, su utilizaci\u00f3n implica la aceptaci\u00f3n de los t\u00e9rminos de uso de la plataforma. Una vez validadas las credenciales de acceso, la plataforma le solicitar\u00e1 subir la siguiente documentaci\u00f3n, toda en formato PDF sin protecci\u00f3n: I. Solicitud de inscripci\u00f3n al concurso en el formato disponible en la plataforma; II. Curr\u00edculum vitae, acompa\u00f1ado de las copias de docu- mentos que lo acrediten; III. Constancia de grado o t\u00edtulo profesional requeridos o, en su caso, los documentos que acrediten la equivalencia; IV. Carta de aceptaci\u00f3n para recibir notificaciones v\u00eda correo electr\u00f3nico y por medio de la plataforma, a trav\u00e9s de la cual la persona participante autoriza la pr\u00e1ctica de notificaciones electr\u00f3nicas y proporciona una direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico para dicho fin; V. Protesta de decir verdad, en la que se manifieste la autenticidad de los documentos digitales subidos a la plataforma y la obligaci\u00f3n de que presentar\u00e1 los originales cuando as\u00ed lo solicite la entidad acad\u00e9mica; VI. Carta de confidencialidad mediante la cual la persona participante se obliga a no grabar ni divulgar, por cual- quier medio, el contenido e interacciones del desahogo de las pruebas en el concurso de oposici\u00f3n; La solicitud de inscripci\u00f3n al concurso, el curr\u00edculum vitae y los documentos se\u00f1alados en los incisos IV, V y VI deber\u00e1n ser suscritos con la FEU de la persona participante. La UNAM verificar\u00e1 la autenticidad de la documentaci\u00f3n pre- sentada por las personas participantes, en cualquier momento del procedimiento del concurso de oposici\u00f3n, por lo que se reserva el derecho de cancelar la participaci\u00f3n de cualquier persona que presente documentaci\u00f3n ap\u00f3crifa o alterada y de consignarla ante las autoridades competentes. Asimismo, si se comprueba la alteraci\u00f3n o falsedad en la documentaci\u00f3n de la persona ganadora del concurso, o que no acredita los requisitos establecidos en el EPA para la plaza en cuesti\u00f3n, la UNAM podr\u00e1 no formalizar la contrataci\u00f3n o dar por terminada la relaci\u00f3n laboral. Los datos y documentaci\u00f3n presentados para el presente proceso, \u00fanicamente se ocupar\u00e1n con este prop\u00f3sito y su tratamiento se har\u00e1 de conformidad con lo dispuesto en el Acuerdo por el que se establecen los Lineamientos para la Protecci\u00f3n de Datos Personales en Posesi\u00f3n de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, publicado en Gaceta UNAM el 25 de febrero de 2019. Despu\u00e9s de verificar la entrega completa de la documentaci\u00f3n requerida, el Instituto, le comunicar\u00e1, v\u00eda electr\u00f3nica, de la admisi\u00f3n de su solicitud, la fecha y modalidad en la que se aplicar\u00e1n las pruebas. Una vez concluidos los procedimientos establecidos en el EPA se dar\u00e1 a conocer, v\u00eda correo electr\u00f3nico, a las personas participantes el resultado de este concurso. La resoluci\u00f3n surtir\u00e1 efecto una vez transcurrido el t\u00e9rmino de diez d\u00edas h\u00e1biles siguientes a la fecha en que se enviaron las notificaciones electr\u00f3nicas del mismo a todas las personas participantes, si no se interpuso el recurso de revisi\u00f3n y de haberse interpuesto \u00e9ste, la resoluci\u00f3n ser\u00e1 definitiva despu\u00e9s de que el Consejo T\u00e9cnico de la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica conozca y, en su caso, ratifique la opini\u00f3n razonada de la comisi\u00f3n especial; o de encontrarse ocupada la plaza concursada, una vez que sea emitida la resoluci\u00f3n definitiva, a partir de la fecha de terminaci\u00f3n del contrato de la persona con quien la plaza en cuesti\u00f3n se encuentre comprometida. \"POR MI RAZA HABLAR\u00c1 EL ESP\u00cdRITU\" Ciudad Universitaria, CdMx., 24 de julio de 2023 El Director Dr. Jos\u00e9 de Jes\u00fas Gonz\u00e1lez Gonz\u00e1lez *** Instituto de Geolog\u00eda El Instituto de Geolog\u00eda de la UNAM, con fundamento en los art\u00edculos 9, 11 al 17 del Estatuto del Personal Acad\u00e9mico de la UNAM (EPA); el Acuerdo por el que se Determina la Reanudaci\u00f3n de los concursos de oposici\u00f3n en la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (Acuerdo reanudaci\u00f3n CO), publicado en Gaceta UNAM el 7 de diciembre de 2020, y el Acuerdo por el que se modifica el similar por el que se Actualiza la Operaci\u00f3n de la Infraestructura Tecnol\u00f3gica de la Firma Electr\u00f3nica Universitaria (Acuerdo FEU), publicado en Gaceta UNAM el 25 de marzo de 2021 y los Lineamientos generales vigentes para las actividades universitarias en el marco de la pandemia de Covid-19, convoca a las personas que re\u00fanan los requisitos se\u00f1alados en la presente Convo- catoria y en las disposiciones legales antes mencionadas, a participar en el concurso de oposici\u00f3n para ingreso o abierto, que se realizar\u00e1 para ocupar una plaza de T\u00e9cnico GACETA UNAM CONVOCATORIAS | 24 de julio de 2023 23 Acad\u00e9mico Asociado \"C\" de tiempo completo, interino, con n\u00famero de plaza 10979-33, con sueldo mensual de $17,774.88, en el \u00e1rea de Petrolog\u00eda, para trabajar en la Estaci\u00f3n Regional del Noroeste, en Hermosillo, Sonora, de acuerdo con las siguientes Bases: 1. Tener grado de licenciado o preparaci\u00f3n equivalente. 2. Haber trabajado un m\u00ednimo de dos a\u00f1os en la materia o \u00e1rea de especialidad. 3. Haber colaborado en trabajos publicados. De conformidad con el art\u00edculo 15, inciso b) del mencionado Estatuto, el Consejo T\u00e9cnico de la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica determin\u00f3 que los aspirantes deber\u00e1n presentar las siguientes Pruebas: Examen te\u00f3rico y pr\u00e1ctico sobre la preparaci\u00f3n de muestras geol\u00f3gicas y las t\u00e9cnicas de separaci\u00f3n de minerales en relaci\u00f3n con los diferentes m\u00e9todos anal\u00edticos: 1. Un examen te\u00f3rico sobre la relaci\u00f3n entre las diferentes t\u00e9cnicas de separaci\u00f3n mineral y los objetivos (data- ciones en diferentes minerales o roca total, an\u00e1lisis geoqu\u00edmicos de rocas \u00edgneas, metam\u00f3rficas o rocas sedimentarias, inclusiones fluidas, luminiscencia, etc.), as\u00ed como sobre las condiciones de seguridad y de mantenimiento caracter\u00edsticas de los talleres de trituraci\u00f3n, molienda, separaci\u00f3n magn\u00e9tica, mec\u00e1nica y por l\u00edquidos densos. 2. En el examen pr\u00e1ctico, se solicitar\u00e1 a los candidatos una prueba de trituraci\u00f3n o de molienda, as\u00ed como una prueba de una t\u00e9cnica de separaci\u00f3n de minerales (mesa vibradora, l\u00edquidos densos, separado magn\u00e9tico, picking). Para participar en este concurso, las personas interesadas deber\u00e1n registrarse en el sitio de Convocatorias para Con- curso de Oposici\u00f3n Abierto Vigentes, de la Coordinaci\u00f3n de la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica, disponible a trav\u00e9s de la siguiente liga oficial (www.cic.unam.mx/convocatoriasCOA), dentro de los 15 d\u00edas h\u00e1biles contados a partir de la fecha de publicaci\u00f3n de esta Convocatoria. Para llevar a cabo el registro se debe contar con los siguientes requerimientos t\u00e9cnicos: a) Una cuenta de correo electr\u00f3nico personal y vigente para emitir y recibir notificaciones electr\u00f3nicas, de conformi- dad con lo establecido en el Acuerdo reanudaci\u00f3n CO y Acuerdo FEU. La persona aspirante ser\u00e1 responsable del uso del correo electr\u00f3nico que expresamente se\u00f1al\u00f3 para efectos de notificaci\u00f3n, as\u00ed como de revisarlo constantemente para enterarse de las notificaciones que haya recibido. Se considera notificaci\u00f3n toda comunicaci\u00f3n oficial que realice la entidad acad\u00e9mica con la persona participante necesaria para el desahogo del procedimiento del concurso de oposici\u00f3n abierto. b) Un certificado de Firma Electr\u00f3nica Universitaria (FEU) temporal o permanente, emitido por la UNAM. La persona aspirante ser\u00e1 responsable tanto de la activaci\u00f3n de su certificado como de su uso en el marco legal y operativo establecido en el Acuerdo FEU. Las instrucciones para obtener la FEU est\u00e1n disponibles en el sitio (www.cic.unam.mx/convocatoriasCOA).c) Un n\u00famero telef\u00f3nico en el que se pueda localizar a la persona aspirante en horarios laborales (entendido de las 10:00 a las 18:00 horas de lunes a viernes). Este medio no se considerar\u00e1 como una v\u00eda formal de notificaci\u00f3n. El usuario y contrase\u00f1a generados a trav\u00e9s de la plataforma inform\u00e1tica son personales, intransferibles e indispensables para su participaci\u00f3n en el presente concurso de oposici\u00f3n abierto, por lo que es responsabilidad de la persona aspirante el resguardo de esos datos, por tanto, su utilizaci\u00f3n implica la aceptaci\u00f3n de los t\u00e9rminos de uso de la plataforma. Una vez validadas las credenciales de acceso, la plataforma le solicitar\u00e1 subir la siguiente documentaci\u00f3n, toda en formato PDF sin protecci\u00f3n: I. Solicitud de inscripci\u00f3n al concurso en el formato disponible en la plataforma; II. Curriculum vitae, acompa\u00f1ado de las copias de docu- mentos que lo acrediten; III. Constancia de grado o t\u00edtulo profesional requeridos o, en su caso, los documentos que acrediten la equivalencia; IV. Carta de aceptaci\u00f3n para recibir notificaciones v\u00eda correo electr\u00f3nico y por medio de la plataforma, a trav\u00e9s de la cual la persona participante autoriza la pr\u00e1ctica de notificaciones electr\u00f3nicas y proporciona una direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico para dicho fin; V. Protesta de decir verdad, en la que se manifieste la autenticidad de los documentos digitales subidos a la plataforma y la obligaci\u00f3n de que presentar\u00e1 los originales cuando as\u00ed lo solicite la entidad acad\u00e9mica; VI. Carta de confidencialidad mediante la cual la persona participante se obliga a no grabar ni divulgar, por cual- quier medio, el contenido e interacciones del desahogo de las pruebas en el concurso de oposici\u00f3n; La solicitud de inscripci\u00f3n al concurso, el curriculum vitae y los documentos se\u00f1alados en los incisos IV, V y VI deber\u00e1n ser suscritos con la FEU de la persona participante. La UNAM verificar\u00e1 la autenticidad de la documentaci\u00f3n pre- sentada por las personas participantes, en cualquier momento del procedimiento del concurso de oposici\u00f3n, por lo que se reserva el derecho de cancelar la participaci\u00f3n de cualquier persona que presente documentaci\u00f3n ap\u00f3crifa o alterada y de consignarla ante las autoridades competentes. Asimismo, si se comprueba la alteraci\u00f3n o falsedad en la documentaci\u00f3n de la persona ganadora del concurso, o que no acredita los requisitos establecidos en el EPA para la plaza en cuesti\u00f3n, la UNAM podr\u00e1 no formalizar la contrataci\u00f3n o dar por terminada la relaci\u00f3n laboral. Los datos y documentaci\u00f3n presentados para el presente proceso, \u00fanicamente se ocupar\u00e1n con este prop\u00f3sito y su tratamiento se har\u00e1 de conformidad con lo dispuesto en el Acuerdo por el que se establecen los Lineamientos para la Protecci\u00f3n de Datos Personales en Posesi\u00f3n de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, publicado en Gaceta UNAM el 25 de febrero de 2019. Despu\u00e9s de verificar la entrega completa de la documentaci\u00f3n requerida, el Instituto, le comunicar\u00e1, v\u00eda electr\u00f3nica, de la admisi\u00f3n de su solicitud, la fecha y modalidad en la que se aplicar\u00e1n las pruebas. Una vez concluidos los procedimientos establecidos en el EPA se dar\u00e1 a conocer, v\u00eda correo electr\u00f3nico, a las personas participantes el resultado de este concurso. La resoluci\u00f3n surtir\u00e1 GACETA UNAM CONVOCATORIAS | 24 de julio de 2023 24 efecto una vez transcurrido el t\u00e9rmino de diez d\u00edas h\u00e1biles siguientes a la fecha en que se enviaron las notificaciones electr\u00f3nicas del mismo a todas las personas participantes, si no se interpuso el recurso de revisi\u00f3n y de haberse interpuesto \u00e9ste, la resoluci\u00f3n ser\u00e1 definitiva despu\u00e9s de que el Consejo T\u00e9cnico de la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica conozca y, en su caso, ratifique la opini\u00f3n razonada de la comisi\u00f3n especial; o de encontrarse ocupada la plaza concursada, una vez que sea emitida la resoluci\u00f3n definitiva, a partir de la fecha de terminaci\u00f3n del contrato de la persona con quien la plaza en cuesti\u00f3n se encuentre comprometida. *** El Instituto de Geolog\u00eda de la UNAM, con fundamento en los art\u00edculos 9, 11 al 17 del Estatuto del Personal Acad\u00e9mico de la UNAM (EPA); el Acuerdo por el que se Determina la Reanudaci\u00f3n de los concursos de oposici\u00f3n en la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (Acuerdo reanudaci\u00f3n CO), publicado en Gaceta UNAM el 7 de diciembre de 2020, y el Acuerdo por el que se modifica el similar por el que se Actualiza la Operaci\u00f3n de la Infraestructura Tecnol\u00f3gica de la Firma Electr\u00f3nica Universitaria (Acuerdo FEU), publicado en Gaceta UNAM el 25 de marzo de 2021 y los Lineamientos generales vigentes para las actividades universitarias en el marco de la pandemia de Covid-19, convoca a las personas que re\u00fanan los requisitos se\u00f1alados en la presente Convocatoria y en las disposiciones legales antes mencionadas, a participar en el concurso de oposici\u00f3n para ingreso o abierto, que se realizar\u00e1 para ocupar una plaza de T\u00e9cnico Acad\u00e9mico Titular \"A\" de tiempo completo, interino , con n\u00famero de plaza 05345-07 , con sueldo mensual de $19,451.36, en el \u00e1rea de Geoqu\u00edmica Ambiental Molecular, para trabajar en Ciudad Universitaria, de acuerdo con las siguientes: Bases: 1. Tener grado de maestro o preparaci\u00f3n equivalente. 2. Haber trabajado un m\u00ednimo de tres a\u00f1os en la materia o \u00e1rea de su especialidad. De conformidad con el art\u00edculo 15, inciso b) del mencionado Estatuto, el Consejo T\u00e9cnico de la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica determin\u00f3 que los aspirantes deber\u00e1n presentar las siguientes Pruebas: Examen te\u00f3rico sobre: 1. Dise\u00f1o de un experimento de precipitaci\u00f3n de fases mineral\u00f3gicas en residuos mineros con altos contenidos de metales pesados cati\u00f3nicos divalentes disueltos. 2. Formulaci\u00f3n de un experimento para la adsorci\u00f3n de un metal pesado cati\u00f3nico divalente en el mineral de goetita, comenzando desde la s\u00edntesis y preparaci\u00f3n del mineral, y terminando con el experimento de adsorci\u00f3n mismo. 3. Descripci\u00f3n de los procedimientos de preparaci\u00f3n y caracterizaci\u00f3n de muestras ambientales y paleonto - l\u00f3gicas a trav\u00e9s de ATR-FTIR. Examen pr\u00e1ctico sobre: 1. Determinar las constantes de afinidad del plomo(II) a la superficie de la goetita utilizando el modelo de complejaci\u00f3n superficial CD-MUSIC (los examinadores proveer\u00e1n los datos experimentales y par\u00e1metros necesarios para el ejercicio de simulaci\u00f3n-optimizaci\u00f3n y la computadora con los programas necesarios). 2. Cuantificaci\u00f3n ya sea de arseniato o de plomo acuosos usando Cromatograf\u00eda I\u00f3nica en muestras provenientes de procesos de sorci\u00f3n en minerales. Para participar en este concurso, las personas interesadas deber\u00e1n registrarse en el sitio de Convocatorias para Con- curso de Oposici\u00f3n Abierto Vigentes, de la Coordinaci\u00f3n de la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica, disponible a trav\u00e9s de la siguiente liga oficial (https://convocatoriascoa.cic.unam.mx), dentro de los 15 d\u00edas h\u00e1biles contados a partir de la fecha de publicaci\u00f3n de esta Convocatoria. Para llevar a cabo el registro se debe contar con los siguientes requerimientos t\u00e9cnicos: a) Una cuenta de correo electr\u00f3nico personal y vigente para emitir y recibir notificaciones electr\u00f3nicas, de conformi- dad con lo establecido en el Acuerdo reanudaci\u00f3n CO y Acuerdo FEU. La persona aspirante ser\u00e1 responsable del uso del correo electr\u00f3nico que expresamente se\u00f1al\u00f3 para efectos de notificaci\u00f3n, as\u00ed como de revisarlo constantemente para enterarse de las notificaciones que haya recibido. Se considera notificaci\u00f3n toda comunicaci\u00f3n oficial que realice la entidad acad\u00e9mica con la persona participante necesaria para el desahogo del procedimiento del concurso de oposici\u00f3n abierto. b) Un certificado de Firma Electr\u00f3nica Universitaria (FEU) temporal o permanente, emitido por la UNAM. La persona aspirante ser\u00e1 responsable tanto de la activaci\u00f3n de su certificado como de su uso en el marco legal y operativo establecido en el Acuerdo FEU. Las instrucciones para obtener la FEU est\u00e1n disponibles en el sitio (https:// convocatoriascoa.cic.unam.mx). c) Un n\u00famero telef\u00f3nico en el que se pueda localizar a la persona aspirante en horarios laborales (entendido de las 10:00 a las 18:00 horas de lunes a viernes). Este medio no se considerar\u00e1 como una v\u00eda formal de notificaci\u00f3n. El usuario y contrase\u00f1a generados a trav\u00e9s de la plataforma inform\u00e1tica son personales, intransferibles e indispensables para su participaci\u00f3n en el presente concurso de oposici\u00f3n abierto, por lo que es responsabilidad de la persona aspirante el resguardo de esos datos, por tanto, su utilizaci\u00f3n implica la aceptaci\u00f3n de los t\u00e9rminos de uso de la plataforma. Una vez validadas las credenciales de acceso, la plataforma le solicitar\u00e1 subir la siguiente documentaci\u00f3n, toda en formato PDF sin protecci\u00f3n: I. Solicitud de inscripci\u00f3n al concurso en el formato disponible en la plataforma; II. Curriculum vitae, acompa\u00f1ado de las copias de docu- mentos que lo acrediten; III. Constancia de grado o t\u00edtulo profesional requeridos o, en su caso, los documentos que acrediten la equivalencia; IV. Carta de aceptaci\u00f3n para recibir notificaciones v\u00eda correo electr\u00f3nico y por medio de la plataforma, a trav\u00e9s de la cual la persona participante autoriza la pr\u00e1ctica de notificaciones electr\u00f3nicas y proporciona una direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico para dicho fin; V. Protesta de decir verdad, en la que se manifieste la autenticidad de los documentos digitales subidos a GACETA UNAM CONVOCATORIAS | 24 de julio de 2023 25 la plataforma y la obligaci\u00f3n de que presentar\u00e1 los originales cuando as\u00ed lo solicite la entidad acad\u00e9mica; VI. Carta de confidencialidad mediante la cual la persona participante se obliga a no grabar ni divulgar, por cual- quier medio, el contenido e interacciones del desahogo de las pruebas en el concurso de oposici\u00f3n; La solicitud de inscripci\u00f3n al concurso, el curriculum vitae y los documentos se\u00f1alados en los incisos IV, V y VI deber\u00e1n ser suscritos con la FEU de la persona participante. La UNAM verificar\u00e1 la autenticidad de la documentaci\u00f3n pre- sentada por las personas participantes, en cualquier momento del procedimiento del concurso de oposici\u00f3n, por lo que se reserva el derecho de cancelar la participaci\u00f3n de cualquier persona que presente documentaci\u00f3n ap\u00f3crifa o alterada y de consignarla ante las autoridades competentes. Asimismo, si se comprueba la alteraci\u00f3n o falsedad en la documentaci\u00f3n de la persona ganadora del concurso, o que no acredita los requisitos establecidos en el EPA para la plaza en cuesti\u00f3n, la UNAM podr\u00e1 no formalizar la contrataci\u00f3n o dar por terminada la relaci\u00f3n laboral. Los datos y documentaci\u00f3n presentados para el presente proceso, \u00fanicamente se ocupar\u00e1n con este prop\u00f3sito y su tratamiento se har\u00e1 de conformidad con lo dispuesto en el Acuerdo por el que se establecen los Lineamientos para la Protecci\u00f3n de Datos Personales en Posesi\u00f3n de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, publicado en Gaceta UNAM el 25 de febrero de 2019. Despu\u00e9s de verificar la entrega completa de la documentaci\u00f3n requerida, el Instituto, le comunicar\u00e1, v\u00eda electr\u00f3nica, de la admisi\u00f3n de su solicitud, la fecha y modalidad en la que se aplicar\u00e1n las pruebas. Una vez concluidos los procedimientos establecidos en el EPA se dar\u00e1 a conocer, v\u00eda correo electr\u00f3nico, a las personas participantes el resultado de este concurso. La resoluci\u00f3n surtir\u00e1 efecto una vez transcurrido el t\u00e9rmino de diez d\u00edas h\u00e1biles siguientes a la fecha en que se enviaron las notificaciones electr\u00f3nicas del mismo a todas las personas participantes, si no se interpuso el recurso de revisi\u00f3n y de haberse interpuesto \u00e9ste, la resoluci\u00f3n ser\u00e1 definitiva despu\u00e9s de que el Consejo T\u00e9cnico de la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica conozca y, en su caso, ratifique la opini\u00f3n razonada de la comisi\u00f3n especial; o de encontrarse ocupada la plaza concursada, una vez que sea emitida la resoluci\u00f3n definitiva, a partir de la fecha de terminaci\u00f3n del contrato de la persona con quien la plaza en cuesti\u00f3n se encuentre comprometida. \"POR MI RAZA HABLAR\u00c1 EL ESP\u00cdRITU\" Cd. Mx., a 24 de julio de 2023 El Director Dr. Ricardo Barrag\u00e1n Manzo *** Centro de Ciencias Gen\u00f3micas El Centro de Ciencias Gen\u00f3micas de la UNAM, con funda- mento en los art\u00edculos 9, 11 al 17 del Estatuto del Personal Acad\u00e9mico de la UNAM (EPA); el Acuerdo por el que se Determina la Reanudaci\u00f3n de los concursos de oposici\u00f3n en la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (Acuerdo reanudaci\u00f3n CO), publicado en Gaceta UNAM el 7 de di- ciembre de 2020, el Acuerdo por el que se modifica el similar por el que se Actualiza la Operaci\u00f3n de la Infraestructura Tecnol\u00f3gica de la Firma Electr\u00f3nica Universitaria (Acuerdo FEU), publicado en Gaceta UNAM el 25 de marzo de 2021 y los Lineamientos generales vigentes para las actividades universitarias en el marco de la pandemia de Covid-19, convoca a las personas que re\u00fanan los requisitos se\u00f1alados en la presente Convocatoria y en las disposiciones legales antes mencionadas, a participar en el concurso de oposi- ci\u00f3n para ingreso o abierto, que se realizar\u00e1 para ocupar una plaza de T\u00e9cnico Acad\u00e9mico Titular \"A\" de tiempo completo, interino, con n\u00famero de plaza 54141-70, con sueldo mensual de $19,451.36, en el \u00e1rea de Computaci\u00f3n, telecomunicaciones y bioinform\u00e1tica, para trabajar en Cuernavaca, Morelos, de acuerdo con las siguientes: Bases: 1. Tener grado de maestro o preparaci\u00f3n equivalente. 2. Haber trabajado un m\u00ednimo de tres a\u00f1os en la materia o \u00e1rea de su especialidad. De conformidad con el art\u00edculo 15, inciso b) del mencionado Estatuto, el Consejo T\u00e9cnico de la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica determin\u00f3 que los aspirantes deber\u00e1n presentar las siguientes Pruebas: Examen te\u00f3rico sobre: 1. Administraci\u00f3n de servidores de c\u00f3mputo y respaldo 2. Dimensionamiento de equipo de c\u00f3mputo para proyectos de c\u00f3mputo de alto rendimiento (HPC). Capacidad y mantenimiento de sistemas de soporte. 3. Bibliotecas de Infraestructura de Tecnolog\u00edas de Informaci\u00f3n (ITIL) para la gesti\u00f3n de servicios de TI. 4. Conocimiento en el modelo Moprosoft en el \u00e1rea de suministro de bienes, servicios e infraestructura. Examen pr\u00e1ctico sobre: 1. Manejo de herramientas de monitoreo de redes y de correo electr\u00f3nico. 2. Programaci\u00f3n de shell scripts. 3. Instalaci\u00f3n y puesta en marcha de servidores de c\u00f3mputo linux. 4. Virtualizaci\u00f3n y monitoreo de servidores de alto rendimiento. 5. Implementaci\u00f3n de sitios web. Para participar en este concurso, las personas interesadas deber\u00e1n registrarse en el sitio de Convocatorias para Concurso de Oposici\u00f3n Abierto Vigentes, de la Coordinaci\u00f3n de la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica, disponible a trav\u00e9s de la siguiente liga oficial (https://convocatoriascoa.cic.unam.mx), dentro de los 15 d\u00edas h\u00e1biles contados a partir de la fecha de publicaci\u00f3n de esta Convocatoria. Para llevar a cabo el registro se debe contar con los siguientes requerimientos t\u00e9cnicos: a) Una cuenta de correo electr\u00f3nico personal y vigente para emitir y recibir notificaciones electr\u00f3nicas, de conformidad con lo establecido en el Acuerdo rea- nudaci\u00f3n CO y Acuerdo FEU. La persona aspirante GACETA UNAM CONVOCATORIAS | 24 de julio de 2023 26 ser\u00e1 responsable del uso del correo electr\u00f3nico que expresamente se\u00f1al\u00f3 para efectos de notificaci\u00f3n, as\u00ed como de revisarlo constantemente para enterarse de las notificaciones que haya recibido. Se considera notificaci\u00f3n toda comunicaci\u00f3n oficial que realice la entidad acad\u00e9mica con la persona participante necesaria para el desahogo del procedimiento del concurso de oposici\u00f3n abierto. b) Un certificado de Firma Electr\u00f3nica Universitaria (FEU) temporal o permanente, emitido por la UNAM. La persona aspirante ser\u00e1 responsable tanto de la activaci\u00f3n de su certificado como de su uso en el marco legal y operativo establecido en el Acuerdo FEU. Las instrucciones para obtener la FEU est\u00e1n disponibles en el sitio (https://convocatoriascoa.cic.unam.mx). c) Un n\u00famero telef\u00f3nico en el que se pueda localizar a la persona aspirante en horarios laborales (entendido de las 10:00 a las 18:00 horas de lunes a viernes). Este medio no se considerar\u00e1 como una v\u00eda formal de notificaci\u00f3n. El usuario y contrase\u00f1a generados a trav\u00e9s de la plataforma inform\u00e1tica son personales, intransferibles e indispensables para su participaci\u00f3n en el presente concurso de oposici\u00f3n abierto, por lo que es responsabilidad de la persona aspirante el resguardo de esos datos, por tanto, su utilizaci\u00f3n implica la aceptaci\u00f3n de los t\u00e9rminos de uso de la plataforma. Una vez validadas las credenciales de acceso, la plataforma le solicitar\u00e1 subir la siguiente documentaci\u00f3n, toda en formato PDF sin protecci\u00f3n: I. Solicitud de inscripci\u00f3n al concurso en el formato disponible en la plataforma; II. Curriculum vitae, acompa\u00f1ado de las copias de documentos que lo acrediten; III. Constancia de grado o t\u00edtulo profesional requeridos o, en su caso, los documentos que acrediten la equivalencia; IV. Carta de aceptaci\u00f3n para recibir notificaciones v\u00eda correo electr\u00f3nico y por medio de la plataforma, a trav\u00e9s de la cual la persona participante autoriza la pr\u00e1ctica de notificaciones electr\u00f3nicas y proporciona una direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico para dicho fin; V. Protesta de decir verdad, en la que se manifieste la autenticidad de los documentos digitales subidos a la plataforma y la obligaci\u00f3n de que presentar\u00e1 los originales cuando as\u00ed lo solicite la entidad acad\u00e9mica; VI. Carta de confidencialidad mediante la cual la persona participante se obliga a no grabar ni divulgar, por cualquier medio, el contenido e interacciones del desahogo de las pruebas en el concurso de oposici\u00f3n; La solicitud de inscripci\u00f3n al concurso, el curriculum vitae y los documentos se\u00f1alados en los incisos IV, V y VI deber\u00e1n ser suscritos con la FEU de la persona participante. La UNAM verificar\u00e1 la autenticidad de la documentaci\u00f3n presentada por las personas participantes, en cualquier momento del procedimiento del concurso de oposici\u00f3n, por lo que se reserva el derecho de cancelar la participaci\u00f3n de cualquier persona que presente documentaci\u00f3n ap\u00f3crifa o alterada y de consignarla ante las autoridades competentes. Asimismo, si se comprueba la alteraci\u00f3n o falsedad en la documentaci\u00f3n de la persona ganadora del concurso, o que no acredita los requisitos establecidos en el EPA para la plaza en cuesti\u00f3n, la UNAM podr\u00e1 no formalizar la contrataci\u00f3n o dar por terminada la relaci\u00f3n laboral. Los datos y documentaci\u00f3n presentados para el presente proceso, \u00fanicamente se ocupar\u00e1n con este prop\u00f3sito y su tratamiento se har\u00e1 de conformidad con lo dispuesto en el Acuerdo por el que se establecen los Lineamientos para la Protecci\u00f3n de Datos Personales en Posesi\u00f3n de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, publicado en Gaceta UNAM el 25 de febrero de 2019. Despu\u00e9s de verificar la entrega completa de la documentaci\u00f3n requerida, el Centro de Ciencias Gen\u00f3micas, le comunicar\u00e1, v\u00eda electr\u00f3nica, de la admisi\u00f3n de su solicitud, la fecha y modalidad en la que se aplicar\u00e1n las pruebas. Una vez concluidos los procedimientos establecidos en el EPA se dar\u00e1 a conocer, v\u00eda correo electr\u00f3nico, a las personas par- ticipantes el resultado de este concurso. La resoluci\u00f3n surtir\u00e1 efecto una vez transcurrido el t\u00e9rmino de diez d\u00edas h\u00e1biles siguientes a la fecha en que se enviaron las notificaciones electr\u00f3nicas del mismo a todas las personas participantes, si no se interpuso el recurso de revisi\u00f3n y de haberse interpuesto \u00e9ste, la resoluci\u00f3n ser\u00e1 definitiva despu\u00e9s de que el Consejo T\u00e9cnico de la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica conozca y, en su caso, ratifique la opini\u00f3n razonada de la comisi\u00f3n especial; o de encontrarse ocupada la plaza concursada, una vez que sea emitida la resoluci\u00f3n definitiva, a partir de la fecha de terminaci\u00f3n del contrato de la persona con quien la plaza en cuesti\u00f3n se encuentre comprometida. \"POR MI RAZA HABLAR\u00c1 EL ESP\u00cdRITU\" Cuernavaca, Morelos., a 24 de julio de 2023 El Director Dr. "}