{"title": "Ma\u00f1alich y viruela del mono: 'Fuimos bastante pasivos (...) Deber\u00edamos haber asegurado vacunas'", "author": "El Mercurio S A P", "url": "https://tv.emol.com/detail/20220725190653941/en-vivo-ex-ministro-manalich-analiza-contingencia-sanitaria-y-politica-del-pais", "hostname": "emol.com", "description": "El ex ministro de Salud tambi\u00e9n critic\u00f3 el avance de la vacunaci\u00f3n de menores contra el covid:", "sitename": "Emol", "date": "2022-07-26", "cleaned_text": "Te invitamos a opinar y debatir respecto al contenido de esta noticia. En Emol valoramos todos los comentarios respetuosos y constructivos y nos guardamos el derecho a no contar con las opiniones agresivas y ofensivas. Cu\u00e9ntanos qu\u00e9 piensas y s\u00e9 parte de la conversaci\u00f3n. Te invitamos a opinar y debatir respecto al contenido de esta noticia. En Emol valoramos todos los comentarios respetuosos y constructivos y nos guardamos el derecho a no contar con las opiniones agresivas y ofensivas. Cu\u00e9ntanos qu\u00e9 piensas y s\u00e9 parte de la conversaci\u00f3n. "}