{"title": "La EMA identifica la trombocitopenia inmunitaria como efecto secundario de Janssen pero mantiene el balance entre beneficio y riesgo", "author": "Alberto Ortiz; Andrea Atanes", "url": "https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-6-de-agosto_6_8200556_1075355.html", "hostname": "eldiario.es", "description": "La vicepresidenta segunda, Yolanda D\u00edaz, ha alertado de su malestar sobre la opa de Naturgy y la ampliaci\u00f3n de los aeropuertos del Prat y Barajas dentro del Gobierno, y advierte de que Unidas Podemos se mantendr\u00e1 vigilante ante esas inversiones.", "sitename": "elDiario.es", "date": "2021-08-06", "cleaned_text": "La EMA identifica la trombocitopenia inmunitaria como efecto secundario de Janssen pero mantiene el balance entre beneficio y riesgo La Agencia Europea de Medicamentos (EMA) [ha se\u00f1alado este viernes que ha identificado la \"trombocitopenia inmunitaria\" como un efecto secundario de Janssen](https://www.ema.europa.eu/en/news/meeting-highlights-pharmacovigilance-risk-assessment-committee-prac-5-august-2021) y concluye que varios casos notificados de mareos y tinnitus (zumbidos en el o\u00eddo) est\u00e1n vinculados con la inyecci\u00f3n de esta vacuna de la COVID-19. No obstante, la EMA, con sede en \u00c1msterdam, mantiene sin cambios el balance entre beneficio y riesgo de la vacuna de la COVID-19 de Janssen, que considera a\u00fan positivo en la prevenci\u00f3n de las hospitalizaciones y fallecimientos provocados por la enfermedad. Durante la reuni\u00f3n de esta semana del comit\u00e9 de seguridad (PRAC), sus expertos recomendaron actualizar la informaci\u00f3n del producto para incluir la \"trombocitopenia inmune\" como una \"reacci\u00f3n adversa\", y aconsejaron se\u00f1alarla en el plan de gesti\u00f3n de riesgos como un \"riesgo importante identificado\" de la vacuna. La EMA tambi\u00e9n incluir\u00e1 una advertencia dirigida a los profesionales sanitarios y los pacientes que reciben este preparado para que est\u00e9n alerta a los s\u00edntomas de este trastorno, que pueden incluir moratones y sangrado excesivo. !La trombocitopenia inmunitaria es una afecci\u00f3n en la que el sistema inmunol\u00f3gico ataca y destruye por error las c\u00e9lulas sangu\u00edneas conocidas como plaquetas, que son necesarias para la coagulaci\u00f3n normal de la sangre\", explica la agencia. Informa EFE. 00:56 h, 7 de agosto de 2021 [M\u00e9xico reporta 21.563 nuevos contagios, tercera cifra m\u00e1s alta en la pandemia](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-6-de-agosto_6_8200556_1075374.html) La Secretar\u00eda de Salud de M\u00e9xico report\u00f3 este viernes 21.563 nuevos contagios confirmados de la COVID-19, para un total de 2.944.226 casos, adem\u00e1s de 568 nuevos decesos, hasta alcanzar las 243.733 muertes, en plena tercera ola de la pandemia. El n\u00famero de casos reportados se ubic\u00f3 como la tercera cifra m\u00e1s alta de contagios diarios durante la pandemia en M\u00e9xico, tras los 21.569 reportados el jueves y los 22.339 casos, registro m\u00e1ximo, informados el 21 de enero. Adem\u00e1s, por tercer d\u00eda consecutivo se registr\u00f3 un r\u00e9cord de casos activos con 144.176, cifra que rebas\u00f3 los 138.096 reportados el d\u00eda anterior. Con estos registros, es el cuarto pa\u00eds del mundo con m\u00e1s muertes por COVID-19, por detr\u00e1s de Estados Unidos, Brasil y la India, y ha regresado al decimoquinto en n\u00famero de contagios confirmados, seg\u00fan el recuento de la Universidad Johns Hopkins. Desde hace varias semanas, M\u00e9xico se encuentra en plena tercera ola, con jornadas en las que ha registrado m\u00e1s de 19.000 contagios diarios, cifras que no se ve\u00edan desde el pico de la segunda ola, en enero pasado. Informa EFE 23:34 h, 6 de agosto de 2021 [Nicaragua recibe el primer lote de 431.620 vacunas donadas por Espa\u00f1a](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-6-de-agosto_6_8200556_1075373.html) Nicaragua recibi\u00f3 este viernes las primeras 97.920 dosis de vacuna AstraZeneca contra la COVID-19, de las 431.620 donadas por Espa\u00f1a, y las que se empezar\u00e1n a distribuir pr\u00f3ximamente, seg\u00fan las autoridades. Esas vacunas se distribuir\u00e1n en Nicaragua a trav\u00e9s del mecanismo Covax, de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) y Gavi, que garantiza medicamentos a pa\u00edses pobres, y contar\u00e1 con el apoyo log\u00edstico de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS), explic\u00f3 la embajadora de Espa\u00f1a en Managua, Mar Fern\u00e1ndez-Palacios, tras recibir el primer lote. La diplom\u00e1tica precis\u00f3 que Espa\u00f1a don\u00f3 431.620 dosis de vacunas AstraZeneca a Nicaragua, que se empezar\u00e1n a distribuir pr\u00f3ximamente. \"Esta donaci\u00f3n materializa el compromiso temprano de Espa\u00f1a con los pa\u00edses hermanos de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, expresado por el presidente del Gobierno de Espa\u00f1a, Pedro S\u00e1nchez, en la XXVII Cumbre Iberoamericana celebrada en Andorra el pasado mes de abril, al anunciar la donaci\u00f3n de 7,5 millones de vacunas a pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe\", indic\u00f3. Informa EFE 21:49 h, 6 de agosto de 2021 [El TSJ de Andaluc\u00eda rechaza el pasaporte Covid para entrar en los locales de ocio nocturno](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-6-de-agosto_6_8200556_1075372.html) Adi\u00f3s, por ahora, a la exigencia del pasaporte Covid en Andaluc\u00eda, al menos para entrar por la noche en los locales de ocio. As\u00ed lo han determinado los jueces, tumbando as\u00ed la medida estrella aprobada el pasado lunes por el Comit\u00e9 de Expertos que asesora sobre la pandemia a la Junta de Andaluc\u00eda, que incluso lleg\u00f3 a anunciar la entrada en vigor de este requisito para el jueves 5 de agosto. No obstante, [pocas horas despu\u00e9s daba marcha atr\u00e1s, aplazaba esta exigencia y decid\u00eda solicitar el aval del Tribunal Superior de Justicia de Andaluc\u00eda (TSJA)](https://www.eldiario.es/andalucia/andalucia-retrasa-exigencia-pasaporte-covid-ocio-nocturno-aval-tsja_1_8193373.html). Y no se lo ha dado. El certificado Covid digital de la UE, en vigor desde el 1 de julio en todo el territorio nacional, recoge la pauta de vacunaci\u00f3n, el certificado de recuperaci\u00f3n o una prueba diagn\u00f3stica de infecci\u00f3n activa (PDIA) Covid-19 negativa en las \u00faltimas 72 horas. En el caso de Andaluc\u00eda, se puede descargar a trav\u00e9s de ClicSalud+, de la app Salud Andaluc\u00eda o en los propios centros de salud. Informa Antonio Morente Puedes seguir leyendo la noticia [aqu\u00ed ](https://www.eldiario.es/andalucia/varapalo-judicial-junta-andalucia-tsja-rechaza-pasaporte-covid-entrar-noche-locales-ocio_1_8202748.html) [El TSJ de Andaluc\u00eda rechaza el pasaporte Covid para entrar en los locales de ocio nocturno](https://www.eldiario.es/andalucia/varapalo-judicial-junta-andalucia-tsja-rechaza-pasaporte-covid-entrar-noche-locales-ocio_1_8202748.html) 20:51 h, 6 de agosto de 2021 [Un incendio en \u00c1vila obliga a cortar la N-403 y hace peligrar algunas viviendas en El Tiemblo](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-6-de-agosto_6_8200556_1075371.html) Declarado el nivel de alerta 2 en un incendio de El Tiemblo (\u00c1vila) que ha provocado el corte de una carretera y por posible riesgo para una viviendas, seg\u00fan han informado a Europa Press fuentes de la Junta. El incendio forestal se ha originado a las 18.12 horas en el municipio de El Tiemblo, en la provincia de \u00c1vila. A las 19.04 horas la Junta ha declarado el nivel 2 de peligrosidad porque la emergencia podr\u00eda entra\u00f1ar grave riesgo para la poblaci\u00f3n y los bienes distintos a los de naturaleza forestal. Las llamas pr\u00f3ximas a las viviendas del municipio y el corte de la carretera nacional N-403 han motivado la declaraci\u00f3n de nivel. Puedes leer la noticia al completo [aqu\u00ed ](https://www.eldiario.es/castilla-y-leon/incendio-nivel-2-avila-obliga-cortar-n-403-peligrar-viviendas-tiemblo_1_8202704.html) [Un incendio en \u00c1vila obliga a cortar la N-403 y hace peligrar algunas viviendas en El Tiemblo](https://www.eldiario.es/castilla-y-leon/incendio-nivel-2-avila-obliga-cortar-n-403-peligrar-viviendas-tiemblo_1_8202704.html) 20:49 h, 6 de agosto de 2021 [El exceso de mortalidad entre los dependientes ronda el 22 % en la pandemia](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-6-de-agosto_6_8200556_1075370.html) Entre los meses de marzo de 2020 y junio de 2021, con el coronavirus circulando en Espa\u00f1a, han muerto en el pa\u00eds 316.498 personas dependientes (a la espera de una prestaci\u00f3n o con ella), 59.071 m\u00e1s de lo esperado, lo que se traduce en un exceso de mortalidad en ese colectivo del 21,9 %. Son los principales resultados de un informe difundido este viernes por el Imserso, que ha monitorizado la mortalidad en el Sistema de autonom\u00eda y atenci\u00f3n a la dependencia durante la pandemia, aunque se precisa en el estudio que las muertes en exceso no pueden ser atribuidas de forma directa a la COVID-19. Por rangos de edad, casi el 80 % de las personas fallecidas en exceso ten\u00eda 80 o m\u00e1s a\u00f1os (47.093 personas). El exceso de mortalidad fue mayor entre las mujeres dependientes que entre los hombres, aunque en esa franja de los mayores de 80 fue algo superior entre ellos. El exceso de muertes en este colectivo de las personas que hab\u00edan solicitado una prestaci\u00f3n como dependientes o que ya disfrutaban de ella no ha sido uniforme a lo largo la pandemia, como tampoco lo ha sido el impacto del virus en la poblaci\u00f3n general. El pico del exceso se alcanz\u00f3 en abril (113,4 %), con un porcentaje muy superior al de marzo (43,3 %) y al de mayo (28,6 %). El estudio parte de que hay en Espa\u00f1a 1.898.854 personas con expediente activo (solicitantes a 31 de marzo de 2020): a m\u00e1s de 1,7 millones ya se les ha valorado un grado de dependencia y 1,1 millones est\u00e1n ya atendidas con alguna prestaci\u00f3n o servicio.Analizado este \u00faltimo grupo, el informe muestra que en el periodo se ha registrado un exceso de fallecimientos de 58.386 (5,21 % del total de personas atendidas), con un impacto muy elevado entre quienes viv\u00edan en residencias. En ese colectivo se registr\u00f3 un exceso de mortalidad del 40,4 %, frente al 29,5 % registrado entre los dependientes asistidos en sus domicilios. Sin embargo, el estudio destaca que ese mayor exceso de muertes en las residencias de dependientes se concentr\u00f3 en los meses de marzo y mayo de 2020; en el segundo semestre las tasas fueron muy similares a las registrado entre los dependientes atendidos en su domicilio y desde febrero son incluso mayores en este segundo grupo. Por comunidades aut\u00f3nomas, el mayor exceso de fallecimientos entre dependientes se ha registrado en Madrid (35,7 %), seguida de la Comunidad Valenciana (33,7 %), Castilla y Le\u00f3n (33,4 %) y Castilla-La Mancha (exceso del 30,5 %). Los incrementos m\u00e1s peque\u00f1os han sido notificados en Galicia (exceso del 7,2 %), Andaluc\u00eda (11,3 %), y La Rioja (11,8 %). 20:11 h, 6 de agosto de 2021 [Argentina prepara una salida gradual a las restricciones por la pandemia](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-6-de-agosto_6_8200556_1075369.html) El Gobierno de Argentina prepara una salida gradual a las restricciones todav\u00eda vigentes en el pa\u00eds para frenar la pandemia de coronavirus, que, como ha anticipado hoy el presidente argentino, Alberto Fern\u00e1ndez, incluir\u00e1 el regreso del p\u00fablico a eventos y la habilitaci\u00f3n del turismo internacional. El mandatario dio los primeros detalles en rueda de prensa de un plan de apertura que ser\u00e1 recogido en un decreto del Gobierno, y que vincul\u00f3 al avance de la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n. \"Cuanto m\u00e1s vacunemos y m\u00e1s nos cuidemos, m\u00e1s vamos a poder avanzar en un plan de aperturas responsables. Poco a poco ampliaremos la cantidad de personas que puedan reunirse. Con el avance de la vacuna lograremos que no se incrementen en n\u00famero de internaciones y la cantidad de fallecimientos\", ha afirmado. Ha destacado que esta decisi\u00f3n \"permite avanzar con la presencialidad escolar\", y se refiri\u00f3 tambi\u00e9n al regreso del p\u00fablico a los grandes eventos, as\u00ed como la habilitaci\u00f3n del turismo internacional para quienes presenten la pauta completa de vacunaci\u00f3n. \"En el plan de recuperaci\u00f3n de actividades, cuando se den las condiciones, habilitaremos el turismo para personas que tengan el esquema completo de vacunaci\u00f3n empezando con pa\u00edses de la regi\u00f3n. Y as\u00ed seguiremos avanzando\", agreg\u00f3. Fern\u00e1ndez ha enfatizado el descenso de casos que el pa\u00eds presenta desde hace dos meses, despu\u00e9s de una segunda ola que dej\u00f3 cifras r\u00e9cord de contagiados y fallecimientos. \"Hace 10 semanas consecutivas que baja la cantidad de casos. Hace ocho semanas consecutivas que bajan los fallecimientos y las internaciones en terapia intensiva. Hace tres semanas no hay ning\u00fan aglomerado urbano en Alarma epidemiol\u00f3gica y sanitaria\", ha dicho. Tambi\u00e9n se ha referido a la situaci\u00f3n econ\u00f3mica del pa\u00eds, sumergido en una crisis desde 2018 que la pandemia agrav\u00f3, y se mostr\u00f3 optimista de cara al futuro.\"La econom\u00eda argentina crece, recupera empleos y va a recuperar ingresos. Para que llegue a todos lograremos incorporar m\u00e1s sectores a la reactivaci\u00f3n\", afirm\u00f3. EFE 19:55 h, 6 de agosto de 2021 [Los contagios de COVID-19 y las hospitalizaciones contin\u00faan al alza en B\u00e9lgica](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-6-de-agosto_6_8200556_1075368.html) Los contagios por coronavirus siguen subiendo en B\u00e9lgica, as\u00ed como las hospitalizaciones, seg\u00fan los datos publicados este viernes por el instituto de Salud P\u00fabica Sciensano. Entre el 27 de julio y el 2 de agosto se registraron 1.623 nuevos casos de COVID-19 diarios en B\u00e9lgica, un aumento del 10% con respecto a los siete d\u00edas precedentes. En la regi\u00f3n de Bruselas la subida fue especialmente pronunciada, con 310,3 nuevos casos diarios entre el 27 de julio y el 2 de agosto, un 18% m\u00e1s que en la semana anterior. Por otra parte, se registraron una media de 36,6 hospitalizaciones al d\u00eda en el pa\u00eds entre el 30 de julio y el 5 de agosto, un aumento del 16% en relaci\u00f3n con el periodo anterior. Entre el 27 de julio y el 2 de agosto, una media de 3,7 personas murieron al d\u00eda como consecuencia del virus en B\u00e9lgica, lo que eleva a 25.264 el n\u00famero de fallecidos desde el inicio de la pandemia. En la regi\u00f3n de Bruselas, el 49,27% de la poblaci\u00f3n ha recibido la primera dosis de una vacuna contra el COVID, mientras que al 44,25% ya se le han administrado las dos dosis. En el conjunto del pa\u00eds est\u00e1 totalmente vacunado el 62,3% de la poblaci\u00f3n y tiene al menos una dosis el 70,64%. Informa EFE. 19:43 h, 6 de agosto de 2021 [El 35% de hospitalizados con variante delta en Reino Unido estaba vacunado, seg\u00fan un estudio preliminar](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-6-de-agosto_6_8200556_1075367.html) El 35% de los pacientes hospitalizados con la variante delta del coronavirus en el Reino Unido ten\u00eda la pauta completa de vacunaci\u00f3n, mientras que el 55% no hab\u00eda recibido ninguna dosis, seg\u00fan datos publicados hoy por la agencia de salud p\u00fablica de Inglaterra (PHE, en ingl\u00e9s). Entre 1.467 pacientes contagiados desde el pasado 19 de julio por la variante delta, seg\u00fan confirm\u00f3 la secuenciaci\u00f3n gen\u00e9tica de sus muestras, 808 no estaban inmunizados y 512 hab\u00edan recibido dos dosis, detall\u00f3 PHE en un comunicado. \"Si bien las vacunas ofrecen altos niveles de protecci\u00f3n, no son efectivas al cien por cien y no evitar\u00e1n el contagio por COVID-19 para todo el mundo\", destaca la agencia. \"Cuanta m\u00e1s poblaci\u00f3n est\u00e9 vacunada, mayor ser\u00e1 el porcentaje de personas inmunizadas en el hospital\", advirti\u00f3 el organismo. En su comunicado, la agencia sanitaria advierte al mismo tiempo de que existen \"resultados iniciales\" que sugieren que \"los niveles del virus en aquellos que se infectan con la delta pero han sido ya vacunados podr\u00edan ser similares a los que se detectan en personas sin vacunar\". Recalca al mismo tiempo que esa conclusi\u00f3n se basa en un \"an\u00e1lisis exploratorio inicial\" y son necesarios m\u00e1s estudios para \"confirmar si ese es el caso\". En el Reino Unido, 38,87 millones de personas han recibido ya la pauta completa de vacunaci\u00f3n, seg\u00fan las \u00faltimas cifras del Ministerio de Sanidad brit\u00e1nica, lo que representa el 57,95% de la poblaci\u00f3n. Informa EFE. 19:38 h, 6 de agosto de 2021 [Arag\u00f3n supera ya el 70% de la poblaci\u00f3n mayor de 12 a\u00f1os vacunada con las dos dosis](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-6-de-agosto_6_8200556_1075366.html) Arag\u00f3n ha superado ya el 70% de la poblaci\u00f3n mayor de 12 a\u00f1os con la inmunizaci\u00f3n completa contra el COVID-19. Seg\u00fan los \u00faltimos datos del Departamento de Sanidad, la comunidad contar\u00eda ahora con un 71,50% de esta poblaci\u00f3n con las dosis de vacuna. El trabajo de la Atenci\u00f3n Primaria y fundamentalmente de la Enfermer\u00eda, as\u00ed como la responsabilidad de los ciudadanos aragoneses, han permitido alcanzar este hito antes del final del verano, como inicialmente estaba previsto. As\u00ed, se han administrado ya un total de 753.065 segundas dosis en la comunidad, de un total de 1.701.809. Arag\u00f3n se convierte as\u00ed en la sexta comunidad en lograr superar la barrera del 70% de su poblaci\u00f3n diana vacunada. [Leer m\u00e1s.](https://www.eldiario.es/aragon/sociedad/aragon-supera-70-poblacion-mayor-12-anos-vacunada-dosis_1_8202580.html) 19:34 h, 6 de agosto de 2021 [La mitad de la poblaci\u00f3n de Estados Unidos ya tiene la pauta completa de la vacuna contra la COVID-19](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-6-de-agosto_6_8200556_1075365.html) Estados Unidos ha vacunado ya a la mitad de su poblaci\u00f3n con la pauta completa contra la COVID-19, un hito que se alcanza d\u00edas despu\u00e9s de que la Uni\u00f3n Europea (UE) llegara a la misma meta, seg\u00fan ha informado este viernes la Casa Blanca. \"El 50% de los estadounidenses (de todas las edades) est\u00e1n ya completamente vacunados\", ha indicado el director de datos sobre la COVID-19 de la Casa Blanca, Cyrus Shahpar, en su cuenta oficial de Twitter. M\u00e1s de 165,6 millones de estadounidenses han recibido la pauta completa de las vacunas, lo que equivale a la mitad de la poblaci\u00f3n del pa\u00eds y el 58,4% de los mayores de 12 a\u00f1os, de acuerdo con los Centros de Control y Prevenci\u00f3n de Enfermedades (CDC, en ingl\u00e9s). El anuncio llega cuatro d\u00edas despu\u00e9s de que Estados Unidos alcanzara, con un mes de retraso, el objetivo que se hab\u00eda marcado el presidente Joe Biden para el pasado 4 de julio: tener al 70% de su poblaci\u00f3n adulta vacunaada con al menos una dosis. Despu\u00e9s de un inicio fluido de la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n entre diciembre y mayo, el proceso se ha ralentizado en los \u00faltimos dos meses en Estados Unidos, ante la reticencia de una buena parte de la poblaci\u00f3n a inocularse, especialmente en varios estados del sur y el centro del pa\u00eds. Informa EFE. 19:18 h, 6 de agosto de 2021 [Los contagios siguen a la baja en Portugal en medio del debate sobre la vacunaci\u00f3n de los adolescentes](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-6-de-agosto_6_8200556_1075364.html) La cuarta ola sigue remitiendo en Portugal, con una ca\u00edda de contagios, incidencia y hospitalizados, en medio del debate que se ha abierto en el pa\u00eds por la vacunaci\u00f3n de los adolescentes de 12 a 15 a\u00f1os, despu\u00e9s de que las autoridades sanitarias dijesen que s\u00f3lo la recomiendan si hay comorbilidades. El \u00faltimo bolet\u00edn de la Direcci\u00f3n General de Salud (DGS) notifica 2.377 nuevas infecciones, por detr\u00e1s de las 2.581 de ayer jueves y las 2.595 del pasado viernes. Se han reportado adem\u00e1s 18 muertes, una de la cifras m\u00e1s elevadas de las \u00faltimas semanas. La presi\u00f3n hospitalaria mejora por cuarto d\u00eda consecutivo y hay actualmente 866 personas ingresadas, 32 menos que la jornada anterior, de las que 194 est\u00e1n en cuidados intensivos (dos menos). Tambi\u00e9n hubo una mejora en la incidencia a 14 d\u00edas, que se sit\u00faa en 362,7 casos por 100.000 habitantes (378,9 el mi\u00e9rcoles), y el R(t), que mide el n\u00famero de personas a las que contagia un infectado, se mantuvo en 0,92. Portugal alcanz\u00f3 hoy la barrera del 70% de la poblaci\u00f3n del continente -sin contar Madeira y Azores- con al menos una dosis, algo m\u00e1s de 6,9 millones de personas, inform\u00f3 el Ministerio de Salud, que se\u00f1al\u00f3 que 6,2 millones ya tienen la pauta completa. Informa EFE. 19:02 h, 6 de agosto de 2021 [Espa\u00f1a roza el 60% de poblaci\u00f3n vacunada con la pauta completa](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-6-de-agosto_6_8200556_1075363.html) Espa\u00f1a ha vacunado con la pauta completa a cerca del 60% de poblaci\u00f3n (59,5). Las comunidades rozan este viernes ese porcentaje tras administrar en las \u00faltimas 24 horas un total de 440.054 dosis de alguna de las vacunas disponibles contra la COVID-19. Con ello, el pa\u00eds se acerca al objetivo marcado por el Gobierno de inmunizar al 70% de la poblaci\u00f3n antes de que termine el verano. En total, las comunidades han puesto ya 58.542.495 dosis desde el inicio de la campa\u00f1a de inoculaci\u00f3n, en diciembre de 2020, y 33,1 millones de personas tienen al menos un primer pinchazo, casi un 69,8% de la poblaci\u00f3n. Sigue bajando el ritmo de vacunaci\u00f3n, que en desde primeros de julio, debido a la menor llegada de dosis y de la ca\u00edda en la solicitud de turnos por las vacaciones, mantiene una curva descendente. Ahora mismo, la media semanal de dosis puestas al d\u00eda apenas supera las 336.000, niveles similares a los de principios de junio. A esta velocidad, se tardar\u00edan 29 d\u00edas m\u00e1s en vacunar al 70% de la poblaci\u00f3n con pauta completa. Por grupos de edad, un 92,8% de los mayores de 40 a\u00f1os tiene al menos una dosis y un 89,4% ha recibido la pauta completa de vacunaci\u00f3n necesaria para alcanzar la m\u00e1xima inmunidad. Todos los mayores de 80 a\u00f1os est\u00e1n completamente inmunizados desde mayo y casi el total de los mayores de 60 a\u00f1os ha recibido tambi\u00e9n la pauta completa. Sin embargo, estos porcentajes se mantienen relativamente estables desde hace semanas, debido a que la mayor\u00eda de comunidades han empezado a vacunar a los j\u00f3venes de 12 a 19 y de 20 a 29. Un 22,5% del primer grupo ha recibido al menos una dosis y un 4,2% tiene la pauta completa. Mientras, un 58,5% del siguiente rango ha recibido la primera dosis y un 21,3% est\u00e1 completamente inmunizado. [Consulta aqu\u00ed todos los datos de vacunaci\u00f3n en Espa\u00f1a y en el mundo.](https://www.eldiario.es/sociedad/vacuna-covid-mapas-graficos-proceso-vacunacion-espana-mundo-agosto-5_1_6782953.html) 18:46 h, 6 de agosto de 2021 [Italia suma 6.600 contagios y la variante delta ya representa casi el 70% de los casos](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-6-de-agosto_6_8200556_1075362.html) Italia ha registrado este viernes 6.599 nuevos contagios de coronavirus y 24 muertes, seg\u00fan los datos del Ministerio de Sanidad, mientras que la variante delta del virus representa un 69,2% de los casos analizados en el pa\u00eds en los \u00faltimos 45 d\u00edas, de acuerdo con el Instituto Superior de Sanidad (ISS) italiano. A pesar de la tendencia al alza de la pandemia durante las \u00faltimas semanas en Italia, hoy, viernes, se notificaron unos 20 casos menos que el mismo d\u00eda de la semana pasada. Sin embargo, la presi\u00f3n hospitalaria sigue creciendo y actualmente hay 277 personas en cuidados intensivos, nueve m\u00e1s que el jueves, mientras que 2.449 se encuentran ingresadas en planta por covid, 40 m\u00e1s que ayer. Italia ha administrado 70,5 millones de vacunas y m\u00e1s de 33,7 millones de personas ya han recibido la pauta completa, el equivalente al 62,55% de la poblaci\u00f3n mayor de 12 a\u00f1os. Informa EFE. 18:35 h, 6 de agosto de 2021 [Un brote con 25 positivos en una residencia de Bilbao eleva a 77 los contagiados en centros de mayores en Euskadi](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-6-de-agosto_6_8200556_1075361.html) El coronavirus contin\u00faa ganado terreno en las residencias de ancianos, donde caus\u00f3 m\u00e1s de un millar de fallecimientos antes de la generaci\u00f3n de las vacunas. En las \u00faltimas 24 horas se han conocido los datos concretos de dos brotes en Bizkaia, uno de ellos con 25 casos, y han aparecido dos focos m\u00e1s en centros de pueblos de \u00c1lava. Los casos activos en Euskadi son 77 entre los usuarios y m\u00e1s de medio centenar entre los profesionales. Los brotes se elevan ya a 18. Con claridad, son los datos m\u00e1s altos desde que se complet\u00f3 la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n aunque este martes la consejera de Salud, Gotzone Sagardui, dijera que son \"casos\" y no \"brotes\". El m\u00e1s importante de todos los nuevos brotes es el que afecta a la Santa y Real Casa de la Misericordia de Bilbao, que ha registrado 25 positivos en COVID-19, 21 entre los mayores y cuatro m\u00e1s entre el personal. El foco se concentra en una de las plantas del hist\u00f3rico edificio. Informa la Diputaci\u00f3n de Bizkaia de que todos estaban vacunados. Entre los mayores, solamente dos presentan s\u00edntomas. En esta residencia bilba\u00edna ya hubo otras dos olas de contagios. En la primera se dieron al menos ocho casos, siete entre los internos y el de un gerocultor. En la segunda los infectados llegaron a 50, 45 mayores y cinco trabajadores. Escribe Iker Rioja Andueza. [Leer m\u00e1s.](https://www.eldiario.es/euskadi/confirman-nuevos-brotes-residencias-pueblos-alava-once-contagios-covid-19-72-horas_1_8201494.html) 18:19 h, 6 de agosto de 2021 [La incidencia cae por debajo de los 600 casos y Sanidad suma 75 fallecidos](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-6-de-agosto_6_8200556_1075360.html) La incidencia a 14 d\u00edas contin\u00faa su descenso en Espa\u00f1a y se ubica ya en los 591,14 casos por cada 100.000 habitantes. Este dato representa una bajada de casi 24 puntos con respecto a los 614,88 de ayer, jueves. La incidencia mantiene una curva descendente desde el martes de la semana pasada, cuando se alcanz\u00f3 el pico de esta quinta ola, en los 702 casos. El Ministerio de Sanidad ha informado en su \u00faltimo reporte diario de 21.561 nuevos contagios en la \u00faltima jornada, un ligero ascenso con respecto al jueves, cuando se notificaron 21.387. En total, desde el inicio de la pandemia se han infectado de COVID-19 4.588.132 personas. Las autoridades tambi\u00e9n han notificado 75 nuevos fallecidos registrados en las \u00faltimas 24 horas. El jueves se sumaron 87 decesos. Desde que comenzara esta crisis sanitaria, hace casi un a\u00f1o y medio, han fallecido por la COVID-19 82.006 personas. [Leer m\u00e1s.](https://www.eldiario.es/sociedad/incidencia-cae-debajo-600-casos-sanidad-suma-75-fallecidos_1_8200691.html) 18:09 h, 6 de agosto de 2021 [Feij\u00f3o insiste en la vacunaci\u00f3n obligatoria pese a que el Constitucional tumb\u00f3 la parte de la ley gallega que abr\u00eda esa posibilidad](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-6-de-agosto_6_8200556_1075359.html) El presidente de la Xunta de Galicia ha defendido este viernes la vacunaci\u00f3n obligatoria. \"Es evidente que en Espa\u00f1a no existe una legislaci\u00f3n que exija la vacunaci\u00f3n, ni siquiera para los sanitarios, pero tambi\u00e9n es evidente que se debe abrir ese debate\", ha defendido Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o en el acto de apertura de un concurso h\u00edpico en Ferrol. El Tribunal Constitucional ha tumbado recientemente la parte de la Lei Galega de Sa\u00fade que, aprobada en soliario por el PP, [abr\u00eda la posibilidad de obligar a la inmunizaci\u00f3n](https://www.eldiario.es/galicia/constitucional-suspende-parte-ley-feijoo-abre-puerta-vacunacion-obligatoria_1_7839599.html). El presidente gallego lleg\u00f3 a esa conclusi\u00f3n despu\u00e9s de afirmar que, a su juicio, \"es imprescindible que el personal sanitario se vacune para poder trabajar con seguridad\". Se refer\u00eda en concreto al medicamento contra el coronavirus. \"Muchos trabajadores tienen que cumplir las normas de seguridad e higiene en su puesto, como operarios de la construcci\u00f3n, del mar o de otros \u00e1mbitos con cierta peligrosidad\", dijo, y en el \u00e1mbito sanitario entiende que \"debe de ser obligatorio la vacunaci\u00f3n para poder tratar y cuidar a esos pacientes\". [Leer m\u00e1s.](https://www.eldiario.es/galicia/feijoo-defiende-vacunacion-obligatoria-pese-constitucional-tumbo-parte-ley-gallega-abria-posibilidad_1_8202355.html) 18:00 h, 6 de agosto de 2021 [Andaluc\u00eda abre la vacunaci\u00f3n contra la COVID a j\u00f3venes de entre 12 y 14 a\u00f1os](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-6-de-agosto_6_8200556_1075358.html) El consejero de la Presidencia, Administraci\u00f3n P\u00fablica e Interior de la Junta de Andaluc\u00eda, El\u00edas Bendodo, ha anunciado este viernes que la comunidad aut\u00f3noma abre ya la vacunaci\u00f3n a los menores de 12, 13 y 14 a\u00f1os contra la COVID-19. Desde el mismo viernes los j\u00f3venes nacidos en 2007, 2008 y los de 2009 que ya hayan cumplido los 12 a\u00f1os pueden pedir cita directamente en la web del Servicio Andaluz de Salud (SAS) mediante ClicSalud+, a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n m\u00f3vil y el tel\u00e9fono de Salud Responde (955 54 50 60) y tambi\u00e9n en su centro de salud, preferiblemente por tel\u00e9fono. La inmunizaci\u00f3n para las personas de esta edad, como el resto de este grupo hasta 39 a\u00f1os, se realizar\u00e1 con Pfizer o Moderna y la disponibilidad de las citas ser\u00e1 en funci\u00f3n de las dosis disponibles. Al respecto, Bendodo, en Alhaur\u00edn de la Torre (M\u00e1laga), ha anunciado a los periodistas este avance en la vacunaci\u00f3n en la comunidad, \"que va por delante de otras comunidades aut\u00f3nomas\" y ha pedido al Gobierno central que env\u00ede m\u00e1s dosis contra la COVID-19. [Leer m\u00e1s.](https://www.eldiario.es/andalucia/andalucia-abre-vacunacion-covid-menores-12-14-anos_1_8201816.html) 17:53 h, 6 de agosto de 2021 [Los nuevos casos de COVID bajan levemente en Castilla-La Mancha en un d\u00eda con tres fallecidos](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-6-de-agosto_6_8200556_1075357.html) El Gobierno de Castilla-La Mancha, a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica, ha confirmado 979 nuevos casos por infecci\u00f3n de coronavirus en las \u00faltimas veinticuatro horas. Por provincias, Toledo ha registrado 428 casos, Ciudad Real 197, Albacete 174, Guadalajara 115 y Cuenca 65. El n\u00famero acumulado de casos desde el inicio de la pandemia es 218.414. El n\u00famero de hospitalizados en cama convencional por COVID-19 es 247. Por provincias, Toledo tiene 112 de estos pacientes (79 en el Hospital de Toledo y 33 en el Hospital de Talavera de la Reina), Albacete 50 (38 en el Hospital de Albacete, 6 en el de Villarrobledo, 5 en el de Hell\u00edn y 1 en el de Almansa), Ciudad Real 43 (13 en el Hospital de Ciudad Real, 8 en el de Manzanares, 8 en el de Puertollano, 7 en el Hospital Mancha Centro, 5 en el Hospital de Valdepe\u00f1as y 2 en el de Tomelloso), Guadalajara 25 (todos ellos en el Hospital de Guadalajara) y Cuenca 17 (todos ingresados en el Hospital de Cuenca). [Leer m\u00e1s.](https://www.eldiario.es/castilla-la-mancha/coronavirus-castilla-la-mancha/baja-levemente-numero-diario-contagios-covid-castilla-mancha-sube-repunte-residencias_1_8202247.html) 17:37 h, 6 de agosto de 2021 [Extremadura suma dos muertes y 491 contagios de COVID en la \u00faltima jornada](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-6-de-agosto_6_8200556_1075356.html) Extremadura sigue sumando muertes por la covid esta semana. En la \u00faltima jornada han muertes dos mujeres, de 81 y 100 a\u00f1os. La primera, perteneciente al \u00e1rea de salud Llerena-Zafra, estaba vacunada, mientras que la otra mujer, del \u00e1rea de salud de Navalmoral, no hab\u00eda sido inmunizada. Con estos fallecimientos, la cifra total en Extremadura desde que comenz\u00f3 la pandemia es de 1.788. Adem\u00e1s, en las \u00faltimas 24 horas se han registrado 491 positivos y se han notificado ocho brotes. Uno de ellos se localiza en el centro residencial de La Fragosa, de car\u00e1cter religioso, con 11 casos y 10 contactos. Es la sexta residencia en la que lograr entrar el virus en esta quinta ola. [Leer m\u00e1s.](https://www.eldiario.es/extremadura/sociedad/extremadura-suma-muertes-491-contagios-sexto-brote-residencia_1_8202226.html) 17:27 h, 6 de agosto de 2021 [La EMA identifica la trombocitopenia inmunitaria como efecto secundario de Janssen pero mantiene el balance entre beneficio y riesgo](https://www.eldiario.es/sociedad/ultima-hora-coronavirus-actualidad-politica-6-de-agosto_6_8200556_1075355.html) La Agencia Europea de Medicamentos (EMA) [ha se\u00f1alado este viernes que ha identificado la \"trombocitopenia inmunitaria\" como un efecto secundario de Janssen](https://www.ema.europa.eu/en/news/meeting-highlights-pharmacovigilance-risk-assessment-committee-prac-5-august-2021) y concluye que varios casos notificados de mareos y tinnitus (zumbidos en el o\u00eddo) est\u00e1n vinculados con la inyecci\u00f3n de esta vacuna de la COVID-19. No obstante, la EMA, con sede en \u00c1msterdam, mantiene sin cambios el balance entre beneficio y riesgo de la vacuna de la COVID-19 de Janssen, que considera a\u00fan positivo en la prevenci\u00f3n de las hospitalizaciones y fallecimientos provocados por la enfermedad. Durante la reuni\u00f3n de esta semana del comit\u00e9 de seguridad (PRAC), sus expertos recomendaron actualizar la informaci\u00f3n del producto para incluir la \"trombocitopenia inmune\" como una \"reacci\u00f3n adversa\", y aconsejaron se\u00f1alarla en el plan de gesti\u00f3n de riesgos como un \"riesgo importante identificado\" de la vacuna. La EMA tambi\u00e9n incluir\u00e1 una advertencia dirigida a los profesionales sanitarios y los pacientes que reciben este preparado para que est\u00e9n alerta a los s\u00edntomas de este trastorno, que pueden incluir moratones y sangrado excesivo. !La trombocitopenia inmunitaria es una afecci\u00f3n en la que el sistema inmunol\u00f3gico ataca y destruye por error las c\u00e9lulas sangu\u00edneas conocidas como plaquetas, que son necesarias para la coagulaci\u00f3n normal de la sangre\", explica la agencia. Informa EFE. "}