{"title": "Ceremonia eucar\u00edstica dio inicio en la Bas\u00edlica de Los \u00c1ngeles", "author": "Luis Miguel Herrera C", "url": "https://www.nacion.com/archivo/ceremonia-eucaristica-dio-inicio-en-la-basilica-de-los-angeles/ELN6MEQ66JBPVJSDMBWIK2IQXE/story/", "hostname": "nacion.com", "description": null, "sitename": "La Naci\u00f3n", "date": "2012-08-02", "cleaned_text": "San Jos\u00e9 (Redacci\u00f3n). Apartir de las 9:45 a. m. dio inicio la ceremonia eucar\u00edstica en la plaza frente a la Bas\u00edlica de Cartago en conmemoraci\u00f3n a un aniversario m\u00e1s del hallazgo de la Virgen de Los \u00c1ngeles, patrona de Costa Rica. Bajo un intenso sol, cientos de fieles llenan la plazoleta y con c\u00e1nticos y aplausos recibieron la imagen de la Virgen. Como parte del protocolo, desfil\u00f3 el nuncio apost\u00f3lico de Costa Rica, Pierre Nguy\u00ean Van Tot, junto a seminaristas, sacerdotes y obispos de todo el pa\u00eds. Tambi\u00e9n se hizo presente en la actividad la presidenta, Laura Chinchilla, miembros del gabinete y diputados de la provincia. Mientras la ceremonia se desarrolla, siguen ingresando peregrinos a la Bas\u00edlica. "}