{"title": null, "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2019-03-31", "cleaned_text": "C\u00e1rdenas, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-31T20:30:00-04:00 Enfoque integral para la poblaci\u00f3n: reto del Ministerio de Salud de Rep\u00fablica Dominicana https://medicinaysaludpublica.com/noticias/cirugia/primera-cirugia-laser-para-epilepsia-y-tumor-cerebral/4188 Cerebro,Epilepsia,Tumores,Cirug\u00eda,Focos epil\u00e9pticos, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-31T10:00:00-04:00 Primera cirug\u00eda l\u00e1ser para epilepsia y tumor cerebral https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/como-un-piercing-en-la-nariz-acabo-dejando-paraplejica-a-una-joven-de-20-anos/4199 Bacteria,Medicamentos,Nariz,Dolor de Espalda,Piercing,Joven,Parapl\u00e9jica, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-31T09:00:00-04:00 C\u00f3mo un piercing en la nariz acab\u00f3 dejando parapl\u00e9jica a una joven de 20 a\u00f1os https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/psicologa-a-los-13-anos-y-estudiante-de-medicina-a-los-14-el-empoderamiento-de-dos-adolescentes-en-las-ciencias/4262 Medicina,Latinoam\u00e9rica,Psicolog\u00eda,Dafne Almaz\u00e1n,Alexandra Franco,Mujeres superdotadas, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-31T08:00:00-04:00 Psic\u00f3loga a los 13 a\u00f1os y estudiante de medicina a los 14: el empoderamiento de dos adolescentes en las ciencias https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/dr-raul-arsmtrong-a-sus-90-anos-sigue-en-la-practica-de-la-medicina-y-en-la-academia/4264 Cirug\u00eda General,Doctor Ra\u00fal Armstrong Mayoral,Cirujanos de Puerto Rico,M\u00e9dicos en Puerto Rico, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-31T06:00:00-04:00 Dr. Ra\u00fal Arsmtrong a sus 90 a\u00f1os sigue en la pr\u00e1ctica de la medicina y en la academia https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/el-uso-de-cpap-podria-aumentar-la-perdida-de-peso-en-los-adultos-obesos/4250 Obesidad,Adultos,Peso,Apnea Obstructiva del Sue\u00f1o,CPAP, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-30T19:00:00-04:00 El uso de CPAP podr\u00eda aumentar la p\u00e9rdida de peso en los adultos obesos https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/dos-compuestos-del-cafe-pueden-inhibir-el-cancer-de-prostata/4207 C\u00e1ncer de Pr\u00f3stata,Salud,Enfermedades,Urolog\u00eda,Compuestos,Caf\u00e9, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-30T17:00:00-04:00 Dos compuestos del caf\u00e9 pueden inhibir el c\u00e1ncer de pr\u00f3stata https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/las-guias-ya-no-aconsejan-la-aspirina-para-prevenir-ataques-cardiacos-en-mayores-sanos/4206 Aspirina,Colesterol,Ataques Card\u00edacos,Gu\u00edas Medicas, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-30T15:00:00-04:00 Las gu\u00edas ya no aconsejan la aspirina para prevenir ataques card\u00edacos en mayores sanos https://medicinaysaludpublica.com/noticias/oftalmologia/un-gel-que-se-adhiere-a-la-superficie-del-ojo-podria-reparar-lesiones-sin-cirugia/4224 Trasplantes,Regeneraci\u00f3n,C\u00e9lulas,Ojos,\u00dalceras,Gel,C\u00f3rnea,GelCORE, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-30T12:00:00-04:00 Un gel que se adhiere a la superficie del ojo podr\u00eda reparar lesiones sin cirug\u00eda https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/estudios-preclinicos-buscan-la-conquista-de-la-endometriosis/4258 Endometriosis,PHSU,Estudios Cient\u00edficos,Medicamento para endometriosis,Doctora Idhaliz Flores,Doctora Caroline Appleyard,Sistema Rico, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-30T06:00:00-04:00 Estudios precl\u00ednicos buscan la conquista de la endometriosis https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/una-exploracion-del-ojo-puede-detectar-precozmente-el-alzheimer/4217 Cerebro,Alzheimer,Ojos,Vasos Sangu\u00edneos,Oftalm\u00f3logo,examen de vista, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-29T20:00:00-04:00 Una exploraci\u00f3n del ojo puede detectar precozmente el alzh\u00e9imer https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/dafne-la-psicologa-mas-joven-del-mundo-se-aduena-de-harvard/4260 Psicolog\u00eda,Harvard, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-29T15:58:00-04:00 Dafne, la psic\u00f3loga m\u00e1s joven del mundo, se adue\u00f1a de Harvard https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/joven-de-14-anos-hace-historia-al-ser-aceptada-en-la-escuela-de-medicina/4257 Medicina,RCM,Alexandra Franco O'Connell, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-29T12:16:00-04:00 Joven de 14 a\u00f1os hace historia al ser aceptada en la Escuela de Medicina https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/el-aprovechamiento-de-la-potencia-de-las-celulas-t-podria-mejorar-la-inmunoterapia-del-cancer/4256 C\u00e1ncer,Inmunoterapia,C\u00e9lulas T, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-29T12:00:00-04:00 El aprovechamiento de la potencia de las c\u00e9lulas T podr\u00eda mejorar la inmunoterapia del c\u00e1ncer https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/primer-trasplante-de-rinon-de-un-donante-vivo-con-vih-a-otra-persona-con-vih/4255 VIH,Virus,SIDA,Hepatolog\u00eda,Especialidades,Transmisi\u00f3n Sexual, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-29T09:00:00-04:00 Primer trasplante de ri\u00f1\u00f3n de un donante vivo con VIH a otra persona con VIH https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/encuentran-posible-diana-terapeutica-contra-el-cancer-de-pancreas/4253 C\u00e1ncer de P\u00e1ncreas,Tratamiento,Terapia,Supervivencia,Calidad de Vida,Reorganizaci\u00f3n celular, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-28T17:00:00-04:00 Encuentran posible diana terap\u00e9utica contra el c\u00e1ncer de p\u00e1ncreas https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/cirugia-robotica-para-cancer-de-prostata/4163 PRAR=Prostatectom\u00eda para c\u00e1ncer de pr\u00f3stata https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/la-fda-propone-cambios-de-politica-historicos-para-modernizar-los-servicios-de-mamografia-y-mejorar-su-calidad/4252 Pacientes,C\u00e1ncer de Seno,Estados Unidos,Mamograf\u00eda,Detecci\u00f3n,Medidas,Senos, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-28T09:00:00-04:00 La FDA propone cambios de pol\u00edtica hist\u00f3ricos para modernizar los servicios de mamograf\u00eda y mejorar su calidad https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/un-condado-de-nueva-york-prohibe-a-ninos-sin-vacunar-de-sarampion-ir-a-lugares-publicos/4249 Vacunas,Estados Unidos,Vacunaci\u00f3n,Enfermedades,Nueva York,Sarampi\u00f3n,Movimiento antivacunas,Enfermedades infantiles,Norteam\u00e9rica,Infancia,Medicina preventiva, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-27T17:00:00-04:00 Un condado de Nueva York proh\u00edbe a ni\u00f1os sin vacunar de sarampi\u00f3n ir a lugares p\u00fablicos https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/el-cateter-podria-ser-menos-eficaz-que-la-terapia-medicamentosa-para-evitar-accidentes-cerebrovasculares/4248 Medicamentos,Tratamiento,Accidentes Cerebrovasculares,F\u00e1rmacos,Ablaci\u00f3n por cat\u00e9ter,Fibrilaci\u00f3n ventricular, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-27T15:00:00-04:00 El cat\u00e9ter podr\u00eda ser menos eficaz que la terapia medicamentosa para evitar accidentes cerebrovasculares https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/un-nuevo-mecanismo-molecular-implicado-en-la-reparacion-pancreatica/4246 P\u00e1ncreas,Mol\u00e9culas,Wt1,Reparaci\u00f3n, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-27T06:00:00-04:00 Un nuevo mecanismo molecular implicado en la reparaci\u00f3n pancre\u00e1tica https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/la-primera-cirugia-fetal-que-permite-curar-a-bebes-con-malformaciones-geneticas-antes-de-nacer/3314 Avances,Cirug\u00eda Fetal,Endoscop\u00eda Fetal,Cirug\u00eda Intrauterina,Estados Unidios, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-26T19:00:00-04:00 La primera cirug\u00eda fetal que permite curar a beb\u00e9s con malformaciones gen\u00e9ticas antes de nacer https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/tradicional-prueba-para-detectar-la-diabetes-podria-presentar-fallas-en-sus-resultados/4243 Diabetes,Tratamiento,Diagn\u00f3stico,Sangre,Hemoglobina,AC1,Pruebas diagn\u00f3sticas, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-26T17:00:00-04:00 Tradicional prueba para detectar la diabetes podr\u00eda presentar fallas en sus resultados https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/el-extrano-caso-de-la-bebe-colombiana-que-nacio-embarazada-con-el-feto-de-su-hermano-gemelo/4244 Caso Cl\u00ednico,Embarazo,Beb\u00e9,Fetus in Feto,Ecograf\u00eda, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-26T16:48:00-04:00 El extra\u00f1o caso de la beb\u00e9 colombiana que naci\u00f3 embarazada con el feto de su hermano gemelo https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/una-nueva-era-en-la-deteccion-y-tratamiento-del-cancer-de-colon/4241 Gen\u00e9tica,C\u00e1ncer de Colon,Prevalencia,Tramientos,Factores hereditarios, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-26T15:00:00-04:00 Una nueva era en la detecci\u00f3n y tratamiento del c\u00e1ncer de colon https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/una-anomalia-genetica-clave-para-el-desarrollo-de-nuevas-terapias-contra-la-diabetes/4240 Diabetes,Terapias,Metabolismo,Anomal\u00eda gen\u00e9tica,Dianas, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-26T12:00:00-04:00 Una anomal\u00eda gen\u00e9tica, clave para el desarrollo de nuevas terapias contra la diabetes https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/cuando-es-mejor-tomar-ibuprofeno-y-cuando-paracetamol/4170 Ibuprofeno,Paracetamol,Virtudes,Defectos, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-25T20:00:00-04:00 Cu\u00e1ndo es mejor tomar ibuprofeno y cu\u00e1ndo paracetamol https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/infografia-dia-mundial-contra-la-tuberculosis/4238 Latinoam\u00e9rica,Pulmones,Tuberculosis,Mycobacterium Tuberculosis, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-25T12:12:00-04:00 Infograf\u00eda, d\u00eda mundial contra la Tuberculosis https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/nace-bebe-prematuro-que-posteriormente-muere-por-enfermedad-renal-poliquistica/4233 Casos Cl\u00ednicos,Manat\u00ed Medical Center,Embarazos,Doctora Kathy Caraballo,enfermedad renal poliqu\u00edstica,partos, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-25T06:00:00-04:00 Nace beb\u00e9 prematuro que posteriormente muere por enfermedad renal poliqu\u00edstica https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/dormir-y-envejecer-dos-caras-de-la-misma-moneda/4237 Sue\u00f1o,Dormir,Envejecer,Edad,Procesos f\u00edsicos, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-24T19:00:00-04:00 Dormir y envejecer: \u00bfDos caras de la misma moneda? Drogas,Marihuana,\u00d3piaceos,Estupefacientes,Sustancias psicoactivas,Derechos,Fines medicinales,Alucin\u00f3genos, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-24T15:00:00-04:00 El control de drogas no funciona: el consumo y la producci\u00f3n se han disparado https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/progeria-el-drama-de-los-ninos-con-envejecimiento-rapido-que-viven-en-promedio-14-anos-y-medio/4234 Ni\u00f1os,Tratamiento,Envejecimiento,Edad Avanzada,Progeria,Mutaci\u00f3n gen\u00e9tica, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-24T09:00:00-04:00 Progeria: el drama de los ni\u00f1os con envejecimiento r\u00e1pido que viven en promedio 14 a\u00f1os y medio https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/comprometida-con-la-dermatologia-y-sus-pacientes-en-puerto-rico/4231 Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-24T06:00:00-04:00 Comprometida con la dermatolog\u00eda y sus pacientes en Puerto Rico https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/la-polemica-por-el-paciente-que-se-entero-de-que-iba-a-morir-por-un-video-transmitido-por-un-robot/4196 Paciente,Diagn\u00f3stico,Muerte,Robot,Video en vivo,Hombre, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-23T17:00:00-04:00 La pol\u00e9mica por el paciente que se enter\u00f3 de que iba a morir por un video transmitido por un robot https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/el-nino-frances-sin-vacunar-que-reintrodujo-el-sarampion-en-costa-rica/4198 Costa Rica,Sarampi\u00f3n,Ni\u00f1o franc\u00e9s,Pa\u00eds centroamericano, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-23T15:00:00-04:00 El ni\u00f1o franc\u00e9s sin vacunar que reintrodujo el sarampi\u00f3n en Costa Rica https://medicinaysaludpublica.com/noticias/salud-publica/entrevistas-sobre-el-alto-consumo-de-drogas-y-estupefacientes-en-la-isla-de-puerto-rico/4232 Latinoam\u00e9rica,Drogas,Crisis,Opioides,Entrevista,Asociaci\u00f3n de Salud Primaria de Puerto Rico,MSP en vivo,Drogas Il\u00edcitas, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-23T12:21:00-04:00 Entrevistas sobre el alto consumo de drogas y estupefacientes en la isla de Puerto Rico https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/una-joven-testigo-de-jehova-en-estado-critico-tras-rechazar-una-transfusion/4230 Sangre,Gastroenteritis,Transfusi\u00f3n de Sangre,Transfusi\u00f3n Sangu\u00ednea,Transfusi\u00f3n, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-23T11:50:00-04:00 Una joven testigo de Jehov\u00e1, en estado cr\u00edtico tras rechazar una transfusi\u00f3n https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/nuevo-tratamiento-evitaria-progresion-del-cancer-de-prostata-en-pacientes-criticos/4228 Doctora Marcia Cruz,Medicamentos Biol\u00f3gicos,C\u00e1ncer de Pr\u00f3stata,Met\u00e1stasis,C\u00e1ncer en Hombres,Tratamientos Gen,PARP Inhibitor, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-23T06:00:00-04:00 Nuevo tratamiento evitar\u00eda progresi\u00f3n del c\u00e1ncer de pr\u00f3stata en pacientes cr\u00edticos https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/carmen-yulin-candidata-a-la-gobernacion-propone-seguro-de-salud-universal/4226 Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-22T16:15:00-04:00 Carmen Yul\u00edn, candidata a la gobernaci\u00f3n propone seguro de salud universal https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/descritos-dos-genes-que-predicen-la-respuesta-a-la-quimioterapia-en-cancer-de-mama-triple-negativo/4225 C\u00e1ncer,Genes,Quimioterapia,C\u00e1ncer de Mama,Tripe Negativo, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-22T15:00:00-04:00 Descritos dos genes que predicen la respuesta a la quimioterapia en c\u00e1ncer de mama triple negativo https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/cirugia-laser-en-el-cerebro-para-quemar-focos-epilepticos/4194 Epilepsia,Cirug\u00eda,Intervenciones,Quirofano, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-22T09:00:00-04:00 Cirug\u00eda l\u00e1ser en el cerebro para quemar focos epil\u00e9pticos https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/una-inyeccion-administrada-1-vez-al-mes-simplificaria-el-tratamiento-del-vih/4223 VIH,Inyecci\u00f3n,Antirretroviral, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-21T16:51:00-04:00 Una inyecci\u00f3n administrada 1 vez al mes simplificar\u00eda el tratamiento del VIH https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/confirman-que-el-herbicida-de-monsanto-provoco-un-segundo-caso-de-cancer/4219 C\u00e1ncer,OMS,Glifosato,Roundup,Monsanto,Bayer, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-21T14:00:00-04:00 Confirman que el herbicida de Monsanto provoc\u00f3 un segundo caso de c\u00e1ncer https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/la-inmunoterapia-en-crema-mantiene-a-raya-el-cancer-de-piel/4221 C\u00e1ncer de Piel,Quimioterapia,Inmunoterapia,Lesiones Cut\u00e1neas Precancerosas, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-21T12:00:00-04:00 La inmunoterapia 'en crema' mantiene a raya el c\u00e1ncer de piel https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/el-dr-ramon-pujol-presidente-electo-de-la-efim/4220 Dr. Ram\u00f3n Pujol,EFIM,SEMI, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-21T09:45:00-04:00 El Dr. Ram\u00f3n Pujol, presidente electo de la EFIM https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/como-sigmund-freud-introdujo-la-cocaina-en-la-medicina-europea/4200 Medicina,Coca\u00edna,Medicamentos,Dolor,Sigmund Freud, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-21T09:00:00-04:00 C\u00f3mo Sigmund Freud introdujo la coca\u00edna en la medicina europea https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/nuevos-avances-en-el-tratamiento-para-las-enfermedades-autoinmunes/4210 Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-21T06:00:00-04:00 Nuevos avances en el tratamiento para las enfermedades autoinmunes https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/el-hombre-que-estuvo-mas-de-10-anos-en-coma-y-ahora-va-a-ser-padre/4197 Articulaciones,Complicaciones,Motriz,S\u00edndrome de enclaustramiento,Sudafricano, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-20T19:00:00-04:00 El hombre que estuvo m\u00e1s de 10 a\u00f1os en coma y ahora va a ser padre https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/en-marcha-preparacion-en-cirugia-robotica-para-medicos-residentes/4211 M\u00e9dicos Residentes,Cirug\u00eda Rob\u00f3tica,Da Vinci XI,Intervenciones Quir\u00fargicas, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-20T17:00:00-04:00 En marcha preparaci\u00f3n en cirug\u00eda rob\u00f3tica para m\u00e9dicos residentes https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/evaluan-la-efectividad-de-vacuna-para-el-dengue/4218 Dengue,Chikungunya,Vacunas,Zika,Investigaciones,Doctora Enid Garc\u00eda Rivera,Picadura de mosquitos,enfermedades transmitidas por vectores,refuerzos de vacunas, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-20T15:44:00-04:00 Eval\u00faan la efectividad de vacuna para el dengue https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/el-uso-de-colirios-neuroprotectores-se-revela-util-en-retinopatia-diabetica/4214 Retinopat\u00eda Diab\u00e9tica,Colirios,Neuroprotectores, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-20T15:00:00-04:00 El uso de colirios neuroprotectores se revela \u00fatil en retinopat\u00eda diab\u00e9tica https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/tailandia-aprueba-la-marihuana-medicinal/4215 Cannabis Medicinal,Marihuana,Canabbis,Marihuana Medicinal, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-20T13:00:00-04:00 Tailandia aprueba la marihuana medicinal https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/el-metodo-de-cristiano-ronaldo-para-acabar-con-la-alopecia-de-los-espanoles/4216 Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-20T10:02:00-04:00 El m\u00e9todo de Cristiano Ronaldo para acabar con la alopecia de los espa\u00f1oles https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/identificada-una-proteina-que-cuadruplica-el-riesgo-cardiovascular/4213 LDL,Hipercolesterolemia,LPA,HF, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-20T09:00:00-04:00 Identificada una prote\u00edna que cuadruplica el riesgo cardiovascular https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/seis-senales-que-alertan-de-que-no-estas-durmiendo-lo-suficiente/4209 Estr\u00e9s,Memoria,Sue\u00f1o,Psicol\u00f3gico,Dieta,Psicomotor, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-19T19:00:00-04:00 Seis se\u00f1ales que alertan de que no est\u00e1s durmiendo lo suficiente https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/el-pigmento-que-tine-el-cerebro-de-parkinson/4208 Parkinson,Enfermedades Neurodegenerativas,Dopamina,Neuromelanina, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-19T17:00:00-04:00 El ti\u00f1e el cerebro de p\u00e1rkinson https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/nuevos-farmacos-mejorarian-la-calidad-de-vida-de-pacientes-con-problemas-respiratorios/4204 Neumolog\u00eda,Asma,Condiciones Respiratorias,C\u00e1ncer Pulm\u00f3n,Doctor Luis Nieves Garrastegui,F\u00e1rmacos Biol\u00f3gicos, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-19T09:00:00-04:00 Nuevos f\u00e1rmacos mejorar\u00edan la calidad de vida de pacientes con problemas respiratorios https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/la-investigacion-que-revelo-que-la-enfermedad-de-parkinson-podria-originarse-en-el-apendice/3594 Parkinson,Ap\u00e9ndice, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-18T19:00:00-04:00 La investigaci\u00f3n que revel\u00f3 que la enfermedad de Parkinson podr\u00eda originarse en el ap\u00e9ndice https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/salud-anuncia-a-los-medicos-que-ofrecera-licencias-exclusivamente-por-internet/4203 Departamento de Salud,Dr. Rafael Rodr\u00edguez,Clase m\u00e9dica,Informaci\u00f3n,Portal web,Licencias, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-18T17:00:00-04:00 Salud anuncia a los m\u00e9dicos que ofrecer\u00e1 licencias exclusivamente por internet https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/el-agente-naranja-sigue-pudriendo-los-suelos-de-vietnam-50-anos-despues/4192 Segunda Guerra Mundial,Agente naranja,Agentes qu\u00edmicos,Japoneses,Alemanes,Vietnam, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-18T12:00:00-04:00 El agente naranja sigue pudriendo los suelos de Vietnam 50 a\u00f1os despu\u00e9s https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/el-lupus-eritematoso-sistemico-tiene-mayor-prevalencia-en-las-mujeres/4202 Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-17T19:09:00-04:00 El Lupus Eritematoso Sist\u00e9mico tiene mayor prevalencia en las mujeres https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/un-farmaco-de-precision-propio-y-mas-barato/4195 Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-16T13:46:00-04:00 Un f\u00e1rmaco de precisi\u00f3n propio y m\u00e1s barato https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/dia-mundial-del-sueno-consejos-y-articulos-que-te-ayudaran-a-dormir-mejor/4193 Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-16T13:34:00-04:00 D\u00eda Mundial del Sue\u00f1o: consejos y art\u00edculos que te ayudar\u00e1n a dormir mejor https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/entrevistas-desde-be-brave-rheumatic-updates-and-research-trends/4191 Artritis,Lupus,Enfermedad de Crohn,EII,MSP en vivo, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-16T12:52:00-04:00 Entrevistas desde Be Brave: Mujeres,Prevenci\u00f3n,Enfermedades Cardiovasculares,Enfermedades Ana Finch, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-16T12:04:00-04:00 Dra. Ana Finch: \"Las enfermedades del coraz\u00f3n afectan m\u00e1s a mujeres que a hombres\" https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/innovadora-tecnica-para-extraer-el-cancer-de-pulmon/3327 C\u00e1ncer de Pulm\u00f3n,Tratamiento,Cirug\u00eda,Innovaci\u00f3n, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-16T09:00:00-04:00 Innovadora t\u00e9cnica para extraer el c\u00e1ncer de pulm\u00f3n https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/puertorriquenos-necesitan-informacion-especifica-para-el-manejo-y-prevencion-del-virus-del-zika/4189 Zika,Mosquitos,Microcefalia,Virus del zika,Transmisi\u00f3n de virus por vectores,Dra. Frances Gonz\u00e1lez,Dra. Nicole D\u00edaz, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-16T06:00:00-04:00 Puertorrique\u00f1os necesitan informaci\u00f3n espec\u00edfica para el manejo y prevenci\u00f3n del virus del zika https://medicinaysaludpublica.com/noticias/toxicologia/novedoso-medicamento-evitaria-la-progresion-de-cancer-en-pulmon/4187 C\u00e1ncer de Pulm\u00f3n,Eli Lilly and Company,Farmac\u00e9uticas,Medicamentos para el c\u00e1ncer, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-15T14:25:00-04:00 Novedoso medicamento evitar\u00eda la progresi\u00f3n de c\u00e1ncer en pulm\u00f3n https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/reclaman-frenar-la-creacion-de-mas-bebes-geneticamente-modificados/4186 Cient\u00edficos,Ciencia,Gen\u00e9tica,Gemelos,CRISPR,Derechos Humanos,Beb\u00e9s modificados, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-15T11:50:00-04:00 Reclaman frenar la creaci\u00f3n de m\u00e1s beb\u00e9s gen\u00e9ticamente modificados https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/ministro-de-salud-ordene-la-liberacion-de-periodista-retenido-en-hospital-musa-de-san-pedro-de-macoris/4183 Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-14T16:08:00-04:00 Ministro de Salud: Ordene la liberaci\u00f3n de periodista retenido en Hospital Musa de San Pedro de Macor\u00eds https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/detienen-a-periodista-de-msp-y-le-quitan-sus-pertenencias-en-el-hospital-antonio-musa/4182 MSP,Hospital Antonio Musa, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-14T14:59:00-04:00 Detienen a periodista de MSP y le quitan sus pertenencias en el Hospital Antonio Musa https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/cigarrillos-electronicos-serian-retirados-del-mercado-para-disminuir-su-consumo/4181 FDA,Vape,Cigarrillos electr\u00f3nicos,e-vape,Cigarrillo en J\u00f3venes, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-14T14:47:00-04:00 Cigarrillos electr\u00f3nicos ser\u00edan retirados del mercado para disminuir su consumo https://medicinaysaludpublica.com/noticias/toxicologia/fda-aprueba-farmaco-para-tratar-eczema-en-adolescentes/4180 FDA,F\u00e1rmaco,Ni\u00f1os,Medicamento,Adolescentes,Eczema,Infecci\u00f3n cut\u00e1nea,Dupixent, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-14T12:56:00-04:00 FDA aprueba f\u00e1rmaco para tratar eczema en adolescentes https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/el-cancer-colorrectal-con-inicio-a-edades-tempranas-es-distinto-al-de-los-pacientes-mayores/4179 Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-14T11:16:00-04:00 El c\u00e1ncer colorrectal con inicio a edades tempranas es distinto al de los pacientes mayores https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/sociedad-de-microbiologos-reconoce-la-aportacion-del-dr-benjamin-bolanos/4175 Investigaci\u00f3n,Ciencias Medicas,Universidad de Puerto,Medallla El Koury-Medina,Dr. Benjamin Bola\u00f1os,Sociedad de Microbi\u00f3logos, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-12T17:00:00-04:00 Sociedad de Microbi\u00f3logos reconoce la aportaci\u00f3n del Dr. Benjam\u00edn Bola\u00f1os https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/entrevista-con-el-dr-giancarlo-gierbolini-neurologo-y-el-dr-jose-arias-morales-epileptologo/4176 Epilepsia,Tratamiento,Manat\u00ed Medical Center,Diagn\u00f3stico,Unidad Comprensiva de Epilepsia, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-12T16:20:00-04:00 Entrevista con el Dr. Giancarlo Gierbolini, Neur\u00f3logo y el Dr. Jos\u00e9 Arias Morales, Epilept\u00f3logo https://medicinaysaludpublica.com/noticias/administracion-y-gerencia-medicina/la-impericia-legal-que-alejo-al-dr-vazquez-quintana-del-quirofano/1464 Alzheimer,V\u00e1zquez Quintana,Tribunal Supremo,Tribunal Superior, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-12T12:00:00-04:00 La \"impericia legal\" que alej\u00f3 al Dr. V\u00e1zquez Quintana del quir\u00f3fano https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/caso-clinico-abre-debate-sobre-la-eleccion-de-tratamiento-para-los-nodulos-tiroideos/4016 Tratamiento,Tiroides,Complicaciones,N\u00f3dulos tiroideos,Alegyari Figueroa, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-12T09:00:00-04:00 Caso cl\u00ednico abre debate sobre la elecci\u00f3n de tratamiento para los n\u00f3dulos tiroideos https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/simposio-anual-de-sonografia-2019/4173 Sociedad Radiologica de Puerto Rico,Sonografista,Radiol\u00f3gicos, Medicina y P\u00fablica es 2019-03-11T17:09:00-04:00 Simposio Anual de Sonograf\u00eda 2019 https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/23ra-convencion-anual-de-la-sociedad-radiologica-de-puerto-rico/4172 Educaci\u00f3n continua,Radi\u00f3logos,Sociedad Radiologica de Puerto Rico, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-11T15:18:00-04:00 23ra. Convenci\u00f3n Anual de la Sociedad Radiol\u00f3gica de Puerto Rico https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/crean-unidad-comprensiva-de-epilepsia-para-pacientes-puertorriquenos/4060 Epilepsia,Tratamiento,Manat\u00ed Medical Center,Diagn\u00f3stico,Unidad Comprensiva de Epilepsia, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-11T15:00:00-04:00 Crean unidad comprensiva de epilepsia para pacientes puertorrique\u00f1os https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/2019-convencion-anual---academia-de-medicos-de-familia-de-puerto-rico/4171 Academia de M\u00e9dicos de Familia de Puerto Rico,Medicina de Familia,Medicina Familiar, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-11T12:50:00-04:00 2019 Convenci\u00f3n Anual - Academia de M\u00e9dicos de Familia de Puerto Rico https://medicinaysaludpublica.com/noticias/gastroenterologia/dr-victor-l-carlo-no-hay-evidencia-cientifica-de-que-el-cannabis-beneficie-a-pacientes-de-crohn-y-colitis/3257 Crohn,Cannabis,Colitis Ulcerosa,EII,Dr. V\u00edctor L. Carlo,Simposio \"Viviendo con Crohn y colitis ulcerosa\", Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-11T12:00:00-04:00 Dr. V\u00edctor L. Carlo: \"No hay evidencia cient\u00edfica de que el cannabis beneficie a pacientes de Crohn y Colitis\" https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/identifican-los-sindromes-de-epilepsia-en-la-poblacion-pediatrica-puertorriquena/3486 Convulsiones,Dra. Leyda S\u00e1nchez,Epilepsia P\u00fablica es 2019-03-11T06:00:00-04:00 Identifican los s\u00edndromes de epilepsia en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica puertorrique\u00f1a https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/la-donante-de-organos-que-transmitio-el-cancer-a-cuatro-personas/3372 C\u00e1ncer,Donaci\u00f3n de \u00d3rganos,Estudio,Trasplante,Transmision, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-10T17:00:00-04:00 La donante de \u00f3rganos que transmiti\u00f3 el c\u00e1ncer a cuatro personas https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/sintomas-de-apendicitis-revelan-serio-caso-de-colon-muerto/2715 Colon Transverso,V\u00f3lvulo, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-10T15:00:00-04:00 S\u00edntomas de apendicitis revelan serio caso de \"colon muerto\" https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/avanzada-las-cirugias-de-columna-vertebral-en-puerto-rico/1238 MSP,Revista Puertorrique\u00f1a de Medicina y Salud P\u00fablica,Recinto de Ciencias M\u00e9dicas,RCM,Dr. Jos\u00e9 Massanet,Neurocirujano,Departamento Ortopedia,Cirug\u00eda de Columna Vertebral, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-10T12:00:00-04:00 Avanzada las cirug\u00edas de columna vertebral en Puerto Rico https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/second-summit-of-psychiatric-associations-of-pr/5886 Educaci\u00f3n continua,Asociacion Psiquiatras Egresados del Instituto de Psiquiatr\u00eda de Puerto Rico, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-10T09:48:00-04:00 Second Summit of Salud P\u00fablica es 2019-03-10T06:00:00-04:00 Esposos Soto Zambrana: comprometidos por la medicina y el bienestar de los boricuas https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/urge-respetar-el-sueno-de-los-pacientes-hospitalizados/1548 Salud P\u00fablica,Pacientes,Sue\u00f1o,Hospitalizados,Hospitalaria,Resultados Cient\u00edficos,Profesionales de Salud,Diur\u00e9tico, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-09T19:00:00-04:00 Urge respetar el sue\u00f1o de los pacientes hospitalizados https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/la-dra-myriam-allende-y-dr-pedro-collazo-hablan-sobre-enfermedades-relacionas-a-la-tiroides/4168 Tiroides,Dra. Myriam Allende,C\u00e1ncer de Tiroides,MSP en vivo, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-09T15:22:00-04:00 La Dra. Myriam Allende y Dr. Pedro Collazo hablan sobre enfermedades relacionas a la tiroides https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/interior-paraliza-un-experimento-de-estimulacion-electrica-cerebral-con-presos-violentos/4166 Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-09T11:39:00-04:00 Interior paraliza un experimento de estimulaci\u00f3n el\u00e9ctrica cerebral con presos violentos https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/residentes-del-hospital-municipal-de-san-juan-galardonados-por-la-excelencia-en-el-area-clinica-e-investigativa/4155 Medicina Interna,Investigaciones,Casos Cl\u00ednicos,Hospital Municipal San Juan,American Federation for Medical Research,Doctor William D. Marrero Le\u00f3n, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-08T17:00:00-04:00 Residentes del Hospital Municipal de San Juan galardonados por la excelencia en el \u00e1rea cl\u00ednica e investigativa https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/mecanismo-de-sincronizacion-cerebral-facilita-el-aprendizaje-del-lenguaje/4149 Cerebro,Investigaci\u00f3n,O\u00eddo,Circuitos Neuronales,Habla,Lenguaje,Mecanismos, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-08T17:00:00-04:00 Mecanismo de sincronizaci\u00f3n cerebral facilita el aprendizaje del lenguaje https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/infografia-tasa-de-incidencia-y-mortalidad-de-cancer-en-puerto-rico--epidemiologia-de-enfermedades-del-corazon-en-puerto-rico/4164 C\u00e1ncer,C\u00e1ncer de Pulm\u00f3n,C\u00e1ncer de Seno,Puerto Rico,Hipertensi\u00f3n,C\u00e1ncer de Pr\u00f3stata,C\u00e1ncer de al miocardio, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-08T14:42:00-04:00 Infograf\u00eda Tasa de incidencia y mortalidad de C\u00e1ncer en Puerto Rico / Epidemiolog\u00eda de enfermedades del coraz\u00f3n en Puerto rico https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/que-se-esta-desarrollando-en-puerto-rico-para-contrarrestar-los-efectos-del-linfoma/4162 Dr. Fern\u00e1ndo Cabanillas,Linfoma no Hodgkin,Puerto Rico,Linfoma,Dr. Alexis Cruz Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-08T14:29:00-04:00 \u00bfQu\u00e9 se est\u00e1 desarrollando en Puerto rico para contrarrestar los efectos del linfoma? https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/descubren-gen-que-podria-facilitar-nuevos-tratamientos-para-eii/4161 Tratamiento,Enfermedad Inflamatoria Intestinal,Dra. Esther Torres,EII,Enfermedades,C\u00e9lulas Epiteliales, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-08T12:00:00-04:00 Descubren gen que podr\u00eda facilitar nuevos tratamientos para EII https://medicinaysaludpublica.com/noticias/gastroenterologia/como-tratar-la-condicion-de-crohn/4034 Crohn,EII,Condici\u00f3n de Crohn,Tratamientos para Crohn, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-08T11:50:00-04:00 C\u00f3mo tratar la condici\u00f3n de Crohn https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/obesidad-y-cancer-de-prostata-en-puerto-rico/4160 C\u00e1ncer,Obesidad,C\u00e1ncer de Pr\u00f3stata,Pr\u00f3stata,Dr. Ricardo S\u00e1nchez, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-08T09:34:00-04:00 Obesidad y C\u00e1ncer de Pr\u00f3stata en Puerto Rico https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/opiaceos-no-son-la-solucion-para-el-dolor/4159 C\u00e1ncer,Opioides,\u00d3piaceos,Manejo del Dolor,Fentanilo,dolores cr\u00f3nicos,Dr. Luis Cummins, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-08T06:00:00-04:00 \"Opi\u00e1ceos no son la soluci\u00f3n para el dolor\" https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/disenan-compuesto-que-evitaria-la-progresion-de-agresivo-melanoma/4145 Investigaci\u00f3n,Dermatolog\u00eda,C\u00e1ncer de Piel,Melanoma,Met\u00e1stasis,Compuesto, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-07T15:00:00-04:00 Dise\u00f1an compuesto que evitar\u00eda la progresi\u00f3n de agresivo melanoma https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/polucion-agente-invisible-y-peligroso-causante-de-una-pandemia-sin-soluciones/4142 Mortalidad,Enfermedades Respiratorias,ONU,Pandemia,Enfermedades del coraz\u00f3n, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-07T12:00:00-04:00 Poluci\u00f3n, agente invisible y peligroso causante de una pandemia sin soluciones https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/aprueban-un-nuevo-antidepresivo-en-forma-de-spray-nasal/4158 FDA,Depresi\u00f3n,F\u00e1rmaco,Tratamiento,Aprobaci\u00f3n,F\u00e1rma, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-07T11:45:00-04:00 Aprueban un nuevo antidepresivo en forma de 'spray' nasal https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/alteraciones-neurologicas-efectos-adicionales-del-cancer-nefrourologico/4153 Investigaci\u00f3n,Complicaciones,Enfermedades,C\u00e1ncer nefrourol\u00f3gico,Alteraciones neurol\u00f3gicas, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-07T09:00:00-04:00 Alteraciones neurol\u00f3gicas: efectos adicionales del c\u00e1ncer nefrourol\u00f3gico https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/investigadores-analizaran-la-adherencia-en-poblacion-homosexual-al-prep/4157 Recinto de Ciencias M\u00e9dicas,VIH,Investigaci\u00f3n,Puerto Rico,PrEP,Dra. Souhail Malav\u00e9, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-07T06:00:00-04:00 Investigadores analizar\u00e1n la adherencia en poblaci\u00f3n homosexual al PrEP https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/los-peligros-para-la-salud-de-creer-en-terapias-y-falsos-medicos-que-inundan-internet/4151 Salud P\u00fablica,Terapias,Riesgos,Internet, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-06T19:00:00-04:00 Los peligros para la salud de creer en terapias y falsos m\u00e9dicos que inundan internet https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/lilly-obtuvo-aprobacion-de-la-fda-para-revision-de-su-farmaco-inyectable-para-la-cefalea-en-racimo/4156 FDA,Medicamento,Eli Lilly and Company,Cefalea en racimo, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-06T14:50:00-04:00 Lilly obtuvo aprobaci\u00f3n de la FDA para revisi\u00f3n de su f\u00e1rmaco inyectable para la cefalea en racimo https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/auguran-mejores-pronosticos-con-nuevos-tratamientos-para-endometriosis/4152 Tratamientos,Dr. Flores,Enfermedad,Condici\u00f3n, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-06T09:00:00-04:00 Auguran mejores pron\u00f3sticos con nuevos tratamientos para endometriosis https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/como-identificar-en-que-momento-del-dia-el-cerebro-es-mas-eficiente/4143 Cerebro,Investigaci\u00f3n,Estr\u00e9s,Salud,Cortisol,Ciclos de sue\u00f1o, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-05T19:00:00-04:00 C\u00f3mo identificar en qu\u00e9 momento del d\u00eda el cerebro es m\u00e1s eficiente https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/los-seres-humanos-reconocen-su-propio-rostro-aunque-no-siempre-lo-vean/4141 Cerebro,Investigaci\u00f3n,Rostro,Conciencia,Percepci\u00f3n, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-05T17:00:00-04:00 Los seres humanos reconocen su propio rostro aunque no siempre lo vean https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/iniciativa-de-servicios-de-salud-en-los-centros-de-salud-primaria-330-para-el-uso-problematico-de-sustancias-en-puerto-rico/4154 Crisis,Educaci\u00f3n continua,Opiodes,Asociaci\u00f3n de Salud Primaria de Puerto Rico, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-05T16:56:00-04:00 Iniciativa de Servicios de Salud en los Centros de Salud Primaria 330 para el Uso Problem\u00e1tico de Sustancias en Puerto Rico https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/detectan-firma-genetica-comun-en-tres-enfermedades-cutaneas-raras/4119 Gen\u00e9tica,Investigaci\u00f3n,Tratamiento,C\u00e1ncer de Piel,Genes,Enfermedades Raras,Hallazgo, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-05T09:00:00-04:00 Detectan firma gen\u00e9tica com\u00fan en tres enfermedades cut\u00e1neas raras https://medicinaysaludpublica.com/noticias/administracion-y-gerencia-medicina/nueva-ley-enfrenta-a-profesionales-de-la-salud-con-modalidad-de-medicos-asistentes/4147 Doctor V\u00edctor Ramos,Colegio de M\u00e9dicos Cirujanos,Ley 71,asistente m\u00e9dico, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-05T06:00:00-04:00 Nueva ley enfrenta a profesionales de la salud con modalidad de m\u00e9dicos asistentes https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/el-caso-extremo-del-hombre-a-quien-la-sangre-se-le-torno-blanca/4140 Caso Cl\u00ednico,Tratamiento,Sangre,Trigliceridos, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-04T19:00:00-04:00 El caso extremo del hombre a quien la sangre se le torn\u00f3 blanca https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/ciencias-medicas-celebra-aprobacion-de-100-de-su-clase-graduanda-en-el-american-board-of-emergency-medicine/4146 Recinto de Ciencias M\u00e9dicas,Puerto Rico,Medicina de Emergencia, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-04T16:43:00-04:00 Ciencias M\u00e9dicas celebra aprobaci\u00f3n de 100% de su clase graduanda en el American Board of Emergency Medicine https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/hallazgo-reciente-acrecienta-la-comprension-de-la-enfermedad-de-lou-gehrig/4134 Baylor College Of Medicine,Esclerosis Lateral Amiotr\u00f3fica,Hallazgo,ELA. enfermedad de Lou Gehrig,Jan and Dan Duncan Neurological Research Institute, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-04T15:00:00-04:00 Hallazgo reciente acrecienta la comprensi\u00f3n de la enfermedad de Lou Gehrig https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/trombocitopenia-inmune-y-h-pylori-una-conexion-inesperada/4081 H.Pylori,Medicina Familiar,Doctor V\u00edctor Ru\u00edz Garc\u00eda,Trombocitopenia Inmune, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-03T17:00:00-04:00 Trombocitopenia inmune y H. pylori, una conexi\u00f3n inesperada https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/dr-vazquez-quintana-el-cirujano-puertorriqueno-con-750-cirugias-de-paratiroides/4069 Dr Vazquez Quintana,Cirug\u00eda en Puerto Rico, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-03T09:00:00-04:00 Dr. V\u00e1zquez Quintana: el cirujano puertorrique\u00f1o con 750 cirug\u00edas de paratiroides https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/dra-vilma-velazquez-invaluable-compromiso-con-la-pediatria-en-puerto-rico/4136 Pediatr\u00eda,Hospital San Lucas,Inmunolog\u00eda,Alergistas,Dra. Vilma Vel\u00e1zquez,Alergias, Salud P\u00fablica es 2019-03-03T06:00:00-04:00 Dra. Vilma Vel\u00e1zquez: invaluable compromiso con la pediatr\u00eda en Puerto Rico https://medicinaysaludpublica.com/noticias/ginecologia-obstetricia/endometriosis-el-dolor-cronico-pelvico-no-es-normal/1277 Endometriosis,Infertilidad,Dolor cr\u00f3nico,Inflamaci\u00f3n, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-02T12:52:00-04:00 Endometriosis: el dolor cr\u00f3nico p\u00e9lvico no es normal https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/entrevista-a-directivos-y-patologos-de-southern-pathology/4139 Puerto Rico,Pat\u00f3logo,Patolog\u00eda,MSP en vivo,Southern Pathology, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-02T12:17:00-04:00 Entrevista a directivos y pat\u00f3logos de Southern Pathology https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/crean-parche-clinico-que-detecta-casos-de-fibrosis-quistica/4122 Dispositivo,Diagn\u00f3stico,Herramienta,Fibrosis qu\u00edstica, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-02T11:50:00-04:00 Crean parche cl\u00ednico que detecta casos de fibrosis qu\u00edstica https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/presentan-nuevo-mapa-mejorado-de-la-leucemia-mieloide-aguda-lma/4130 C\u00e1ncer,Investigaci\u00f3n,Tratamiento,C\u00e9lulas,Inmunoterapia,Leucemia Mieloide Aguda,Hallazgo, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-02T09:00:00-04:00 Presentan nuevo mapa mejorado de la leucemia mieloide aguda Montes, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-02T06:00:00-04:00 Ni\u00f1os sobrevivientes de c\u00e1ncer no contin\u00faan con el esquema de vacunaci\u00f3n https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/como-se-posiciona-america-latina-en-la-lista-de-los-paises-mas-saludables-del-mundo/4120 Salud P\u00fablica,Prevenci\u00f3n,Tratamiento,Diagn\u00f3stico, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-01T19:00:00-04:00 C\u00f3mo se posiciona Am\u00e9rica Latina en la lista de los pa\u00edses m\u00e1s saludables del mundo https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/hospital-san-juan-capestrano-celebra-el-quinto-aniversario-de-la-unidad-de-adolescentes/4133 Salud mental,Hospital San Juan Capestrano,Esquizofrenia,Tratamiento,Trastornos mentales, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-01T13:00:00-04:00 Hospital San Juan Capestrano celebra el quinto aniversario de la Unidad de Adolescentes https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/latinoamerica-presenta-una-elevada-tasa-de-mortalidad-asociada-a-diabetes-tipo-2/4123 Investigaci\u00f3n,Diabetes Tipo 2,Hallazgo,Dr. Rodrigo Carrillo Larco, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-01T12:00:00-04:00 Latinoam\u00e9rica presenta una elevada tasa de mortalidad asociada a diabetes tipo 2 https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/onusida-insta-a-adoptar-medidas-para-modificar-las-leyes-discriminatorias-y-salvar-mas-vidas/4132 Salud P\u00fablica,VIH,SIDA,Campa\u00f1a,ONUSIDA, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-01T10:00:00-04:00 ONUSIDA insta a adoptar medidas para modificar las leyes discriminatorias y salvar m\u00e1s vidas https://medicinaysaludpublica.com/noticias/general/la-fda-expande-la-indicacion-para-soliqua-como-complemento-dietario-en-pacientes-diabeticos/4131 FDA,F\u00e1rmaco,Tratamiento,Diabetes Tipo 2,Pancreatitis, Medicina y Salud P\u00fablica es 2019-03-01T09:00:00-04:00 La FDA expande la indicaci\u00f3n para Soliqua como complemento "}