{"title": "Florette alerta de un brote de E.coli que podr\u00eda afectar a algunos de sus productos", "author": "Antena", "url": "https://www.antena3.com/noticias/canarias/informacion/florette-alerta-brote-ecoli-que-podria-afectar-algunos-sus-productos_201907275d3bf08f0cf21768fa715995.html", "hostname": "antena3.com", "description": "La empresa explica en una nota que los productos que pueden estar afectados son algunos lotes de 'Brotes de espinaca', el denominado 'Mezclum', la 'Pasta integral' y 'Detox', elaborados y comercializados en Canarias y con fechas de caducidad entre el 26 de julio y el 1 de agosto.", "sitename": "Antena 3 Noticias", "date": "2019-07-27", "cleaned_text": "Publicidad EN CANARIAS Florette alerta de un brote de E.coli que podr\u00eda afectar a algunos de sus productos La empresa explica en una nota que los productos que pueden estar afectados son algunos lotes de 'Brotes de espinaca', el denominado 'Mezclum', la 'Pasta integral' y 'Detox', elaborados y comercializados en Canarias y con fechas de caducidad entre el 26 de julio y el 1 de agosto. La empresa Florette, que comercializa verduras, hortalizas y ensaladas listas para consumir, alerta de que ha detectado una contaminaci\u00f3n puntual de la bacteria E.coli que podr\u00eda afectar a algunos lotes de sus productos elaborados y comercializados en Canarias. Los productos que pueden estar afectados son algunos lotes de 'Brotes de espinaca', el denominado 'Mezclum', la 'Pasta integral' y 'Detox', con fechas de caducidad entre el 26 de julio y el 1 de agosto, informa la empresa en un comunicado. Florette Canarias ha decidido retirar esos lotes de productos de los puntos de venta y solicita a quienes los tengan que los devuelvan a los comercios o contacten con el servicio de atenci\u00f3n al cliente de la empresa (902 103 296 / info@florette.es), donde se les devolver\u00e1 el importe. Asimismo, recomienda a los consumidores que, ante cualquier s\u00edntoma, como diarrea, que pudieran sentir tras la ingesta de esos productos acudan a un centro m\u00e9dico. La compa\u00f1\u00eda lamenta las molestias que esta medida pueda generar en los consumidores, seg\u00fan indica en la nota. Publicidad "}