{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://cdn2.excelsior.com.mx/Periodico/flip-nacional/24-06-2023/portada.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "PARAMILITARES IRRUMPEN EN ROSTOV Mercenarios se rebelan al ej\u00e9rcito ruso POR ILIAN CEDE\u00d1O Los mercenarios que ayu- daron a Putin en la gue-rra contra Ucrania ahora se sublevaron contra el mando militar ruso. Combatientes del Gru- po Wagner entraron ayer a la ciudad de Rostov, en el sur de Rusia, y cercaron edificios, entre ellos el Mi-nisterio de Defensa. Su l\u00edder, Yevgeny Pri- gozhin, afirm\u00f3 que \u00e9l y 25 mil hombres est\u00e1n \"listos para morir\", para \"liberar al pueblo ruso\" del mando militar de Mosc\u00fa, contra el cual se rebel\u00f3. En marzo, Prigozhin denunci\u00f3 al Ministerio de Defensa de no proveer municiones para la gue-rra en Ucrania, lo que Ru-sia neg\u00f3. Ayer, afirm\u00f3 que militares rusos bombar - dearon sus bases en Ucra - nia, matando a cientos de mercenarios. Advirti\u00f3 re - presalias y por la noche Wagner ingres\u00f3 a Rostov. \"Aquellos que destru- yeron a nuestros mucha - chos, que destruyeron las vidas de miles de sol-dados rusos, ser\u00e1n cas-tigados. Pido que nadie oponga resistencia y lla - mo al pueblo ruso a un\u00edr - senos\", dijo. Para Ricardo Ortiz Esquivel, columnista de Exc\u00e9lsior y egresado de la Universidad Esta - tal de Mosc\u00fa Lomono-sov, este \"intento de golpe t\u00e9cnico de Estado es his-t\u00f3rico, pues desde 1993 no se viv\u00eda una crisis como tal en Rusia\". Luego de la entrada de mercenarios a Rostov, autoridades desplegaron tropas para blindar esa ciudad y Mosc\u00fa. El gober - nador de Rostov llam\u00f3 a la poblaci\u00f3n a \"no salir de casa salvo por necesidad\". Al cierre de esta edi- ci\u00f3n, agentes de seguridad rusos hab\u00edan ingresado a la sede del Grupo Wagner, en San Petersburgo. \u2014Con informaci\u00f3n de AFP GLOBAL | P\u00c1GINA 24 \u00a1A COMPETIR POR LA GLORIA! M\u00e9xico inici\u00f3 su aventura en los Juegos Centroamericanos 2023, con la meta de refrendar su dominio en el medallero.El Grupo Wagner, que ha apoyado a Putin en la guerra contra Ucrania, acus\u00f3 que el mando militar de Rusia bombarde\u00f3 bases de mercenarios y mat\u00f3 a cientos de ellos M\u00e9xico impulsa ganancias de P&G Juliana Azevedo, presidenta de la empresa en Latinoam\u00e9rica, afirm\u00f3 que nuestro pa\u00eds es uno de sus motores, por lo que invertir\u00e1n mil mdp en un centro de distribuci\u00f3n. / 18Dan m\u00e1s tiempo a FGJ para caso Ciro G\u00f3mez Leyva Un juez otorg\u00f3 una pr\u00f3rroga de dos meses para que las autoridades contin\u00faen la investigaci\u00f3n sobre el atentado contra el periodista. / 4Raquel Buenrostro, secretaria de Econom\u00eda, destac\u00f3 que el pa\u00eds ha trabajado de cerca con la IP para ser el m\u00e1s observado en cuesti\u00f3n de nearshoring . / 18 DINEROPRIMERAATRAE M\u00c1S INVERSI\u00d3N A M\u00c9XICO DINERO Fernando Islas 10 Esther Shabot 11 Yuriria Sierra 12S\u00c1BADO 24 DE JUNIO DE 2023 Tras la muerte de cinco personas, autoridades de Canad\u00e1 investigan la tragedia del sumergible que implosion\u00f3 en el Atl\u00e1ntico. Global / 25 NO HABR\u00c1 CARPETAZO AL TIT\u00c1N Equipados con tanques y otros veh\u00edculos militares, combatientes del Grupo Wagner entraron ayer a la ciudad de Rostov, en el sur de Rusia. Grupo Wagner es una firma de seguridad privada, pero EU la considera criminal. Apoyaron al ej\u00e9rcito ruso a tomar la ciu-dad ucraniana de Bucha.Su creador, Yevgeny Prigozhin, es un per-sonaje muy cercano a Vladimir Putin. Las principales estra-tegias a las que recu-rren son la tortura y el exceso de fuerza.DE AMIGOS A RIVALES EXPRESIONES LA UNI\u00d3N DE LO DIVERSO El mexicano Carlos Amorales expone por primera vez de manera individual en la galer\u00eda Kurimanzutto, NY. / 26 Aquellos que destruyeron a nuestros muchachos, que destruyeron las vidas de miles de soldados rusos, ser\u00e1n castigados.\" YEVGENY PRIGOZHIN L\u00cdDER DEL GRUPO WAGNER CR\u00d3NICA DE UNA GUERRA UCRANIA RUSIA POR PEDRO TONANTZIN Y JES\u00daS BUSTAMANTE Javier Estrada Gonz\u00e1lez, em- presario y l\u00edder del Partido Verde Ecologista en More-los, result\u00f3 herido de grave-dad luego de que dos sujetos a bordo de una motocicleta lo balearon cuando conduc\u00eda una camioneta sobre la ave-nida Paseo del Conquistador, en Cuernavaca. Uriel Carmona, fiscal de Morelos, indic\u00f3 que en el ataque se utiliz\u00f3 un arma ca - libre 9 mil\u00edmetros y al pare-cer fue una agresi\u00f3n directa contra el pol\u00edtico. Los sica - rios escaparon con rumbo a la comunidad de Ocote-pec, al norte de la capital de Morelos. Estrada Gonz\u00e1lez fue tras- ladado al Hospital General de Cuernavaca, a donde in-gres\u00f3 consciente pese a tener una herida en el cr\u00e1neo, otra en la mano derecha y una m\u00e1s en el t\u00f3rax. Se le repor - t\u00f3 grave, pero estable y m\u00e1s tarde ingres\u00f3 a un hospital privado. En otro hecho violento, ayer fue hallado en Culiac\u00e1n el cuerpo de Alejo Valenzuela L\u00f3pez, exsecretario general de Movimiento Ciudadano en Sinaloa y excandidato a la alcald\u00eda de dicha ciudad. Uno de sus familiares en- contr\u00f3 el cad\u00e1ver dentro de una vivienda, en el fraccio-namiento Rinc\u00f3n Alame-da, luego de que Valenzuela desapareci\u00f3 la noche del jue-ves, cuando sali\u00f3 a cenar y ya no se supo de \u00e9l. Autoridades reporta - ron que el cuerpo presenta - ba quemaduras en distintas partes, pero no proporciona - ron m\u00e1s detalles. PRIMERA | P\u00c1GINAS 4 Y 5Balean a l\u00edder del PVEM en MorelosTAMBI\u00c9N HALLAN MUERTO AL EXDIRIGENTE DE MOVIMIENTO CIUDADANO EN SINALOA LOS DATOS Pol\u00edtico local lJavier Estrada Gonz\u00e1lez ha participado los \u00faltimos 20 a\u00f1os en la pol\u00edtica local de Morelos. lOcup\u00f3 cargos de regidor, diputado local y federal, as\u00ed como el de dirigente estatal del PVEM. lSalt\u00f3 a la fama en septiem-bre de 2015, cuando camin\u00f3 sobre la calle Ray\u00f3n, en el centro de Cuernavaca, repar-tiendo dinero.POR ARACELY GARZA Corresponsal MONTERREY.- En plena ola de calor, el Centro Nacional de Control de Ener - g\u00eda (Cenace) emiti\u00f3 un estado operativo de emergencia para Mon-terrey, ante un corte de 40 MW de carga urba - na e industrial. La alerta se decla - r\u00f3 a las 16:02 horas de ayer y al cierre de esta edici\u00f3n no hab\u00eda sido levantada. Nuevo Le\u00f3n ha en - frentado temperaturas mayores a 40 grados, que han provoca - do apagones debido a la sobredemanda de energ\u00eda. Ante la falta de electricidad, vecinos de Monterrey, Guada - lupe y San Pedro han bloqueado vialidades. PRIMERA | P\u00c1GINA 16El Cenace emite alerta en MonterreySISTEMA EL\u00c9CTRICO FUNCI\u00d3N NUNCA BAJA EL RITMO A sus 85 a\u00f1os y con un c\u00e1ncer superado, Jane Fonda redoblar\u00e1 su activismo contra la crisis clim\u00e1tica.A\u00d1O CVII TOMO III, NO. 38,643 CIUDAD Espinosa Desde su llegada al pa\u00eds, el Prius domin\u00f3 el mercado de los autos el\u00e9ctricos, por lo que Toyota lo actualiz\u00f3.CONTIN\u00daA SU REINADOATRACCI\u00d3N NO TE LOS PIERDAS 08:00 a 11:00 Transmisi\u00f3n 3.1 Imagen NacioNal s\u00e1bado 24 de junio de 2023 : excelsior 2 Francisco Rosas Coordinador NacionalOliver Flores Coordinador ComunidadAndr\u00e9s Mendoza Editor de PortadaDaniel Gonz\u00e1lez Coeditor Visual Primera pues podr\u00edan calificarlo de dictador. \"Si yo emito un decre- to, si hago lo que en su mo-mento llev\u00f3 a la pr\u00e1ctica Zedillo, de desaparecer la Suprema Corte y renovar - la con otros ministros, des-pidiendo a los que estaban, pag\u00e1ndoles muy bien por su retiro, imag\u00ednense, pondr\u00edan el grito en el cielo. \"Dir\u00edan, 'se trata de una dictadura, ya ven, ten\u00edamos raz\u00f3n, es una dictadura'. No, nosotros queremos hacer realidad una aut\u00e9ntica de-mocracia\", recalc\u00f3 L\u00f3pez Obrador. Dijo que ya preve\u00eda el sentido de la votaci\u00f3n de los ministros y plante\u00f3 a le-gisladores de Morena y de sus partidos afines que no ejerzan alg\u00fan tipo de ac - ci\u00f3n legal en contra de los ministros. \"Como ciudadano, pero tambi\u00e9n como Presidente, les dir\u00eda 'no se metan en ese litigio, no caigan en esa pro-vocaci\u00f3n, d\u00e9jenlos, porque est\u00e1n menospreciando al pueblo'. \"Piensan que pueden hacer sus fechor\u00edas y que el pueblo no se da por entera - do. Es m\u00e1s, no exagero, la mayor\u00eda de ellos, en lo \u00edn-timo, piensan que el pue-blo no existe\", sentenci\u00f3 el Presidente. L\u00f3pez Obrador reali- za este fin de semana una gira por estados del sur para supervisar la construc - ci\u00f3n de caminos rurales y autopistas.pol\u00edtica nacionalvuelven a trabajar tras amenazas. luego de que el jueves permanecieron cerradas las oficinas del a yuntamiento de Iguala, Guerrero, por amenazas de grupos del crimen organizado, ayer abrieron de manera normal, con vigilancia de la Polic\u00eda estatal y el ej\u00e9rcito; s\u00f3lo oficinas y guarder\u00edas del DIF permanecieron cerradas. \u2014 Rolando Aguilar Piden que informe sobre viaje Pipa choca contra una vivienda pol\u00edtica nacional toDo M\u00c9XicoEL RADAR Exc\u00c9lsior Foto: Cuartoscuro Foto: tario de la Defensa Nacional.la pipa impact\u00f3 contra en una vivienda, sin registrar lesionados.El diputado federal del PAN, l uis Mendoza, propuso que la comisi\u00f3n Permanente exhorte a la secretar\u00eda de la Defensa Nacional a que informe sobre los viajes de lujo que financi\u00f3 para su titular, l uis cresencio sandoval, y acompa\u00f1antes. El legislador manifest\u00f3 la importancia de que se d\u00e9 a conocer si se trat\u00f3 \"de un derroche de recursos p\u00fablicos\" en actividades de ocio y esparcimiento. \"Es fundamental que se haga del conocimiento p\u00fablico la informaci\u00f3n, as\u00ed como las acciones a tomar para evitar que estos actos se sigan llevando a cabo o las sanciones a los responsables\", se\u00f1al\u00f3. \u2014Ximena Mej\u00edaQUEr\u00c9TAro .\u2014 Al menos dos veh\u00edculos chocados, \u00e1rboles derribados, as\u00ed como da\u00f1os a una vivienda particular fue el saldo que dej\u00f3 el accidente derivado por una pipa que se qued\u00f3 sin frenos, informaron servicios de emergencia de Quer\u00e9taro. los hechos se registraron en la avenida Plateros, colonia san Pedrito Pe\u00f1uelas, donde personal del departamento de Gesti\u00f3n integral de riesgos realiz\u00f3 trabajos de valoraci\u00f3n en da\u00f1os a la estructura; as\u00ed como elementos de bomberos realizaron trabajos especializados en apuntalamiento estructural. \u2014Emmanuel Rinc\u00f3n por arturo p\u00e1ramo arturo.paramo@gimm.com.mx El presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador afirm\u00f3 que la decisi\u00f3n de la Corte de desechar en su totalidad las reformas en materia electo-ral promovidas por \u00e9l y por el Congreso es intromisi\u00f3n entre poderes y pidi\u00f3 que el Consejo de la Judicatura in-vestigue si hubo ejercicio in-debido de funciones. Desde Tuxtla Guti\u00e9rrez, Chiapas, dijo que la deci-si\u00f3n de la Corte beneficia a lo que llam\u00f3 \"una minor\u00eda corrupta\". \"Ellos est\u00e1n en una ac - titud de intromisi\u00f3n en las facultades del Poder Legis-lativo. Lo que hicieron ayer fue corregirle la plana a otro poder, es como si el Poder Legislativo decidiera enjui-ciar a jueces, a magistrados, a ministros corruptos. \"Yo interpreto esto m\u00e1s que nada como una actitud pol\u00edtica, de protecci\u00f3n, de defensa de los intereses de una minor\u00eda rapaz y corrup-ta\", puntualiz\u00f3 el titular del Ejecutivo. Dijo que los ministros violan la Constituci\u00f3n al mantener salarios y pres-taciones, pese a que \u00e9l impuls\u00f3 una reforma cons-titucional para que ning\u00fan funcionario perciba m\u00e1s que \u00e9l. Pese al desencuentro con los ministros y el Po-der Judicial, el Presidente dijo que no piensa disolver por decreto a la Corte, como lo hizo Ernesto Zedillo, reitera que ministros violan la constituci\u00f3n \"Corte se entromete\" el PresIDente l\u00f3Pez obra Dor asegur\u00f3 que desechar las reformas electorales fue un ejercicio indebido de funciones Foto: Especial Foto: Especialluisa Mar\u00eda Alcalde, secretaria de Gobernaci\u00f3n. El presidente Andr\u00e9s Manuel l \u00f3pez obrador, durante conferencia de prensa matutina desde chiapas, sostuvo que la acci\u00f3n de la corte fue una actitud pol\u00edtica en defensa de los intereses de la minor\u00eda rapaz y corrupta, y se entrometi\u00f3 en las facultades. Ellos est\u00e1n en una actitud de intromisi\u00f3n en las facultades del Poder Legislativo. Lo que hicieron ayer fue corregirle la plana a otro poder.\" andr\u00e9s manuEL L\u00f3PEz obrador PrEsidEntE dE m\u00e9xiCo\"Corte s\u00f3lo defiende Constituci\u00f3n\" el abogado constitu- cionalista Francisco burgoa dijo respetar la opini\u00f3n del presi- dente de la r ep\u00fabli- ca, andr\u00e9s manuel l\u00f3pez obrador, so- bre la invalidaci\u00f3n por parte de la supre-ma Corte de justicia de la naci\u00f3n, de la se-gunda parte del plan b de la reforma electo- ral, pero enfatiz\u00f3 que la Corte lo \u00fanico que hace es defender la Constituci\u00f3n. en entrevista con Pascal beltr\u00e1n del r\u00edo para Imagen Mul-ticast, precis\u00f3 que respeta la opini\u00f3n del Presidente de la rep\u00fablica pero no la comparte, \"nos viene a decir \u00e9l que hay una intromisi\u00f3n del Poder judicial hacia el Con-greso, especialmente de la suprema Corte, de que no hay un res-peto hacia la divisi\u00f3n de poderes, cuando es el mismo Presidente de la r ep\u00fablica quien una y otra vez ataca al Poder judicial\". \u2014De la Redacci\u00f3nOposici\u00f3n eligi\u00f3 comit\u00e9 conservador L\u00f3pez Obrador indic\u00f3 que los expertos determinar\u00e1n al candidato por arturo p\u00e1ramo arturo.paramo@gimm.com.mx El Comit\u00e9 Ciudadano que el martes anunciar\u00e1 su propuesta para elegir al candidato de oposici\u00f3n a la Presidencia de la Rep\u00fa-blica es conservador, afir - m\u00f3 el presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador. Desde Tuxtla Gu- ti\u00e9rrez, Chiapas, indic\u00f3 que el comit\u00e9 no se cre\u00f3 de forma espont\u00e1nea y desinteresada.\"Acabo de ver que ya formaron un grupo de es-critores, intelectuales, para opinar, porque son sabi-hondos y expertos, ellos van a definir las reglas para la elecci\u00f3n de los candida - tos; ya se autonombraron con ese prop\u00f3sito\". \"Ah\u00ed est\u00e1n los jefes del bloque conservador, que fueron los que los congre - garon con ese prop\u00f3sito\", expuso. Consider\u00f3 como poco viable que en el futuro se puedan revertir las refor - mas en materia de pro-gramas sociales que su gobierno ha impulsado pues para ello la oposi-ci\u00f3n deber\u00eda obtener la mayor\u00eda absoluta en el Congreso, algo que parece ser improbable. \"Yo creo que estamos ya bastante blindados. Va a ser muy dif\u00edcil que le den marcha atr\u00e1s a los progra - mas de bienestar. \"No creo que yo que puedan dar marcha atr\u00e1s, adem\u00e1s, en el peor de los casos tendr\u00edan mayo-r\u00eda simple, y toco made - ra (golpe\u00f3 el atril), pero no tendr\u00edan mayor\u00eda ca - lificada, que es lo que se requiere para reformar la Constituci\u00f3n, y yo espero que el movimiento pro-gresista sea el que tenga mayor\u00eda calificada para que no se modifiquen esos art\u00edculos\", reiter\u00f3 el Presidente.no se cre\u00f3 de forma espont\u00e1nea: presidente por arturo p\u00e1ramo arturo.paramo@gimm.com.mx El presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador asegur\u00f3 que la reci\u00e9n nombrada secretaria de Gobernaci\u00f3n, Luisa Mar\u00eda Alcalde, es una funcionaria honesta. Alcalde, quien fuera secre- taria del Trabajo, fue designa - da por el titular del Ejecutivo como secretaria de Gober - naci\u00f3n el lunes pasado, en sustituci\u00f3n de Ad\u00e1n Augusto L\u00f3pez. En la opini\u00f3n p\u00fablica se debati\u00f3 desde ese d\u00eda la ca - pacidad de Alcalde para ocu-par el segundo cargo m\u00e1s importante en el gabinete presidencial. \"Es una profesional, una muy buena servidora p\u00fablica, con mucha experiencia, pero sobre todo sensible, honesta\", puntualiz\u00f3 L\u00f3pez Obrador. Desde Tuxtla Guti\u00e9rrez, la propia Alcalde consider\u00f3 que las cr\u00edticas vertidas hacia ella son mis\u00f3ginas. \"Aunque parezca incre\u00ed- ble, pero ayudan este tipo de comentarios abiertamen-te mis\u00f3ginos, machistas que ponen en evidencia todav\u00eda un pensamiento conserva - dor, donde s\u00f3lo puedes ubi-car a una mujer o a una mujer joven en algunos espacios de la sociedad y ayuda tambi\u00e9n a discutir porque lo incre\u00edble y la buena noticia es que cada vez son menos, hemos avan - zado much\u00edsimo en el cami-no por la igualdad\", expuso la secretaria.son mis\u00f3ginos los ataques en mi contra: Luisa mar\u00eda alcaldetitular de gobernaci\u00f3n Pide discutir tema Alcalde recrimin\u00f3 las cr\u00edticas vertidas contra otras integrantes del gabinete; pide que el tema se discuta en toda instancia.El datoExcElsior : s \u00c1BADo 24 DE JUNio DE 2023 NacioNal 3 NACIONAL s\u00e1bado 24 de junio de 2023 : eXCeLsioR 4 Dos sujetos a bordo de una motocicleta le dispararon mientras el empresario conduc\u00eda su veh\u00edculo POR PEDRO TONANTZIN Corresponsal nacional@gimm.com.mx CUERNAVACA, Mor.\u2014 El em- presario y l\u00edder del Partido Verde Ecologista de Morelos (PVEM), Javier Estrada Gon-z\u00e1lez, result\u00f3 herido de grave-dad luego de que dos sicarios en una motocicleta le dieron alcance y le dispararon, cuan-do conduc\u00eda una camione-ta sobre la avenida Paseo del Conquistador, ubicada al nor - te de Cuernavaca. El Fiscal de Morelos, Uriel Carmona G\u00e1ndara, dijo: \"Al parecer se trata de un ataque directo en contra de Javier Faustino Estrada, de Javier Estrada, a quien todos cono-cemos por ser, precisamen-te un destacado morelense y pol\u00edtico aqu\u00ed, de la entidad, y la informaci\u00f3n recabada has-ta ahorita no parece que se trate de un asalto, de un robo, no fue por sus pertenencias, la agresi\u00f3n es para privarlo de la vida\". Los hechos se registraron alrededor de las 10:45 horas, de este viernes y fue trasla - dado al Hospital General de Cuernavaca, a donde ingreso consciente y con vida, pese a tener una herida en el cr\u00e1neo, otra en la mano derecha y t\u00f3-rax, su estado de salud se re-porta grave pero estable, por la tarde fue trasladado a un hospital privado. Carmona G\u00e1ndara agreg\u00f3 que \"lo que tenemos confirma - do es que el ataque se da uti-lizando una motocicleta, que despu\u00e9s de accionar esta arma de fuego calibre 9 mil\u00edmetros, se da a la fuga en direcci\u00f3n poniente, entonces ahorita ya nuestro personal est\u00e1 trabajan-do en la investigaci\u00f3n\". Los responsables se die- ron a la fuga en direcci\u00f3n a la comunidad de Ocotepec, que se localiza al norte de la ciu-dad de Cuernavaca, y hasta el momento no han sido iden-tificados, pero se cuenta con im\u00e1genes de c\u00e1maras de se-guridad y se investigar\u00e1n los indicios bal\u00edsticos. Javier Estrada ha partici - pado los \u00faltimos 20 a\u00f1os en la pol\u00edtica local de Morelos y ocup\u00f3 cargos de regidor, di-putado local y federal, as\u00ed como de dirigente del PVEM, salt\u00f3 a la fama cuando en sep-tiembre del 2015 camin\u00f3 so-bre la calle Ray\u00f3n, del Centro de Cuernavaca, repartiendo maletas de dinero.\u00bfDe d\u00f3nde saldr\u00e1 ese(a) mes\u00edas de la oposici\u00f3n? El gobernador de Yucat\u00e1n, Mauricio Vila, es otra de las cartas fuertes de Acci\u00f3n Nacional. Es joven, no es doctrinario y ha hecho una buena gesti\u00f3n en su estado. Apenas el lunes 26 de junio conoceremos el m\u00e9todo de elecci\u00f3n del candidato presidencial de la alianza Va por M\u00e9xico. Van con retraso en los tiempos y en las encuestas. Es un axioma recordar que ninguno de sus aspirantes sobresale, para tranquilidad de las corcholatas, que andan abiertamente en precampa\u00f1a, sin importarles lo que diga la ley. Nos queda claro que no le temen ni al domesticado INE, ni al Tribunal Electoral del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n.* Dice Alito Moreno que quien abandere la coalici\u00f3n PAN-PRI-PRD deber\u00e1 ser de perfil s\u00f3lido, hombre o mujer, con capacidad y competitividad. \"Deber\u00e1 caracterizarse por su conocimiento, liderazgo y trayectoria, pero tambi\u00e9n que sepa lo que es ganar en territorio\", puntualiz\u00f3 el dirigente, en la sesi\u00f3n de la Co-misi\u00f3n Pol\u00edtica Permanente del Consejo Nacional del PRI: \u00bfDe d\u00f3nde lo van a sacar a ese(a) mes\u00edas de la oposi- ci\u00f3n? Qui\u00e9n sabe.* Por ser el principal partido de oposici\u00f3n; por los acuerdos que culminaron con la postulaci\u00f3n en 2023 de dos priistas en las elecciones de gobernador en Coahuila y el Estado de M\u00e9xico. Pero tambi\u00e9n porque el tricolor estuvo de acuerdo que el azul \"sigle\" -lo que eso quiera decir- la elecci\u00f3n del candidato presidencial para el 2024, nos atrevemos a se-\u00f1alar que los aspirantes del PAN llevan ventaja sobre sus aliados del PRI y el PRD. La lista del partido que fund\u00f3 Manuel G\u00f3mez Morin la encabezan Santiago Creel, Lilly T\u00e9llez y Mauricio Vila. No contamos a la senadora X\u00f3chitl G\u00e1lvez, porque no milita en Acci\u00f3n Nacional. Tampoco a Ricardo Anaya, quien est\u00e1 refugiado en Estados Unidos. Creel es el presidente de la Mesa Directiva de la C\u00e1mara de Diputados. Es un secreto a voces que es el candidato de Marko Cort\u00e9s. Las encuestas lo ubican como el m\u00e1s competitivo de los azules, junto con Lilly T\u00e9llez, quien les creci\u00f3 m\u00e1s de lo que esperaban. El gobernador de Yucat\u00e1n, Mauricio Vila, es otra de las cartas fuertes de Acci\u00f3n Nacional. Es joven, no es doctri-nario, ha hecho una buena gesti\u00f3n en su estado. Es menos conocido que Santiago y Lilly, y pone con- diciones para registrarse: que lo dejen seguir como gober - nador hasta que arranque el proceso electoral, la tercera semana de noviembre. Est\u00e1 en espera de conocer el m\u00e9todo. Ya aclar\u00f3 que si es requisito renunciar de inmediato al cargo, como lo hicieron las corcholatas en Morena, no se registra. * Este s\u00e1bado hay sesi\u00f3n del Consejo Nacional del PAN. Se debatir\u00e1n -y, seguramente, se aprobar\u00e1n- mecanismos para la elecci\u00f3n de candidatos. Ser\u00e1 una sesi\u00f3n puerta cerrada. No quieren prensa. Avi- saron que no habr\u00e1 acceso a la sede del partido. Al t\u00e9rmino de la reuni\u00f3n se enviar\u00e1 informaci\u00f3n sobre los acuerdos que se tomen. La convocatoria al Consejo, en su punto siete, dice que los consejeros nacionales del PAN propondr\u00e1n y, en su caso, aprobar\u00e1n que el CEN y la Comisi\u00f3n Permanente Nacional \"exploren\", de manera conjunta con la sociedad y otras fuerzas pol\u00edticas diferentes a Morena, la implemen-taci\u00f3n de mecanismos consultivos conjuntos.* El ataque a balazos en contra del l\u00edder del Partido Verde en Morelos, Javier Estrada Gonz\u00e1lez, frente a las insta - laciones del SAT en Cuernavaca, es un recordatorio de la violencia pol\u00edtica que padecemos. Su estado es reportado como \"delicado\". El atentado al tambi\u00e9n exdiputado federal revive los fantasmas del proceso electoral que vivimos en 2020-2021. El S\u00e9ptimo Informe de Violencia Pol\u00edtica en M\u00e9xico de Etelleckt Consultores cifra en 1,096 las agresiones en contra de pol\u00edticos en ese lapso. De ese total, 106 fueron asesinados, 36 de los cuales eran aspirantes a cargos de elecci\u00f3n popular. Por si fuera poco, Morelos se encuentra asediado por 14 grupos delictivos que operan en la regi\u00f3n, seg\u00fan la Comi-si\u00f3n Estatal de Seguridad. Muchos de ellos pretenden incidir en el proceso elec - toral de 2024, financiando las campa\u00f1as de quienes ser\u00e1n candidatos a cargos de elecci\u00f3n popular, advierte. Arsenal Francisco Garfias panchogarfias@yahoo.com.mx POR RA\u00daL FLORES MART\u00cdNEZ rflores@gimm.com.mx El Tribunal Superior de Jus - ticia de la Ciudad de M\u00e9xico sustituy\u00f3 al juez de Procesos Victor Garc\u00eda Robles y con-cedi\u00f3 a la Fiscal\u00eda General de Justicia la ampliaci\u00f3n para continuar la investigaci\u00f3n en el caso del periodista y con-ductor de Imagen Noticias, Ciro G\u00f3mez Leyva. Al t\u00e9rmino de la audien - cia, el abogado defensor, David Hern\u00e1ndez, destac\u00f3 que el Tribunal Superior de Justicia de la Ciudad de M\u00e9-xico puso al frente de la au-diencia de ampliaci\u00f3n del periodo de investigaci\u00f3n al juez de Procesos, Enrique Garc\u00eda Garrido, quien con-cedi\u00f3 la aplicaci\u00f3n a dos meses m\u00e1s. \"Cambiaron de juez y despu\u00e9s de un debate de casi cinco horas, el argumento de la Fiscal\u00eda fue peor y m\u00e1s deficiente que la vez pasada, pero ten\u00edamos un juez\". El abogado defensor des- tac\u00f3 que el nuevo impartidor de justicia anul\u00f3 la audiencia del pasado 20 junio, cuan-do su antecesor hab\u00eda dic - tado el fin del periodo de investigaci\u00f3n. \"Pas\u00f3 lo que sab\u00edamos que iba pasar, eso era evi-dente, hay una segunda petici\u00f3n de audiencia de soli - citud de pr\u00f3rroga presentada. Una vez que ya no le dieron esa audiencia, evidentemen-te la present\u00f3 en la que sab\u00eda que lo iban a dar, cambiaron de juez\". Se\u00f1al\u00f3 que son seis ac - tos de investigaci\u00f3n que har\u00e1 la Fiscal\u00eda General de Justicia de la Ciudad de M\u00e9-xico para continuar, entre los que destacan solicitar autorizaci\u00f3n de jueces fe-derales para la toma de voz de los imputados para que los polic\u00edas de investigaci\u00f3n hagan su an\u00e1lisis y compa - rarlos con los audios que podr\u00edan tener relaci\u00f3n. Agreg\u00f3 que tambi\u00e9n soli - citar\u00e1n autorizaci\u00f3n de jueces federales para la extracci\u00f3n y an\u00e1lisis de contenido de los tel\u00e9fonos que fueron encon-trados en los cateos. Cabe destacar que en esta audiencia, los imputados pudieron manifestar su in-conformidad ante el juez al sentirse \"decepcionados\" con esta ampliaci\u00f3n de dos meses en la investigaci\u00f3n. El abogado defensor, Da - vid Hern\u00e1ndez, asegur\u00f3 que la Fiscal\u00eda capitalina no hizo nada en los cuatro meses que se ten\u00eda de plazo para imputar a sus defendidos. Resalt\u00f3 que va a ser dif\u00ed- cil que la Fiscal\u00eda acredite la responsabilidad a sus defen-didos que son Pol, Aniceto, Jazahel y Antonio. Por la noche, mediante un tuit, la Fiscal\u00eda confirm\u00f3 la ampliaci\u00f3n del plazo. \"Con relaci\u00f3n al caso en agravio del periodista @CiroGomezL, esta #Fisca - lia obtuvo una ampliaci\u00f3n de dos meses m\u00e1s de investiga - ci\u00f3n complementaria para fortalecer la investigaci\u00f3n y presentar ante el juez de la causa un caso s\u00f3lido que permita obtener sentencias ejemplares.ATENTADO A CIRO G\u00d3MEZ LEYVA Dos meses m\u00e1s para acabar investigaci\u00f3n EL TRIBUNAL SUPERIOR DE JUSTICIA DE LA CIUDAD DE M\u00c9XICO sustituy\u00f3 al juez de Procesos; pedir\u00e1n a enjuiciadores federales contenido del material hallado Fotos: Elizabeth Vel\u00e1zquez La audiencia por el caso del atentado contra el periodista Ciro G\u00f3mez Leyva se llev\u00f3 a cabo en el Reclusorio Norte.Pas\u00f3 lo que sab\u00edamos que iba pasar, eso era evidente, hay una segunda petici\u00f3n de audiencia de solicitud de pr\u00f3rroga, presentada.\" DAVID HERN\u00c1NDEZ ABOGADO DEFENSOR El proceso Los seis actos de investigaci\u00f3n son solicitar autorizaci\u00f3n a jueces federales para la toma de voz de los imputados para que los polic\u00edas de investigaci\u00f3n hagan an\u00e1lisis.EL DATO Foto: Cuartoscuro y Especial Javier Estrada, l\u00edder del Partido Verde Ecologista de M\u00e9xico en More- los fue atacado en avenida Paseo del Conquistador, en Cuernavaca. Atentan contra l\u00edder del Verde-MorelosAPUNTAN A UN ATAQUE DIRECTO El ataque Mientras el empresario conduc\u00eda su camioneta al norte de Cuernavaca y fue atacado, los sujetos se dieron a la fuga; ya investigan en c\u00e1maras de videovigilancia.EL DATO NUEVO LE\u00d3N Incineran una tonelada de droga El delegado en Nuevo Le\u00f3n de la FGR, Gonzalo S\u00e1nchez Betanzos, encabez\u00f3 la quinta quema de estupefacientes relacionados con 52 carpetas de investigaci\u00f3n. Se inciner\u00f3 una tonelada 862 kilos de mariguana, 17 kilos de metanfetamina y 304 piezas de pastillas psicotr\u00f3picas. - Aracely GarzaFoto: Cuartoscuro El abogado defensor David Hern\u00e1ndez indic\u00f3 que la Fiscal\u00eda no hizo nada en cuatro meses que hab\u00eda de plazo. EXCELSIOR : S \u00e1badO 24 dE junIO dE 2023 NACIONAL 5 Fotos: Especial La vivienda se localiza en el fraccionamiento Rinc\u00f3n Alameda, ubicada en el Desarrollo Urbano Tres R\u00edos.Se le buscaba desde el jueves por la noche POR JES\u00daS BUSTAMANTE Corresponsal nacional@gimm.com.mx CULIAC\u00c1N, Sin.\u2014 El exsecre- tario general de Movimiento Ciudadano en Sinaloa y quien fuera candidato a la presiden-cia municipal de Culiac\u00e1n por el mismo partido, Alejo Va - lenzuela L\u00f3pez, fue encontra - do sin vida y con quemaduras en su cuerpo, al interior de una vivienda en la capital del estado.Fue uno de sus familiares quien encontr\u00f3 el cad\u00e1ver, luego de haberlo estado bus-cando desde el jueves por la noche, cuando sali\u00f3 a cenar a un restaurante y no volvieron a saber de su paradero. El cad\u00e1ver se encontraba en una de las recamaras, y de acuerdo a las autoridades que acudieron al sitio, presentaba quemaduras en distintas par - tes de cuerpo, sin dar a cono-cer mayores detalles. La vivienda se localiza en el fraccionamiento residen-cial Rinc\u00f3n Alameda, ubicada en el Desarrollo Urbano Tres R\u00edos, hasta donde acudieron diversas autoridades para confirmar el hecho e iniciar con las investigaciones. Alejo Valenzuela L\u00f3pez comenz\u00f3 su carrera pol\u00edtica en el Partido Acci\u00f3n Nacional, y luego se uni\u00f3 el Partido Sina - loense, donde logr\u00f3 ser regidor de Culiac\u00e1n, posteriormente se convirti\u00f3 en l\u00edder estatal de Movimiento Ciudadano, y bus-c\u00f3 ser alcalde de la capital del estado, pero no lo logr\u00f3. En el proceso electoral de 2021 renunci\u00f3 a la dirigen-cia estatal, donde hab\u00eda esta - do por m\u00e1s de dos a\u00f1os, y se uni\u00f3 a la campa\u00f1a del enton-ces candidato a gobernador Mario Zamora, de la alianza PRI-PAN-PRD, quien fue de-rrotado por Rub\u00e9n Rocha Asesinan a exdirigente de MC en SinaloaFUE ENCONTRADO CON QUEMADURAS EN UNA CASA Apoy\u00f3 a Zamora En el proceso electoral de 2021 renunci\u00f3 a la dirigencia estatal de MC y se uni\u00f3 a la campa\u00f1a del candidato a gobernador Mario Zamora.EL DATO POR ARTURO P\u00c1RAMO arturo.paramo@gimm.com.mx El presidente Andr\u00e9s Ma - nuel L\u00f3pez Obrador afirm\u00f3 que las Fuerzas Armadas no act\u00faan en contra de la poblaci\u00f3n en Chiapas, y desestim\u00f3 las advertencias del EZLN de que se est\u00e1 gestando una \"guerra civil\" en la entidad. Desde Tuxtla Guti\u00e9rrez, el titular del Ejecutivo, re-conoci\u00f3 que s\u00ed ha habido enfrentamientos entre di-versos grupos de la delin-cuencia organizada en la entidad y que la Guardia Na - cional ya est\u00e1 desplegada en la entidad para brindar se-guridad a sus habitantes. \"S\u00ed hay cuestiones que lamentamos muchos, a veces hay enfrentamien-tos de grupos, pero esta - mos atendi\u00e9ndolos, est\u00e1 la Guardia Nacional, y es - tamos buscando que se dialogue, que se llegue a acuerdos, que no haya re-presi\u00f3n y vamos avanzan-do\", insisti\u00f3. Reconoci\u00f3 que des- de el surgimiento del mo-vimiento zapatista ha habido diferencias con sus integrantes y que eso se ha mantenido al paso de los a\u00f1os, sin embargo, reco-noci\u00f3 el papel del EZLN en la historia del pa\u00eds. \"En general no ha ha - bido agresiones (a grupos zapatistas) Hay algunos ca - sos, pero no es una acci\u00f3n as\u00ed, deliberada, una em-bestida, existen problemas con los antiguos adversa - rios que se crearon incluso al interior de la misma or - ganizaci\u00f3n, pero tampoco es un asunto grave. \"Porque podemos o no estar de acuerdo con el mo-vimiento zapatista, pero es indudable de que en su mo-mento fue una luz, un rayo de esperanza, fue un llama - do de atenci\u00f3n para voltear a ver a los pobres, a los des-pose\u00eddos, a los pobres, eso no se puede regatear\", dijo. Pese a los enfrenta - mientos entre comunida - des, al reconocimiento del gobierno federal sobre la proliferaci\u00f3n de grupos de la delincuencia organiza - da en la frontera con Gua - temala, y a las bandas que siembran el terror en ciu-dades como San Crist\u00f3bal, destac\u00f3 que Chiapas tiene algunos de los \u00edndices de seguridad m\u00e1s bajos del pa\u00eds.No hay represi\u00f3n en Chiapas: PresidenteSE ENVI\u00d3 A LA GN Estamos buscando que se dialogue, que se llegue a acuerdos, que no haya represi\u00f3n y vamos avanzando.\" ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR PRESIDENTE DE M\u00c9XICONACIONAL s\u00e1bado 24 de junio de 2023 : eXCeLsioR 6 CARTA DEL CONGRESO DE LA CDMX Me dirijo a usted respecto a la nota pu - blicada el d\u00eda 22 de junio de 2023 en la secci\u00f3n Comunidad del peri\u00f3dico titula - da Exhortan a Parra a atender falta de agua , firmada por la C. Aurora Zepeda, en la que se menciona una solicitud a la persona titular de la alcald\u00eda Venustiano Carranza, le informo lo siguiente: La II Legislatura del Congreso de la Ciudad de M\u00e9xico no ha emitido dicho exhorto ni en el periodo ordinario de se - siones ni en el periodo de receso a trav\u00e9s de la Comisi\u00f3n Permanente, por lo cual lo publicado es FALSO. Dado que este \u00f3rgano legislativo se en - cuentra en periodo de receso, la Comi - si\u00f3n Permanente es la \u00fanica autoridad encargada de realizar este tipo de pro - nunciamientos, y la misma no ha abor - dado ning\u00fan punto relacionado al tema referido por la nota. En ese mismo sentido, se desconocen las declaraciones atribuidas a la diputada Mar\u00eda de Lourdes Paz Reyes, integrante de la II Legislatura de esta Soberan\u00eda. Por lo anterior expuesto, le solicito la pu - blicaci\u00f3n de esta respuesta en su medio de comunicaci\u00f3n y en sus plataformas digitales con las mismas caracter\u00edsticas y prioridad de la nota original. COORDINACI\u00d3N DE COMUNICACI\u00d3N SOCIAL CONGRESO DE LA CIUDAD DE M\u00c9XICO II LEGISLATURA RESPUESTA DE LA REPORTERA Se\u00f1or director, la informaci\u00f3n no es falsa, fue emitida por el Congreso de la Ciudad de M\u00e9xico en mayo del 2021. Entiendo la molestia que esto pudo haber ocasiona - do a la diputada mencionada, pero aclaro que por un error del Congreso de la Ciu - dad de M\u00e9xico en su p\u00e1gina de internet se ha generado esta confusi\u00f3n. La informaci\u00f3n es un bolet\u00edn que apare - ci\u00f3 el pasado 18 de junio en mi b\u00fasqueda de informaci\u00f3n sobre una de las alcald\u00edas que ha tenido problemas, varios a\u00f1os consecutivos, de suministro de agua. Al poner en el motor de b\u00fasqueda \"Venus - tiano Carranza agua\", fue la primera nota que sali\u00f3, con la fecha de la p\u00e1gina de internet del Congreso del 18 de junio de 2023. El cuerpo de la nota no tra\u00eda nin - guna fecha contraria a la mencionada ni estaba contenido en alg\u00fan apartado de \"boletines anteriores\" o \"hist\u00f3ricos\". Los profesionales de la comunicaci\u00f3n acos - tumbran fechar los boletines al inicio y subirlos as\u00ed a las p\u00e1ginas de internet. Este bolet\u00edn no contaba, en ninguna de sus partes con la fecha de mayo de 2021 cuando fue emitido. Segundo, tan fue error de quienes no incluyeron la fecha de su emisi\u00f3n en el texto de la nota que, antes de enviar la nota aclaratoria a usted, borraron el texto del bolet\u00edn de la direcci\u00f3n de internet en la que estaba alojada, para que no pu - diera consultarse. Lo anterior lo constat\u00e9 justo cuando, desde mi historial de con - sultas, acced\u00ed nuevamente a la direcci\u00f3n en donde se encontraba la informaci\u00f3n y s\u00f3lo apareci\u00f3 el marco oficial de la p\u00e1gi - na del Congreso, pero ya sin el texto en cuesti\u00f3n. Adjunto para usted la captura de pantalla de la direcci\u00f3n consultada que claramen - te se\u00f1ala el t\u00edtulo del bolet\u00edn, pero vac\u00eda de texto porque borraron la nota. Si hu - biese sido un error de esta reportera, le hubieran mandado la captura de panta - lla con el bolet\u00edn con fecha de mayo de 2021. Por su atenci\u00f3n, gracias. AURORA ZEPEDA Yo lector POR CLAUDIA SOLERA claudia.solera@gimm.com.mx El papa Francisco imparti\u00f3 la Bendici\u00f3n Apost\u00f3lica al Insti - tuto Mexicano de la Doctrina Social Cristiana (IMDOSOC) a trav\u00e9s de una carta dirigida a esta instituci\u00f3n que cum - ple 40 a\u00f1os de haber sido fundada. El asesor de Asuntos Ge - nerales de la Secretar\u00eda de Estado Vaticano, Roberto Campisi, dijo que el Pont\u00ed - fice anima al IMDOSOC a perseverar en sus prop\u00f3sitos de ayuda a los dem\u00e1s, en su ense\u00f1anza y la difusi\u00f3n del pensamiento social cristiano, ha contribuido a formar con - ciencia a nivel personal y so - cial, a fin de coadyuvar en la construcci\u00f3n de una realidad justa a la luz del Evangelio. Asimismo, el papa Fran - cisco, pidi\u00f3 al IMDOSOC que contin\u00fae transmitiendo su alegr\u00eda y la esperanza a cuantos los rodean y supli - ca que recen por \u00e9l y por los frutos de su servicio al santo pueblo de Dios. El jueves 22 de junio inici\u00f3 la segunda jornada del Sim - posio Internacional de Pen - samiento Social Cristiano, con experiencias, testimonios y voces, que han convocado a organizaciones eclesiales y al IMDOSOC, quien celebra sus cuatro d\u00e9cadas. Entre las conferencias agendadas para este viernes 23 de junio se imparti\u00f3 la de Ecolog\u00eda Integral en Am\u00e9rica Latina: voz y trabajo comu - nitario en la transformaci\u00f3n. En este panel participa - ron tres especialistas: Sonya Dolutskya, postdoctora en Estudios socioambientales de la Universidad de Duke (EU); Carlos Mu\u00f1oz, doc - tor en econom\u00eda de recur - sos naturales Universidad de California (EU) y Ana Paula Garc\u00eda, psic\u00f3loga y educa - dora popular con trabajo co - munitario en la defensa de territorios en Puebla, Gue - rrero, Torre\u00f3n, Oaxaca y de la Ciudad de M\u00e9xico. Los tres especialistas abordaron los mensajes y ense\u00f1anzas que el Papa Francisco plasm\u00f3 en su car - ta enc\u00edclica Laudato si , entre las que abord\u00f3: contamina - ci\u00f3n y cambio clim\u00e1tico, la cuesti\u00f3n del agua, p\u00e9rdida de biodiversidad e inequidad planetaria. De acuerdo con la docto - ra Sonya, en el bien com\u00fan est\u00e1 la base para hacer frente a estos problemas ambien - tales, porque sobre \"la vida cotidiana no debe imperar la visi\u00f3n individualista\", puesto que la crisis ambiental \"nos incluye a todos\".40 A\u00d1OS DE FUNDACI\u00d3N DEL IMDOSOC EL PONT\u00cdFICE FRANCISCO ENVI\u00d3 UNA CARTA al Instituto Mexicano de la Doctrina Social Cristiana Foto: Especial Aspecto de los trabajos de la segunda jornada del Simposio Internacional de Pensamiento Social Cristiano. Sobre \"la vida cotidiana no debe imperar la visi\u00f3n individualista.\" SONYA DOLUTSKYA ESPECIALISTA EN ESTUDIOS SOCIOAMBIENTALES Escr\u00edbenos Te invitamos a interactuar con Exc\u00e9lsior . Te pedimos que tu texto no rebase las 200 pala - bras. Por tu seguridad y el respeto a nuestros lectores, acompa\u00f1a tu correo de una copia de tu credencial de elector. Nos reservamos el derecho de publicar o editar los contenidos. Las opiniones publicadas ser\u00e1n responsabili - dad de su autor. Te puedes dirigir a: yolector@ gimm.com.mxPapa bendice a instituto mexicanoEXCELSIOR : S \u00e1badO 24 dE junIO dE 2023 NACIONAL 7 POR ARTURO P\u00c1RAMO arturo.paramo@gimm.com.mx Las autoridades federales y estatales dan seguimien-to a las investigaciones del fallecimiento del ni\u00f1o Da - mi\u00e1n Estrada Moreno, de tres a\u00f1os, quien se aho - g\u00f3 en la alberca del kinder Piguin & Babe, ubicado en Tuxtla Guti\u00e9rrez. Rosa Icela Rodr\u00edguez, secretar\u00eda de Seguridad y Protecci\u00f3n Ciudadana in-form\u00f3 que ya recibi\u00f3 a los familiares de Dami\u00e1n y re-iter\u00f3 que se profundizar\u00e1 en las investigaciones. \"Recibimos esta ma - \u00f1ana a los padres del ni\u00f1o Dami\u00e1n y se les dijo tres cosas: Una, que por ins-trucci\u00f3n del Presidente estamos profundizando en las investigaciones, co-adyuvando con la fisca - l\u00eda estatal, y que hemos avanzado. \"Ellos tambi\u00e9n aceptan que a partir de que vino la Comisi\u00f3n Nacional Anti-homicidios pudimos ha - cer varios procedimientos e incluso, por ejemplo, pe-dir el apoyo de otras insti-tuciones para que se aclare el caso\", puntualiz\u00f3. Se comprometi\u00f3 a que no habr\u00e1 impunidad en el caso del fallecimiento del ni\u00f1o Dami\u00e1n, y por ello to-das las instancias compe-tentes ya est\u00e1n involucradas en el caso. \"Les dijimos que esta - mos totalmente a favor de que no haya impunidad y que se aclare totalmente c\u00f3mo sucedieron los he - chos. Entonces, informar p\u00fablicamente que estamos apoyando el caso, que es-tamos trabajando bien con la fiscal\u00eda estatal, en la reu-ni\u00f3n estuvo el fiscal. EN EL SEGUIMOS TRABAJANDO PARA QUE M\u00c1S LLAVES TENGAN AGUA ESTAMOS MEJORANDO LA INFRAESTRUCTURA HIDR\u00c1ULICA EN TODO EL ESTADO 200 TENERM\u00c1S DE M\u00c1S AGUAOBRAS PARAEFICIENCIAMEJORAMOS LA DE NUESTRAS REDES2 MIL 500 MDP AGUA POTABLEINVERTIDOS EN OBRAS PARAINFRAESTRUCTURANUEVA DURABLE Y DE CALIDADInversi\u00f3n superior a 9 millones de pesos DE LA REDACCI\u00d3N nacional@gimm.com.mx En su visita a este municipio hist\u00f3rico de Leonardo Bravo y puerta de la sierra de Gue-rrero, la gobernadora Evelyn Salgado Pineda inaugur\u00f3 en Chichihualco obras de in-fraestructura urbana con una inversi\u00f3n superior a los 9 mi - llones de pesos, benefician-do a m\u00e1s de 13 mil habitantes, cumpliendo con un compro-miso m\u00e1s a esta localidad para seguir transformando al esta - do con justicia y bienestar. La mandataria estatal ini- ci\u00f3 su gira de trabajo en Chi-chihualco, al inaugurar la reconstrucci\u00f3n y pavimenta - ci\u00f3n con concreto hidr\u00e1ulico de la calle del Tlacolol de la colonia Amacoxtli donde ve-cinos del lugar la recibieron con la tradicional danza del tlacololero, porras y vivas con pancartas de bienvenida. Acompa\u00f1ada por el sena - dor F\u00e9lix Salgado Macedonio, la gobernadora se traslad\u00f3 a la calle 10 de septiembre donde recibi\u00f3 el cari\u00f1o de la gente al inaugurar la rehabilitaci\u00f3n del Parque del Tanque, obra que represent\u00f3 una inversi\u00f3n de 2 millones de pesos, logran - do recuperar este espacio p\u00fablico para la reconstrucci\u00f3n del tejido social. En la tierra del \"H\u00e9roe del perd\u00f3n\" Nicol\u00e1s Bravo, la go-bernadora Evelyn Salgado tambi\u00e9n inaugur\u00f3 la rehabi-litaci\u00f3n de la calle principal de Chichihualco como parte de las obras de infraestructu-ra urbana para este municipio con una inversi\u00f3n de 2.5 mi-llones de pesos. Tambi\u00e9n, inaugur\u00f3 la re- modelaci\u00f3n del Parque El Kiosco, sumando una inver - si\u00f3n total de 9 millones de pe-sos logrando beneficiar a m\u00e1s de 13 mil habitantes. Evelyn lleva infraestructura a ChichihualcoBENEFICIA A 13 MIL HABITANTES Foto: Especial Foto: EspecialEvelyn Salgado entreg\u00f3 la reconstrucci\u00f3n de la calle El Tlacolol y la remodelaci\u00f3n del Parque del Tanque, entre otras obras. Rosa Icela Rodr\u00edguez, secre- tar\u00eda de Seguridad y Protec-ci\u00f3n Ciudadana.La gobernadora tiene mucha voluntad, mucho coraz\u00f3n y mucho cari\u00f1o por Chichihualco y su gente, no tenga no duda.\" EVELYN SALGADO GOBERNADORA DE GUERRERO No habr\u00e1 impunidad por ni\u00f1o ahogadoCASO, EN CHIAPAS Les dijimos (a los pap\u00e1s) que estamos totalmente a favor de que no haya impunidad y que se aclare totalmente c\u00f3mo sucedieron los hechos.\" ROSA ICELA RODR\u00cdGUEZ SECRETARIA DE SEGURIDADNacioNal S\u00e1bado 24 de junio de 2023 : excelSior 8 Foto: Especial La ceremonia para ofrecer disculpas fue celebrada en el auditorio de la casa de estudios, del municipio de Ciudad Ixtepec. la primera fase de ejecuci\u00f3n de la sentencia judicial, re- sultado de la resistencia de la rector\u00eda en cumplir la re- comendaci\u00f3n 04/2021, de la Defensor\u00eda de los Derechos Humanos del Pueblo de Oa - xaca en la que se tienen por acreditados los agravios en su contra y dos profesoras.CLAUDIA SHEINBAUM ANTE EU, NO SE DEBE SER SUMISO Foto: Especial La exjefa de Gobierno realiz\u00f3 una visita a Sonora, donde encabez\u00f3 asambleas informativas y se reuni\u00f3 con simpatizantes. Por Ximena m ej\u00eda Y D anie L S\u00c1 nCHeZ D\u00d3 rame nacional@gimm.com.mx La aspirante a coordinadora de la defensa del pro- yecto de gobierno de la coalici\u00f3n Juntos Hacemos Historia, Claudia Sheinbaum, asegur\u00f3 que M\u00e9xico nunca debe ser sumiso ante Estados Unidos al ser ambas grandes naciones. Desde la frontera norte entre Mexicali y Estados Unidos, la aspirante a la candidatura de Morena por la presidencia de la Rep\u00fablica en 2024, reflexion\u00f3 so-bre la relaci\u00f3n que tiene el pa\u00eds con Estados Unidos tanto pol\u00edtica, comercial y socialmente. \"M\u00e9xico nunca debe tener una relaci\u00f3n de sumi- si\u00f3n con Estados Unidos, nunca. Somos dos pa\u00edses, dos naciones. M\u00e9xico es grande, los mexicanos y las mexicanas tenemos historia, grande-za y no tiene porqu\u00e9 haber una rela - ci\u00f3n de menos a m\u00e1s. Somos iguales. Somos el principal socio comercial de Estados Unidos\", destac\u00f3. La exjefa de gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico manifest\u00f3 que existe un compromiso por luchar siempre con-tra la discriminaci\u00f3n hacia los mexi-canos que viven en Estados Unidos. Asimismo, agradeci\u00f3 a las y los mi - grantes mexicanos siempre buscar las mejores condiciones para sus familias que viven en M\u00e9xico. \"Nuestro cari\u00f1o, nuestra solida - ridad, nuestro apoyo siempre a to-dos los mexicanos que viven del otro lado de la frontera. Son millones y millones de vidas de hombres y mujeres que se han ido del otro lado, abandonando a sus familias y buscando una vida mejor para poderlas sostenerlas\", enfatiz\u00f3. Claudia Sheinbaum destac\u00f3 que la relaci\u00f3n con Estados Unidos no es solamente comercial, sino la uni\u00f3n que existe a trav\u00e9s de las familias y la cultura. La aspirante presidencial retom\u00f3 la posici\u00f3n del presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador para contrarrestar la migraci\u00f3n: \"la manera de disminuir la migraci\u00f3n es invirtiendo como bien lo ha dicho el presidente L\u00f3pez Obrador, cooperaci\u00f3n para el desarrollo\". En su visita a San Luis R\u00edo Colorado, la exjefa de Gobierno revel\u00f3 que antes de pedir licencia al cargo, realiz\u00f3 una encuesta que arroj\u00f3 como resultado que siete de cada diez capitalinos aval\u00f3 su separaci\u00f3n del cargo. \"Para m\u00ed fue un proceso dif\u00edcil porque era Jefa de Gobierno, un puesto de elecci\u00f3n popular, entonces hice una encuesta para preguntar si la gente me per - mit\u00eda salir del gobierno\", revel\u00f3.Proyectos En Sonora se construyen los proyectos que impul-sar\u00e1n el desarrollo social, econ\u00f3mico y energ\u00e9tico del pa\u00eds.El dato\"No tiene porqu\u00e9 haber una relaci\u00f3n de menos a m\u00e1s. Somos iguales. Somos el principal socio comercial\", afirm\u00f3MARCELO EBRARD APUESTA POR UNA MAYOR CLASE MEDIA Foto: Especial Marcelo Ebrard Casaubon continu\u00f3 su recorrido por el estado de Hidalgo, con una visita a la ciudad de Pachuca. Por Ximena m ej\u00eda Y e mmanue L rinC\u00d3n nacional@gimm.com.mx Marcelo Ebrard, aspirante a coordinar los Comit\u00e9s de la Defensa de la Cuarta Transformaci\u00f3n, asegur\u00f3 que ve la necesidad de que M\u00e9xico crezca a tasas mucho m\u00e1s aceleradas econ\u00f3micamente y la clase media sea la clase predominante en el pa\u00eds. Reunido con integrantes del Consejo Coordinador Empresarial de Hidalgo, el exsecretario de Relacio-nes Exteriores, expuso su visi\u00f3n de objetivos de go-bernabilidad como parte de la campa\u00f1a interna por la candidatura presidencial del 2024. \"Llevo pensando desde que estuve en el Colegio de M\u00e9xico, qu\u00e9 debemos hacer para lograr tres ob-jetivos principales: primero, que nuestro pa\u00eds crezca a tasas mucho m\u00e1s aceleradas econ\u00f3-micamente. La clase media sea la cla - se predominante, que no tengamos en M\u00e9xico pobreza\", reflexion\u00f3. El aspirante presidencial destac\u00f3 que se debe mantener la gobernabili-dad en el pa\u00eds, y expuso que M\u00e9xico, a diferencia de Estados Unidos y pa\u00ed-ses latinoamericanos, tiene buenos \u00edndices. Se\u00f1al\u00f3 que Estados Unidos se encuentra en \"una guerra civil\" al estar divididos y plante\u00f3 el caso de la pasada elecci\u00f3n presidencial en Bra - sil entre Luiz In\u00e1cio Lula da Silva y Jair Bolsonaro, donde la diferencia s\u00f3lo fue de 1%. Expres\u00f3 que la \"tranquilidad\" ba - sada en seguridad, empleo, bienestar social son otra prioridad. \"El tercer objetivo es que podamos tener una sociedad en donde puedas tener tranquilidad. Eso para m\u00ed ser\u00eda como la s\u00edntesis. Tiene que ver con seguridad, con tranquilidad en tu trabajo, que el que se esfuerce le vaya bien, tiene que ver con muchas cosas\", destac\u00f3. Y en su visita a Pachuca, tras el rev\u00e9s que la Supre- ma Corte de Justicia de la Naci\u00f3n dio al plan B de la reforma electoral, Ebrard plante\u00f3 que sea en los co-micios de 2024 que se abra una consulta para deter - minar si el poder judicial debe reformarse o no. Al acudir a un encuentro con mujeres en el Pisal del parque Cultural David Ben Guri\u00f3n, de Pachuca, el excanciller plante\u00f3 que la determinaci\u00f3n de la Corte, que anul\u00f3 por completo el plan B electoral, se trata de una determinaci\u00f3n pol\u00edtica. \"Son decisiones pol\u00edticas. No se puede desasociar lo pol\u00edtico y lo legal, no dir\u00eda yo eso, pero s\u00ed es eviden-te que se tiene una posici\u00f3n pol\u00edtica contraria a las iniciativas que ha promovido el ejecutivo federal y su mayor\u00eda en el congreso\".Fallo La deter-minaci\u00f3n de la Suprema Corte, que anul\u00f3 el plan B electoral, se trata de una determi-naci\u00f3n pol\u00edtica.El datoEl exsecretario de Relaciones Exteriores plantea que haya consulta en 2024 sobre si se debe o no reformar el Poder JudicialAD\u00e1N AU gUStO L\u00f3pEz NO SE TRUNCAR\u00c1 EL PROYECTO DE LA 4T Foto: Especial Ad\u00e1n Augusto L\u00f3pez encabez\u00f3 una asamblea informativa en su visita a San Juan del R\u00edo. Quer\u00e9taro. Por a rturo P \u00c1ramo Y e mmanue L rinC\u00d3n nacional@gimm.com.mx Ad\u00e1n Augusto L\u00f3pez afirm\u00f3 que el proyecto del go- bierno federal llamado Cuarta Transformaci\u00f3n se mantendr\u00e1 y no quedar\u00e1 trunca. Desde Cuautitl\u00e1n Izcalli, el exsecretario de Gobernaci\u00f3n, afirm\u00f3 que la trascendencia de la cuarta transformaci\u00f3n en el tiempo depender\u00e1 de la permanencia de los pro - gramas sociales que ha echado a andar la actual administraci\u00f3n. \"\u00bfLa canallada sin candidato (la oposici\u00f3n), ahora saben que andan diciendo? Que una vez que se aca - be el gobierno se van a acabar los programas socia - les y que no va a haber m\u00e1s pensi\u00f3n para los adultos mayores. \"No somos ingenuos y ya quisieran aquellos, los de enfrente, que noso-tros no supi\u00e9ramos organizarnos, de-fender al gobierno de Andr\u00e9s Manuel L\u00f6pez Obrador. Claro que lo vamos a defender, codo a codo, unidos, leales al proyecto, leales al presidente\" (...) \"no podemos permitir que se trunque la cuarta transformaci\u00f3n de la vida p\u00fa-blica nacional, va a haber continuidad con cambio, va a seguir la cuarta trans-formaci\u00f3n en M\u00e9xico\", puntualiz\u00f3. \"La Suprema Corte de justa no tiene nada, es la suprema corte de la injusti-cia y de la prevaricaci\u00f3n nacional, son unos protectores de delincuentes de cuello blanco. Eso va a acabar porque el pr\u00f3ximo a\u00f1o va a haber reforma constitucional y se va a transformar el poder judicial\", reiter\u00f3. Por otro lado, en su visita a San Juan del R\u00edo, Que- r\u00e9taro, garantiz\u00f3 que, pese a renunciar a los 5 millo-nes de financiamiento que le brind\u00f3 Morena para sus asambleas informativas, rendir\u00e1 el informe de fisca - lizaci\u00f3n correspondiente, detallando el origen de los recursos que sus actividades representen. \"Que dicen que me van a fiscalizar, que de d\u00f3nde va a salir ese dinero, pues claro que voy a mandar un informe puntual de qu\u00e9 y cu\u00e1nto estamos gastando\". A\u00f1adi\u00f3 que, de acuerdo a sus c\u00e1lculos, no se va a gastar \"ni la mitad del dinero que el partido pensaba destinarnos. Anoche me qued\u00e9 a dormir en casa de unos amigos, compadres m\u00edos, que aprovecharon la visita para poner al d\u00eda nuestra amistad. Comimos, nos cost\u00f3, como 110 pesos lo que comimos ayer en la birria Los Dorados, a la salida de Lagos de Moreno, eso fue como a las 11 y media de la ma\u00f1ana y de ah\u00ed pues no comimos en el camino y en la noche, ah s\u00ed, unos panes que nos regalaron, esa fue nuestra cena. No va a faltar que en alg\u00fan rinc\u00f3n del pa\u00eds nos inviten\".Sin dinero Ad\u00e1n Augusto insisti\u00f3 en que declinar\u00e1 a utilizar los 5 mdp que le dar\u00e1 Morena para que se inviertan en hospitales.El datoEl extitular de Gobernaci\u00f3n dice que rendir\u00e1 un informe de fiscalizaci\u00f3n, detallando el origen de los recursos La agraviada la rechaz\u00f3, pues se le revictimiz\u00f3 Por P atri Cia B riSe\u00d1o Corresponsal nacional@gimm.com.mx OAXACA. Oax.\u2014 En cumpli- miento a una sentencia dicta - da por la Sala Constitucional del Tribunal Superior de Jus-ticia del Estado de Oaxaca, la rector\u00eda de la Universidad del Istmo (Unistmo), campus Ixtepec, ofreci\u00f3 una disculpa p\u00fablica por los agravios co-metidos a una alumna de la licenciatura en Derecho, por diversas violaciones a sus de-rechos humanos. En la ceremonia, celebra - da en el auditorio de la casa de estudios, del municipio de Ciudad Ixtepec, la rectora in-terina del Sistema de Univer - sidades del Estado (Suneo), Mar\u00eda de los \u00c1ngeles Peralta Arias se disculp\u00f3 con Biiniza Nadxieeli Andr\u00e9s Carballido, a nombre de la casa de estudios, por los agravios institucionales cometidos en su contra, luego de haber denunciado violencia sexual por un profesor. \"Reconozco que, al no con- tar con el marco de referen-cia apropiado, las acciones tomadas por los servidores p\u00fa-blicos, al momento de los he - chos no se atendieron con una perspectiva de g\u00e9nero\", expuso. El mensaje de la funcio- naria fue traducido al idioma zapoteco como parte de la amplia difusi\u00f3n concedida a esta resoluci\u00f3n judicial. Sin embargo, en su car\u00e1c - ter de v\u00edctima, Andr\u00e9s Caba - llero no acept\u00f3 la disculpa \"porque m\u00e1s all\u00e1 de ser un acto reinvindicatorio, se me revictimiz\u00f3, y contin\u00faa la re-sistencia a la garant\u00eda de mis derechos humanos\", asent\u00f3. La universitaria expu- so que el acto p\u00fablico es Unistmo se disculpa con alumnaCUMPLE SENTENCIA JUDICIAL Reconocimiento La rectora interina ofreci\u00f3 disculpas a la alumna como parte de la reparaci\u00f3n del da\u00f1o, y reconoci\u00f3 la comisi\u00f3n de los hechos que dieron origen a dicho juicio.El datoexcelSior : S\u00e1bado 24 de junio de 2023 NacioNal 9 Foto: Mateo Reyes Carlos Freaner Figueroa, presidente de la Cruz Roja Mexicana, reco- noci\u00f3 en su d\u00eda a socorristas y param\u00e9dicos de esta instituci\u00f3n. el presidente de la Cruz Roja Mexicana, Carlos Freaner Fi-gueroa, entreg\u00f3 12 reconoci - mientos a las y los socorristas, param\u00e9dicos, operadores, y voluntarios, cuyas trayectorias van de 29 a 55 a\u00f1os. Alberto Cuenca ha sido vo- luntario desde hace 55 a\u00f1os. El voluntario relat\u00f3 que uno de los momentos que m\u00e1s lo marcaron fue la matanza de Tlatelolco en 1968. Record\u00f3 que en aquel mo- mento ten\u00eda 19 a\u00f1os y como socorrista se les permiti\u00f3 \u00fani-camente a la Cruz Roja ayudar a los heridos. Cuenca descri-bi\u00f3 que fue llevado a uno de los edificios del complejo ha - bitacional de Tlatelolco donde se les pidi\u00f3 no prender la luz para no ver a los heridos, en su totalidad civiles. \"Nos llevaron a un cuar - to de azotea. Un edificio de Tlatelolco, nos llevaron a un cuarto de azotea, nos pidie-ron que no prendi\u00e9ramos nin-guna luz. Entramos a oscuras al cuarto y se patinaba uno como si estuviera pisando fango, era sangre, estaba lleno de sangre de los heridos que estaban adentro\", relat\u00f3.RICARDO MONREAL LLEGAREMOS BIEN A LA ENCUESTA Foto: Especial El senador con licencia, Ricardo Monreal, estuvo en su natal Zaca- tecas con el fin de ganar simpat\u00edas en su aspiraci\u00f3n pol\u00edtica. Por omar H ern \u00c1nDeZ H. Corresponsal nacional@gimm.com.mx ZACATECAS, Zac.\u2014 De visita en Zacatecas, Ricar - do Monreal \u00c1vila inici\u00f3 un recorrido de dos d\u00edas por su estado natal con la intenci\u00f3n de ganarse el res-paldo de sus paisanos rumbo a la encuesta que de-finir\u00e1 al coordinador de la defensa de la Cuarta Transformaci\u00f3n. En conferencia de prensa realizada en el sal\u00f3n de un hotel de la capital del estado, Monreal \u00c1vila expli-c\u00f3 que los aspirantes a coordinar la defensa de la 4T, no reciben de forma directa el financiamiento para sus giras. \"Yo creo en el piso parejo y creo que vamos a lle - gar bien a la encuesta, en todas partes nos reciben bien, no voy a demeritar, a descalificar o a cuestionar este pro-ceso interno, y sobre los cinco millo - nes que autoriz\u00f3 el partido, dec\u00eda yo ahora en una entrevista que a veces la gente piensa que te depositan los cin-co millones o que te entregan los cinco millones para gastos, no es as\u00ed, lo que el partido hace es cubrir los eventos, pagar directamente, hagan de cuenta, este mismo evento de la renta de este local lo paga directamente el partido\", se\u00f1al\u00f3. Ricardo Monreal indic\u00f3 que hasta el momento no tienen noticias de que Marcelo Ebrard pretenda abandonar las filas de Morena para migrar a otro partido pol\u00edti-co, sin embargo, dej\u00f3 en claro que si esta posibilidad llegara a concretarse, \u00e9l no acompa\u00f1ar\u00eda a quien ca - lific\u00f3 como su amigo. \"En el caso de Marcelo yo he conversado con \u00e9l en distintos momentos, es mi amigo, lo respeto, ten-go una amistad de muchos a\u00f1os con \u00e9l nunca lo he negado, yo no creo que \u00e9l est\u00e9 pensando en ning\u00fan partido y obviamente si \u00e9l decidiera hacerlo, que no lo creo, yo no estoy en ese proceso de acompa\u00f1a - miento, ya lo dije, me voy a quedar en Morena, voy a luchar en Morena y he decidido mantener aqu\u00ed mi posici\u00f3n\", indic\u00f3 el senador. \"Soy el \u00fanico aspirante a esta posici\u00f3n pol\u00edtica del norte, porque somos del norte, centro-occiden-te-norte y los otros compa\u00f1eros son dos de la Ciu-dad de M\u00e9xico, Claudia Sheinbaum y Marcelo Ebrard y Ad\u00e1n Augusto, de Tabasco, yo soy el \u00fanico que re-presenta esta regi\u00f3n y estoy seguro que voy a tener respaldo de mis paisanos\", agreg\u00f3. Ricardo Monreal continuar\u00e1 este s\u00e1bado su gira por Zacatecas, visitando su natal Fresnillo.En su tierra Monreal continuar\u00e1 este s\u00e1bado su gira por Zacatecas realizando una asamblea informativa en Fresnillo.El datoAsegura el senador que en todas partes los reciben bien; \"no voy a demeritar, a descalificar o a cuestionar este proceso\"MANUEL VELASCO VITAL, AGENDA VERDE DESDE LA ESCUELA Foto: Especial Manuel Velasco Coello, senador con licencia, realiz\u00f3 una asamblea informativa en el Estado de M\u00e9xico. Por Ximena m ej\u00eda lizett.mejia@gimm.com.mx El aspirante a coordinar los Comit\u00e9s de la Defensa de la Cuarta Transformaci\u00f3n, Manuel Velasco, asegur\u00f3 que es de suma importancia crear conciencia en los j\u00f3venes \"desde que acuden a las aulas\" sobre lo que representa el medio ambiente y los recursos natura - les, por lo que propone impulsar a nivel nacional una materia de responsabilidad ambiental. Al realizar una asamblea informativa en el Esta - do de M\u00e9xico, el senador con licencia por el Partido Verde Ecologista expres\u00f3 que es fundamental crear una agenda verde que tenga como base la concien-tizaci\u00f3n y la conservaci\u00f3n de los recursos naturales. El exgobernador de Chiapas record\u00f3 que, en su mandato implement\u00f3 el programa Educar con Responsabilidad Ambien-tal donde, de la mano con expertos ambientalistas como Julia Carabias, se elaboraron libros de texto y una gu\u00eda para los profesores para que ni\u00f1as, ni-\u00f1os y j\u00f3venes desde el preescolar has-ta la preparatoria tomaran conciencia sobre el cuidado al medio ambiente. Manuel Velasco afirm\u00f3 que otra de las vertientes por impulsar en la cons-trucci\u00f3n de la agenda verde es la con-servaci\u00f3n de los recursos naturales, sobre todo en la reforestaci\u00f3n y gene-raci\u00f3n de m\u00e1s \u00e1reas naturales. El aspirante presidencial conclu- y\u00f3 que el objetivo central est\u00e1 en el fortalecimiento de los programas instaurados por el presidente de la Rep\u00fablica, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, y trabajar en la creaci\u00f3n de una \"verdade- ra agenda verde\" enfocada en la educaci\u00f3n para la concientizaci\u00f3n y la protecci\u00f3n del medio ambiente. Reiter\u00f3 que otra de las vertientes por impulsar en la construcci\u00f3n de la agenda verde es la conservaci\u00f3n de los recursos naturales, ya que, adem\u00e1s de accio-nes para la reforestaci\u00f3n y generaci\u00f3n de m\u00e1s \u00e1reas naturales, \"lo m\u00e1s importante es conservar lo que ya tenemos\", puntualiz\u00f3. Por otro lado, el senador con licencia del Partido Verde conden\u00f3 el ataque en contra del dirigente del Verde en Morelos. \"Condeno el artero y cobarde atentado en contra de mi amigo y hermano Javier Estrada Gonz\u00e1lez, Di-rigente del PVEM en Morelos. Nuestras oraciones con \u00e9l y su familia, as\u00ed como el llamado en\u00e9rgico a las au-toridades correspondientes para dar con los respon-sables y castigarlos\", escribi\u00f3 en su cuenta de Twitter luego de enterarse del atentado ocurrido cuando el tambi\u00e9n empresario conduc\u00eda su camioneta.Pendiente Otra de las vertientes por impulsar en la construcci\u00f3n de la agenda verde es la conservaci\u00f3n de recursos naturales.El datoDebe crearse conciencia entre los j\u00f3venes, plantea el senador con licencia; condena el ataque al l\u00edder del Verde en MorelosgERARDO FERN\u00e1NDE z NORO\u00d1A EXIGE LIBERAR A LOS PRESOS POL\u00cdTICOS Foto: Especial El diputado del Partido del Trabajo, Gerardo Fern\u00e1ndez, confi\u00f3 en que ganar\u00e1 la encuesta y encabezar\u00e1 la candidatura de Morena. Por Ximena m ej\u00eda Y Lour DeS L\u00d3PeZ nacional@gimm.com.mx El aspirante a coordinador de la defensa del proyecto de gobierno de la coalici\u00f3n Juntos Hacemos Histo-ria, Gerardo Fern\u00e1ndez Noro\u00f1a, exigi\u00f3 al gobernador de Veracruz, Cuitl\u00e1huac Garc\u00eda, liberar a los l\u00edderes cafetaleros presos por su presunta responsabilidad en un incendio en bodegas de una empresa privada, ocurrido desde el a\u00f1o pasado. \"Hago un llamado a mi compa\u00f1ero goberna - dor Cuitl\u00e1huac Garc\u00eda, a liberar a los productores de caf\u00e9 que est\u00e1n presos con patra\u00f1as, porque es-taba luchando por sus derechos. Eso no debe hacer - lo un gobierno de nuestro movimiento. En nuestros gobiernos no debe haber ni un solo preso pol\u00edtico\", exigi\u00f3. Durante su gira por Xalapa, Vera - cruz, el diputado federal con licencia del PT, afirm\u00f3 tajante que los gobier - nos del movimiento no pueden in-ventar delitos ni tener presos pol\u00edticos. \"\u00c9sas son chingaderas\", reclam\u00f3. \"Con toda camarader\u00eda, pero con toda firmeza, exijo la libertad de estos cinco o cuatro productores de caf\u00e9 a los cu\u00e1les se les fincaron responsabi-lidades con un delito que es una pa - tra\u00f1a. Nada m\u00e1s falta que digan que 'critic\u00f3 al gobernador, atac\u00f3 a las insti - tuciones, a ver el pinche Noro\u00f1a, ya no tiene fuero, ahorita me lo llevo, \u00bfqu\u00e9 chingaderas son esas?'\", exigi\u00f3. Gerardo Fern\u00e1ndez, repudi\u00f3 nuevamente la de- cisi\u00f3n de la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n (SCJN) sobre el \"plan b\" de la reforma electoral. En Xalapa, Fern\u00e1ndez Noro\u00f1a asegur\u00f3 que a pesar de no tener ning\u00fan espectacular colocado en algunas ciudades, como lo han hecho otras corcholatas, ser\u00e1 el ganador y ser\u00e1 quien encabece la candidatura de Morena y sus aliados. \"A partir de este momento caminamos solo los as - pirantes, con la responsabilidad que esto implica y yo les voy a ganar a pesar de que no tengo ni un espec - tacular\", dijo. En la sede del Partido del Trabajo, acompa\u00f1ado por el coordinador estatal Vicente Aguilar Aguilar y por el diputado local Ram\u00f3n D\u00edaz \u00c1vila, Fern\u00e1ndez Noro\u00f1a indic\u00f3 que ha visto m\u00e1s espectaculares de Ad\u00e1n Augusto L\u00f3pez que de Claudia Sheinbaum. \"Yo dec\u00eda que, en vez de donar 5 millones, donara lo que invierte en espectaculares a mi compa\u00f1ero y amigo Ad\u00e1n Augusto, trae mucha publicidad, mucha publicidad, pero espero que esto no sea intervenci\u00f3n de los gobiernos de los estados\", dijo.Queja En Morena prevalece la arrogancia y sectarismo en materia de alianzas en los estados, no as\u00ed a nivel federal.El datoEl diputado pide al gobernador Cuitl\u00e1huac Garc\u00eda excarcelar a los productores de caf\u00e9 que est\u00e1n presos con patra\u00f1as Freaner Figueroa destac\u00f3 su labor incansable Por Ximena m ej\u00eda lizett.mejia@gimm.com.mx El presidente de la Cruz Roja Mexicana, Carlos Freaner Fi - gueroa, reconoci\u00f3 en su d\u00eda a socorristas y param\u00e9dicos. En la conmemoraci\u00f3n del D\u00eda del Socorrista, el titu-lar de la Cruz Roja Mexicana destac\u00f3 la labor incansable de los profesionales, quienes auxilian a la sociedad ante desastres naturales, pande-mias y accidentes. \"Los socorristas de Cruz Roja son los \u00e1ngeles guardia - nes de nuestra sociedad, siem-pre listos para tender una mano y proteger la vida de nuestros conciudadanos\", destac\u00f3. La Cruz Roja Mexicana entreg\u00f3 a nivel nacional 124 reconocimientos por trayec - toria y labor humanitaria a socorristas, param\u00e9dicos, en-fermeras, m\u00e9dicos y personal operativo de la instituci\u00f3n. En la Escuela de Enferme- r\u00eda, ubicada en Azcapotzalco, Cruz Roja Mexicana reconoce a socorristasFESTEJAN SU D\u00cdA La experiencia de Turqu\u00eda fue enriquecedora para el equipo, porque realmente sent\u00edamos que \u00edbamos preparados para muchas emergencias.\" Marco antonio Franco subcoordinador de socorrosNacioNal S\u00e1bado 24 de junio de 2023 : excelSior 8 Foto: Especial La ceremonia para ofrecer disculpas fue celebrada en el auditorio de la casa de estudios, del municipio de Ciudad Ixtepec. la primera fase de ejecuci\u00f3n de la sentencia judicial, re- sultado de la resistencia de la rector\u00eda en cumplir la re- comendaci\u00f3n 04/2021, de la Defensor\u00eda de los Derechos Humanos del Pueblo de Oa - xaca en la que se tienen por acreditados los agravios en su contra y dos profesoras.CLAUDIA SHEINBAUM ANTE EU, NO SE DEBE SER SUMISO Foto: Especial La exjefa de Gobierno realiz\u00f3 una visita a Sonora, donde encabez\u00f3 asambleas informativas y se reuni\u00f3 con simpatizantes. Por Ximena m ej\u00eda Y D anie L S\u00c1 nCHeZ D\u00d3 rame nacional@gimm.com.mx La aspirante a coordinadora de la defensa del pro- yecto de gobierno de la coalici\u00f3n Juntos Hacemos Historia, Claudia Sheinbaum, asegur\u00f3 que M\u00e9xico nunca debe ser sumiso ante Estados Unidos al ser ambas grandes naciones. Desde la frontera norte entre Mexicali y Estados Unidos, la aspirante a la candidatura de Morena por la presidencia de la Rep\u00fablica en 2024, reflexion\u00f3 so-bre la relaci\u00f3n que tiene el pa\u00eds con Estados Unidos tanto pol\u00edtica, comercial y socialmente. \"M\u00e9xico nunca debe tener una relaci\u00f3n de sumi- si\u00f3n con Estados Unidos, nunca. Somos dos pa\u00edses, dos naciones. M\u00e9xico es grande, los mexicanos y las mexicanas tenemos historia, grande-za y no tiene porqu\u00e9 haber una rela - ci\u00f3n de menos a m\u00e1s. Somos iguales. Somos el principal socio comercial de Estados Unidos\", destac\u00f3. La exjefa de gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico manifest\u00f3 que existe un compromiso por luchar siempre con-tra la discriminaci\u00f3n hacia los mexi-canos que viven en Estados Unidos. Asimismo, agradeci\u00f3 a las y los mi - grantes mexicanos siempre buscar las mejores condiciones para sus familias que viven en M\u00e9xico. \"Nuestro cari\u00f1o, nuestra solida - ridad, nuestro apoyo siempre a to-dos los mexicanos que viven del otro lado de la frontera. Son millones y millones de vidas de hombres y mujeres que se han ido del otro lado, abandonando a sus familias y buscando una vida mejor para poderlas sostenerlas\", enfatiz\u00f3. Claudia Sheinbaum destac\u00f3 que la relaci\u00f3n con Estados Unidos no es solamente comercial, sino la uni\u00f3n que existe a trav\u00e9s de las familias y la cultura. La aspirante presidencial retom\u00f3 la posici\u00f3n del presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador para contrarrestar la migraci\u00f3n: \"la manera de disminuir la migraci\u00f3n es invirtiendo como bien lo ha dicho el presidente L\u00f3pez Obrador, cooperaci\u00f3n para el desarrollo\". En su visita a San Luis R\u00edo Colorado, la exjefa de Gobierno revel\u00f3 que antes de pedir licencia al cargo, realiz\u00f3 una encuesta que arroj\u00f3 como resultado que siete de cada diez capitalinos aval\u00f3 su separaci\u00f3n del cargo. \"Para m\u00ed fue un proceso dif\u00edcil porque era Jefa de Gobierno, un puesto de elecci\u00f3n popular, entonces hice una encuesta para preguntar si la gente me per - mit\u00eda salir del gobierno\", revel\u00f3.Proyectos En Sonora se construyen los proyectos que impul-sar\u00e1n el desarrollo social, econ\u00f3mico y energ\u00e9tico del pa\u00eds.El dato\"No tiene porqu\u00e9 haber una relaci\u00f3n de menos a m\u00e1s. Somos iguales. Somos el principal socio comercial\", afirm\u00f3MARCELO EBRARD APUESTA POR UNA MAYOR CLASE MEDIA Foto: Especial Marcelo Ebrard Casaubon continu\u00f3 su recorrido por el estado de Hidalgo, con una visita a la ciudad de Pachuca. Por Ximena m ej\u00eda Y e mmanue L rinC\u00d3n nacional@gimm.com.mx Marcelo Ebrard, aspirante a coordinar los Comit\u00e9s de la Defensa de la Cuarta Transformaci\u00f3n, asegur\u00f3 que ve la necesidad de que M\u00e9xico crezca a tasas mucho m\u00e1s aceleradas econ\u00f3micamente y la clase media sea la clase predominante en el pa\u00eds. Reunido con integrantes del Consejo Coordinador Empresarial de Hidalgo, el exsecretario de Relacio-nes Exteriores, expuso su visi\u00f3n de objetivos de go-bernabilidad como parte de la campa\u00f1a interna por la candidatura presidencial del 2024. \"Llevo pensando desde que estuve en el Colegio de M\u00e9xico, qu\u00e9 debemos hacer para lograr tres ob-jetivos principales: primero, que nuestro pa\u00eds crezca a tasas mucho m\u00e1s aceleradas econ\u00f3-micamente. La clase media sea la cla - se predominante, que no tengamos en M\u00e9xico pobreza\", reflexion\u00f3. El aspirante presidencial destac\u00f3 que se debe mantener la gobernabili-dad en el pa\u00eds, y expuso que M\u00e9xico, a diferencia de Estados Unidos y pa\u00ed-ses latinoamericanos, tiene buenos \u00edndices. Se\u00f1al\u00f3 que Estados Unidos se encuentra en \"una guerra civil\" al estar divididos y plante\u00f3 el caso de la pasada elecci\u00f3n presidencial en Bra - sil entre Luiz In\u00e1cio Lula da Silva y Jair Bolsonaro, donde la diferencia s\u00f3lo fue de 1%. Expres\u00f3 que la \"tranquilidad\" ba - sada en seguridad, empleo, bienestar social son otra prioridad. \"El tercer objetivo es que podamos tener una sociedad en donde puedas tener tranquilidad. Eso para m\u00ed ser\u00eda como la s\u00edntesis. Tiene que ver con seguridad, con tranquilidad en tu trabajo, que el que se esfuerce le vaya bien, tiene que ver con muchas cosas\", destac\u00f3. Y en su visita a Pachuca, tras el rev\u00e9s que la Supre- ma Corte de Justicia de la Naci\u00f3n dio al plan B de la reforma electoral, Ebrard plante\u00f3 que sea en los co-micios de 2024 que se abra una consulta para deter - minar si el poder judicial debe reformarse o no. Al acudir a un encuentro con mujeres en el Pisal del parque Cultural David Ben Guri\u00f3n, de Pachuca, el excanciller plante\u00f3 que la determinaci\u00f3n de la Corte, que anul\u00f3 por completo el plan B electoral, se trata de una determinaci\u00f3n pol\u00edtica. \"Son decisiones pol\u00edticas. No se puede desasociar lo pol\u00edtico y lo legal, no dir\u00eda yo eso, pero s\u00ed es eviden-te que se tiene una posici\u00f3n pol\u00edtica contraria a las iniciativas que ha promovido el ejecutivo federal y su mayor\u00eda en el congreso\".Fallo La deter-minaci\u00f3n de la Suprema Corte, que anul\u00f3 el plan B electoral, se trata de una determi-naci\u00f3n pol\u00edtica.El datoEl exsecretario de Relaciones Exteriores plantea que haya consulta en 2024 sobre si se debe o no reformar el Poder JudicialAD\u00e1N AU gUStO L\u00f3pEz NO SE TRUNCAR\u00c1 EL PROYECTO DE LA 4T Foto: Especial Ad\u00e1n Augusto L\u00f3pez encabez\u00f3 una asamblea informativa en su visita a San Juan del R\u00edo. Quer\u00e9taro. Por a rturo P \u00c1ramo Y e mmanue L rinC\u00d3n nacional@gimm.com.mx Ad\u00e1n Augusto L\u00f3pez afirm\u00f3 que el proyecto del go- bierno federal llamado Cuarta Transformaci\u00f3n se mantendr\u00e1 y no quedar\u00e1 trunca. Desde Cuautitl\u00e1n Izcalli, el exsecretario de Gobernaci\u00f3n, afirm\u00f3 que la trascendencia de la cuarta transformaci\u00f3n en el tiempo depender\u00e1 de la permanencia de los pro - gramas sociales que ha echado a andar la actual administraci\u00f3n. \"\u00bfLa canallada sin candidato (la oposici\u00f3n), ahora saben que andan diciendo? Que una vez que se aca - be el gobierno se van a acabar los programas socia - les y que no va a haber m\u00e1s pensi\u00f3n para los adultos mayores. \"No somos ingenuos y ya quisieran aquellos, los de enfrente, que noso-tros no supi\u00e9ramos organizarnos, de-fender al gobierno de Andr\u00e9s Manuel L\u00f6pez Obrador. Claro que lo vamos a defender, codo a codo, unidos, leales al proyecto, leales al presidente\" (...) \"no podemos permitir que se trunque la cuarta transformaci\u00f3n de la vida p\u00fa-blica nacional, va a haber continuidad con cambio, va a seguir la cuarta trans-formaci\u00f3n en M\u00e9xico\", puntualiz\u00f3. \"La Suprema Corte de justa no tiene nada, es la suprema corte de la injusti-cia y de la prevaricaci\u00f3n nacional, son unos protectores de delincuentes de cuello blanco. Eso va a acabar porque el pr\u00f3ximo a\u00f1o va a haber reforma constitucional y se va a transformar el poder judicial\", reiter\u00f3. Por otro lado, en su visita a San Juan del R\u00edo, Que- r\u00e9taro, garantiz\u00f3 que, pese a renunciar a los 5 millo-nes de financiamiento que le brind\u00f3 Morena para sus asambleas informativas, rendir\u00e1 el informe de fisca - lizaci\u00f3n correspondiente, detallando el origen de los recursos que sus actividades representen. \"Que dicen que me van a fiscalizar, que de d\u00f3nde va a salir ese dinero, pues claro que voy a mandar un informe puntual de qu\u00e9 y cu\u00e1nto estamos gastando\". A\u00f1adi\u00f3 que, de acuerdo a sus c\u00e1lculos, no se va a gastar \"ni la mitad del dinero que el partido pensaba destinarnos. Anoche me qued\u00e9 a dormir en casa de unos amigos, compadres m\u00edos, que aprovecharon la visita para poner al d\u00eda nuestra amistad. Comimos, nos cost\u00f3, como 110 pesos lo que comimos ayer en la birria Los Dorados, a la salida de Lagos de Moreno, eso fue como a las 11 y media de la ma\u00f1ana y de ah\u00ed pues no comimos en el camino y en la noche, ah s\u00ed, unos panes que nos regalaron, esa fue nuestra cena. No va a faltar que en alg\u00fan rinc\u00f3n del pa\u00eds nos inviten\".Sin dinero Ad\u00e1n Augusto insisti\u00f3 en que declinar\u00e1 a utilizar los 5 mdp que le dar\u00e1 Morena para que se inviertan en hospitales.El datoEl extitular de Gobernaci\u00f3n dice que rendir\u00e1 un informe de fiscalizaci\u00f3n, detallando el origen de los recursos La agraviada la rechaz\u00f3, pues se le revictimiz\u00f3 Por P atri Cia B riSe\u00d1o Corresponsal nacional@gimm.com.mx OAXACA. Oax.\u2014 En cumpli- miento a una sentencia dicta - da por la Sala Constitucional del Tribunal Superior de Jus-ticia del Estado de Oaxaca, la rector\u00eda de la Universidad del Istmo (Unistmo), campus Ixtepec, ofreci\u00f3 una disculpa p\u00fablica por los agravios co-metidos a una alumna de la licenciatura en Derecho, por diversas violaciones a sus de-rechos humanos. En la ceremonia, celebra - da en el auditorio de la casa de estudios, del municipio de Ciudad Ixtepec, la rectora in-terina del Sistema de Univer - sidades del Estado (Suneo), Mar\u00eda de los \u00c1ngeles Peralta Arias se disculp\u00f3 con Biiniza Nadxieeli Andr\u00e9s Carballido, a nombre de la casa de estudios, por los agravios institucionales cometidos en su contra, luego de haber denunciado violencia sexual por un profesor. \"Reconozco que, al no con- tar con el marco de referen-cia apropiado, las acciones tomadas por los servidores p\u00fa-blicos, al momento de los he - chos no se atendieron con una perspectiva de g\u00e9nero\", expuso. El mensaje de la funcio- naria fue traducido al idioma zapoteco como parte de la amplia difusi\u00f3n concedida a esta resoluci\u00f3n judicial. Sin embargo, en su car\u00e1c - ter de v\u00edctima, Andr\u00e9s Caba - llero no acept\u00f3 la disculpa \"porque m\u00e1s all\u00e1 de ser un acto reinvindicatorio, se me revictimiz\u00f3, y contin\u00faa la re-sistencia a la garant\u00eda de mis derechos humanos\", asent\u00f3. La universitaria expu- so que el acto p\u00fablico es Unistmo se disculpa con alumnaCUMPLE SENTENCIA JUDICIAL Reconocimiento La rectora interina ofreci\u00f3 disculpas a la alumna como parte de la reparaci\u00f3n del da\u00f1o, y reconoci\u00f3 la comisi\u00f3n de los hechos que dieron origen a dicho juicio.El datoexcelSior : S\u00e1bado 24 de junio de 2023 NacioNal 9 Foto: Mateo Reyes Carlos Freaner Figueroa, presidente de la Cruz Roja Mexicana, reco- noci\u00f3 en su d\u00eda a socorristas y param\u00e9dicos de esta instituci\u00f3n. el presidente de la Cruz Roja Mexicana, Carlos Freaner Fi-gueroa, entreg\u00f3 12 reconoci - mientos a las y los socorristas, param\u00e9dicos, operadores, y voluntarios, cuyas trayectorias van de 29 a 55 a\u00f1os. Alberto Cuenca ha sido vo- luntario desde hace 55 a\u00f1os. El voluntario relat\u00f3 que uno de los momentos que m\u00e1s lo marcaron fue la matanza de Tlatelolco en 1968. Record\u00f3 que en aquel mo- mento ten\u00eda 19 a\u00f1os y como socorrista se les permiti\u00f3 \u00fani-camente a la Cruz Roja ayudar a los heridos. Cuenca descri-bi\u00f3 que fue llevado a uno de los edificios del complejo ha - bitacional de Tlatelolco donde se les pidi\u00f3 no prender la luz para no ver a los heridos, en su totalidad civiles. \"Nos llevaron a un cuar - to de azotea. Un edificio de Tlatelolco, nos llevaron a un cuarto de azotea, nos pidie-ron que no prendi\u00e9ramos nin-guna luz. Entramos a oscuras al cuarto y se patinaba uno como si estuviera pisando fango, era sangre, estaba lleno de sangre de los heridos que estaban adentro\", relat\u00f3.RICARDO MONREAL LLEGAREMOS BIEN A LA ENCUESTA Foto: Especial El senador con licencia, Ricardo Monreal, estuvo en su natal Zaca- tecas con el fin de ganar simpat\u00edas en su aspiraci\u00f3n pol\u00edtica. Por omar H ern \u00c1nDeZ H. Corresponsal nacional@gimm.com.mx ZACATECAS, Zac.\u2014 De visita en Zacatecas, Ricar - do Monreal \u00c1vila inici\u00f3 un recorrido de dos d\u00edas por su estado natal con la intenci\u00f3n de ganarse el res-paldo de sus paisanos rumbo a la encuesta que de-finir\u00e1 al coordinador de la defensa de la Cuarta Transformaci\u00f3n. En conferencia de prensa realizada en el sal\u00f3n de un hotel de la capital del estado, Monreal \u00c1vila expli-c\u00f3 que los aspirantes a coordinar la defensa de la 4T, no reciben de forma directa el financiamiento para sus giras. \"Yo creo en el piso parejo y creo que vamos a lle - gar bien a la encuesta, en todas partes nos reciben bien, no voy a demeritar, a descalificar o a cuestionar este pro-ceso interno, y sobre los cinco millo - nes que autoriz\u00f3 el partido, dec\u00eda yo ahora en una entrevista que a veces la gente piensa que te depositan los cin-co millones o que te entregan los cinco millones para gastos, no es as\u00ed, lo que el partido hace es cubrir los eventos, pagar directamente, hagan de cuenta, este mismo evento de la renta de este local lo paga directamente el partido\", se\u00f1al\u00f3. Ricardo Monreal indic\u00f3 que hasta el momento no tienen noticias de que Marcelo Ebrard pretenda abandonar las filas de Morena para migrar a otro partido pol\u00edti-co, sin embargo, dej\u00f3 en claro que si esta posibilidad llegara a concretarse, \u00e9l no acompa\u00f1ar\u00eda a quien ca - lific\u00f3 como su amigo. \"En el caso de Marcelo yo he conversado con \u00e9l en distintos momentos, es mi amigo, lo respeto, ten-go una amistad de muchos a\u00f1os con \u00e9l nunca lo he negado, yo no creo que \u00e9l est\u00e9 pensando en ning\u00fan partido y obviamente si \u00e9l decidiera hacerlo, que no lo creo, yo no estoy en ese proceso de acompa\u00f1a - miento, ya lo dije, me voy a quedar en Morena, voy a luchar en Morena y he decidido mantener aqu\u00ed mi posici\u00f3n\", indic\u00f3 el senador. \"Soy el \u00fanico aspirante a esta posici\u00f3n pol\u00edtica del norte, porque somos del norte, centro-occiden-te-norte y los otros compa\u00f1eros son dos de la Ciu-dad de M\u00e9xico, Claudia Sheinbaum y Marcelo Ebrard y Ad\u00e1n Augusto, de Tabasco, yo soy el \u00fanico que re-presenta esta regi\u00f3n y estoy seguro que voy a tener respaldo de mis paisanos\", agreg\u00f3. Ricardo Monreal continuar\u00e1 este s\u00e1bado su gira por Zacatecas, visitando su natal Fresnillo.En su tierra Monreal continuar\u00e1 este s\u00e1bado su gira por Zacatecas realizando una asamblea informativa en Fresnillo.El datoAsegura el senador que en todas partes los reciben bien; \"no voy a demeritar, a descalificar o a cuestionar este proceso\"MANUEL VELASCO VITAL, AGENDA VERDE DESDE LA ESCUELA Foto: Especial Manuel Velasco Coello, senador con licencia, realiz\u00f3 una asamblea informativa en el Estado de M\u00e9xico. Por Ximena m ej\u00eda lizett.mejia@gimm.com.mx El aspirante a coordinar los Comit\u00e9s de la Defensa de la Cuarta Transformaci\u00f3n, Manuel Velasco, asegur\u00f3 que es de suma importancia crear conciencia en los j\u00f3venes \"desde que acuden a las aulas\" sobre lo que representa el medio ambiente y los recursos natura - les, por lo que propone impulsar a nivel nacional una materia de responsabilidad ambiental. Al realizar una asamblea informativa en el Esta - do de M\u00e9xico, el senador con licencia por el Partido Verde Ecologista expres\u00f3 que es fundamental crear una agenda verde que tenga como base la concien-tizaci\u00f3n y la conservaci\u00f3n de los recursos naturales. El exgobernador de Chiapas record\u00f3 que, en su mandato implement\u00f3 el programa Educar con Responsabilidad Ambien-tal donde, de la mano con expertos ambientalistas como Julia Carabias, se elaboraron libros de texto y una gu\u00eda para los profesores para que ni\u00f1as, ni-\u00f1os y j\u00f3venes desde el preescolar has-ta la preparatoria tomaran conciencia sobre el cuidado al medio ambiente. Manuel Velasco afirm\u00f3 que otra de las vertientes por impulsar en la cons-trucci\u00f3n de la agenda verde es la con-servaci\u00f3n de los recursos naturales, sobre todo en la reforestaci\u00f3n y gene-raci\u00f3n de m\u00e1s \u00e1reas naturales. El aspirante presidencial conclu- y\u00f3 que el objetivo central est\u00e1 en el fortalecimiento de los programas instaurados por el presidente de la Rep\u00fablica, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, y trabajar en la creaci\u00f3n de una \"verdade- ra agenda verde\" enfocada en la educaci\u00f3n para la concientizaci\u00f3n y la protecci\u00f3n del medio ambiente. Reiter\u00f3 que otra de las vertientes por impulsar en la construcci\u00f3n de la agenda verde es la conservaci\u00f3n de los recursos naturales, ya que, adem\u00e1s de accio-nes para la reforestaci\u00f3n y generaci\u00f3n de m\u00e1s \u00e1reas naturales, \"lo m\u00e1s importante es conservar lo que ya tenemos\", puntualiz\u00f3. Por otro lado, el senador con licencia del Partido Verde conden\u00f3 el ataque en contra del dirigente del Verde en Morelos. \"Condeno el artero y cobarde atentado en contra de mi amigo y hermano Javier Estrada Gonz\u00e1lez, Di-rigente del PVEM en Morelos. Nuestras oraciones con \u00e9l y su familia, as\u00ed como el llamado en\u00e9rgico a las au-toridades correspondientes para dar con los respon-sables y castigarlos\", escribi\u00f3 en su cuenta de Twitter luego de enterarse del atentado ocurrido cuando el tambi\u00e9n empresario conduc\u00eda su camioneta.Pendiente Otra de las vertientes por impulsar en la construcci\u00f3n de la agenda verde es la conservaci\u00f3n de recursos naturales.El datoDebe crearse conciencia entre los j\u00f3venes, plantea el senador con licencia; condena el ataque al l\u00edder del Verde en MorelosgERARDO FERN\u00e1NDE z NORO\u00d1A EXIGE LIBERAR A LOS PRESOS POL\u00cdTICOS Foto: Especial El diputado del Partido del Trabajo, Gerardo Fern\u00e1ndez, confi\u00f3 en que ganar\u00e1 la encuesta y encabezar\u00e1 la candidatura de Morena. Por Ximena m ej\u00eda Y Lour DeS L\u00d3PeZ nacional@gimm.com.mx El aspirante a coordinador de la defensa del proyecto de gobierno de la coalici\u00f3n Juntos Hacemos Histo-ria, Gerardo Fern\u00e1ndez Noro\u00f1a, exigi\u00f3 al gobernador de Veracruz, Cuitl\u00e1huac Garc\u00eda, liberar a los l\u00edderes cafetaleros presos por su presunta responsabilidad en un incendio en bodegas de una empresa privada, ocurrido desde el a\u00f1o pasado. \"Hago un llamado a mi compa\u00f1ero goberna - dor Cuitl\u00e1huac Garc\u00eda, a liberar a los productores de caf\u00e9 que est\u00e1n presos con patra\u00f1as, porque es-taba luchando por sus derechos. Eso no debe hacer - lo un gobierno de nuestro movimiento. En nuestros gobiernos no debe haber ni un solo preso pol\u00edtico\", exigi\u00f3. Durante su gira por Xalapa, Vera - cruz, el diputado federal con licencia del PT, afirm\u00f3 tajante que los gobier - nos del movimiento no pueden in-ventar delitos ni tener presos pol\u00edticos. \"\u00c9sas son chingaderas\", reclam\u00f3. \"Con toda camarader\u00eda, pero con toda firmeza, exijo la libertad de estos cinco o cuatro productores de caf\u00e9 a los cu\u00e1les se les fincaron responsabi-lidades con un delito que es una pa - tra\u00f1a. Nada m\u00e1s falta que digan que 'critic\u00f3 al gobernador, atac\u00f3 a las insti - tuciones, a ver el pinche Noro\u00f1a, ya no tiene fuero, ahorita me lo llevo, \u00bfqu\u00e9 chingaderas son esas?'\", exigi\u00f3. Gerardo Fern\u00e1ndez, repudi\u00f3 nuevamente la de- cisi\u00f3n de la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n (SCJN) sobre el \"plan b\" de la reforma electoral. En Xalapa, Fern\u00e1ndez Noro\u00f1a asegur\u00f3 que a pesar de no tener ning\u00fan espectacular colocado en algunas ciudades, como lo han hecho otras corcholatas, ser\u00e1 el ganador y ser\u00e1 quien encabece la candidatura de Morena y sus aliados. \"A partir de este momento caminamos solo los as - pirantes, con la responsabilidad que esto implica y yo les voy a ganar a pesar de que no tengo ni un espec - tacular\", dijo. En la sede del Partido del Trabajo, acompa\u00f1ado por el coordinador estatal Vicente Aguilar Aguilar y por el diputado local Ram\u00f3n D\u00edaz \u00c1vila, Fern\u00e1ndez Noro\u00f1a indic\u00f3 que ha visto m\u00e1s espectaculares de Ad\u00e1n Augusto L\u00f3pez que de Claudia Sheinbaum. \"Yo dec\u00eda que, en vez de donar 5 millones, donara lo que invierte en espectaculares a mi compa\u00f1ero y amigo Ad\u00e1n Augusto, trae mucha publicidad, mucha publicidad, pero espero que esto no sea intervenci\u00f3n de los gobiernos de los estados\", dijo.Queja En Morena prevalece la arrogancia y sectarismo en materia de alianzas en los estados, no as\u00ed a nivel federal.El datoEl diputado pide al gobernador Cuitl\u00e1huac Garc\u00eda excarcelar a los productores de caf\u00e9 que est\u00e1n presos con patra\u00f1as Freaner Figueroa destac\u00f3 su labor incansable Por Ximena m ej\u00eda lizett.mejia@gimm.com.mx El presidente de la Cruz Roja Mexicana, Carlos Freaner Fi - gueroa, reconoci\u00f3 en su d\u00eda a socorristas y param\u00e9dicos. En la conmemoraci\u00f3n del D\u00eda del Socorrista, el titu-lar de la Cruz Roja Mexicana destac\u00f3 la labor incansable de los profesionales, quienes auxilian a la sociedad ante desastres naturales, pande-mias y accidentes. \"Los socorristas de Cruz Roja son los \u00e1ngeles guardia - nes de nuestra sociedad, siem-pre listos para tender una mano y proteger la vida de nuestros conciudadanos\", destac\u00f3. La Cruz Roja Mexicana entreg\u00f3 a nivel nacional 124 reconocimientos por trayec - toria y labor humanitaria a socorristas, param\u00e9dicos, en-fermeras, m\u00e9dicos y personal operativo de la instituci\u00f3n. En la Escuela de Enferme- r\u00eda, ubicada en Azcapotzalco, Cruz Roja Mexicana reconoce a socorristasFESTEJAN SU D\u00cdA La experiencia de Turqu\u00eda fue enriquecedora para el equipo, porque realmente sent\u00edamos que \u00edbamos preparados para muchas emergencias.\" Marco antonio Franco subcoordinador de socorrosNACIONAL s\u00e1bado 24 de junio de 2023 : eXCeLsioR 10 De un tiempo a la fecha no pasa un solo d\u00eda sin que nos desayunemos con noticias sobre la Inteligencia Artificial (IA). Por supuesto, el hecho de dar el pri- mer sorbo de caf\u00e9 de la jornada al repasar las novedades se queda cada vez m\u00e1s atr\u00e1s, pues en los dispositivos m\u00f3viles las alertas caen como agua de manantial. Sin embargo, el veterano lector de diarios y revistas comprende que revisar los peri\u00f3dicos cuando sale el sol es todo un ritual cl\u00e1sico de la gente que le gusta mantenerse informada. Como sea, la IA se ha vuelto omnipresente sin que ten- gamos la certeza de que nos ser\u00e1 verdaderamente \u00fatil y, contrario a las virtudes que anuncia, ha merecido el re-chazo en algunos espacios, marcadamente por cuestiones \u00e9ticas. En ese escenario, s\u00f3lo resta imaginarme al curioso de las hemerotecas cuando revise, digamos, en el a\u00f1o 2123, las publicaciones impresas en el que corre en las que advertir\u00e1 que las noticias sobre la inminente presencia de la IA en nuestra vida cotidiana pr\u00e1cticamente eclipsaron a las del cambio clim\u00e1tico, una problem\u00e1tica que no se discute ni se atiende como deber\u00eda (por lo dem\u00e1s, le deseo suerte a ese hipot\u00e9tico lector que dentro de cien a\u00f1os leer\u00e1 estas l\u00edneas en la hemeroteca de su elecci\u00f3n, si es que \u00e9stas siguen en pie para entonces). El caso es que algunas empresas ya empiezan a prescin- dir de sus empleados, paulatinamente sustituidos por pro-gramas de IA. Se ahorran sueldos y prestaciones a cambio de mayor productividad y la sencilla actualizaci\u00f3n de esos programas, de acuerdo con un estudio de Goldman Sachs (The Potentially Large Effects of Artificial Intelligence on Economic Growth, disponible aqu\u00ed: https://www.key4biz.it/wp content/uploads/2023/03/Global-Economics-Analys-t_-The-Potentially-Lar - ge-Effects-of-Artificial-Inte-lligence-on-Economic-Grow - th-Briggs_Kodnani.pdf). En otros \u00e1mbitos, la Academia de Grabaci\u00f3n de Estados Unidos public\u00f3 nuevos protocolos para los premios Gram-my, incluida una regla que estipula que \"s\u00f3lo los creadores humanos\" pueden ser candidatos a ese galard\u00f3n musical: \"Un trabajo que no contiene autor\u00eda humana no es elegible en ninguna categor\u00eda\", se determin\u00f3 en la m\u00e1s reciente re-uni\u00f3n semestral de la junta directiva de la citada academia (La Jornada, 19-VI-2023). Otras voces, en cambio, han aprovechado las ventajas de la IA sin dejar de lado a los expertos. Por ejemplo, los histo-riadores han tenido avances significativos en las restaura - ciones e interpretaciones de inscripciones griegas antiguas. As\u00ed, documentos escritos entre el 700 a. C. y el 700 d. C. han sido restaurados gracias a un algoritmo de IA llamado Ithaca que restaur\u00f3 textos con m\u00e1s del 60% de precisi\u00f3n, en tanto que los historiadores del antiguo Mediterr\u00e1neo al-canzaron alrededor de 25%, refiere la revista New Scientist, citada por el diario Cinco D\u00edas (19-VI-2023). Una tecnolog\u00eda similar logr\u00f3 que en 2021 unos investigadores de la Univer - sidad de Groninga, en los Pa\u00edses Bajos, descifraran \"nuevos contenidos de los manuscritos del Mar Muerto\", lo que le habr\u00eda hecho el d\u00eda a Edmund Wilson, quien en 1955 public\u00f3 una erudita cr\u00f3nica: Los rollos del Mar Muerto, disponible en M\u00e9xico en los Breviarios del FCE. Regreso un poco al principio de este art\u00edculo. J. R. Moe- hringer advirti\u00f3 que \"el periodismo es el primer borrador de la Historia\". En ese sentido, nunca entend\u00ed a los colegas que firman los boletines de prensa. Resulta rid\u00edculo ver tres o cuatro firmas, \"autoras\" de la misma nota, como aquella en que hicieron a Jos\u00e9 Vasconcelos \"pintor\", junto a Diego Rivera, de los murales de Palacio Nacional. En ese sentido, imagino a reporteros a merced de la inteligencia artificial para \"acelerar\" su trabajo, lo que hablar\u00eda, precisamente, de lo limitado de la suya.Cuando los salvajes de Luisiana quieren fruta, cortan al \u00e1rbol. As\u00ed es el gobierno desp\u00f3tico. Montesquieu La autocracia es un gobierno en el que el poder se con - centra en una sola persona, que puede ser hasta glo-rificada y rid\u00edculamente santificada, cuyas acciones cualesquiera que sean son aceptadas ciegamente y para las mismas no existe l\u00edmite o contrapeso y mucho menos \u00f3r - ganos regulativos constitucionales aut\u00f3nomos. Monarqu\u00eda absoluta y dictadura son hist\u00f3ricamente sin\u00f3-nimos de autocracia. En resumen, el aut\u00f3crata concentra el po- der\u00edo y supremac\u00eda frente a buena parte del pueblo que gobierna; este individuo tiene la potestad absoluta de dictar leyes y su regla - mentaci\u00f3n a su capricho, los cuales siguen con fanatismo sus seguidores. De acuerdo con Montesquieu (El Esp\u00edritu de las Leyes) hay tres especies de gobierno: el republicano, el mon\u00e1rquico y el desp\u00f3tico. Para distinguirlos, basta la idea que de ellos tienen las personas menos instrui-das. Supongamos tres definiciones: uno, que el gobierno re-publicano es aquel en que el pueblo, o una parte del pueblo, tiene el poder soberano; otro, que el gobierno mon\u00e1rquico es aquel en que uno solo gobierna, pero con sujeci\u00f3n a leyes fijas y preestablecidas; por \u00faltimo, en el gobierno desp\u00f3tico, el poder tambi\u00e9n est\u00e1 en uno solo, pero sin leyes ni reglas, pues gobierna el soberano seg\u00fan su voluntad y sus caprichos. Nuestro sistema republicano est\u00e1 fundado en la renova - ci\u00f3n peri\u00f3dica de autoridades, en la divisi\u00f3n de Poderes, y fundamentalmente en la independencia del Poder Judicial. Un Estado de derecho se reconoce en las acciones de los go-bernantes y su respeto absoluto a la Constituci\u00f3n y las leyes que de ella emanan. Podr\u00edamos afirmar que estos t\u00e9rminos constituyen el contenido de El Contrato Social del que ha - blaba Rousseau. Ayer y antier compartimos mesas de trabajo y conferen- cias en el VI Congreso Semilleros de Derechos Procesal, en el magno auditorio Benito Ju\u00e1rez de la Facultad de Derecho de la UNAM a invitaci\u00f3n del presidente del Colegio Nacional de Abogados Penalistas, el maestro Gilberto Far\u00edas. En la mesa de trabajo asignada tuve el honor de compartir con el doctor Mateo Bujosa, de la Universidad de Salaman- ca; el doctor Mario Enrique Herrera, especia - lista en Neurociencia y DH; el doctor Camilo Constantino; la doctora Leoba Casta\u00f1eda, el doctor Ulises Canosa, presidente del Instituto de derecho procesal de Colombia; el maestro Nazario P\u00e9rez, catedr\u00e1tico de la Universidad de Oaxaca; el maestro Carlos Mora, penalis-ta, y la brillante, maestra Mar\u00eda Isabel Molina, fiscal federal. CONCLUSI\u00d3N Montesquieu estudia el poder, lo observa. No se preocupa por el fundamento del poder pol\u00edtico, por la le-gitimidad o el surgimiento de la autoridad. Considera que el poder es una amenaza. Quien lo tiene podr\u00e1 abusar de \u00e9l. A fin de cuentas, hasta el poder leg\u00edtimo es una amenaza. Pero el poder no es, como lo ve\u00eda Hobbes, una potencia f\u00edsica que le viene de la naturaleza. Se trata de un fen\u00f3meno institucio-nal. Por ello, el remedio es evitar el abuso de poder, para lo cual es necesario por la misma naturaleza de las cosas, que el poder sea un l\u00edmite al poder. Es m\u00e1s, no hay libertad sin contrapoderes. La reciente resoluci\u00f3n de la SCJN que invalida el plan B de la reforma electoral, merece un reconocimiento emotivo y solidario para los nueve ministros que as\u00ed votaron. La Constituci\u00f3n est\u00e1 a salvo.EDITORIALGREGORIO LLERA La reciente resoluci\u00f3n de la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n que invalida el plan B de la reforma electoral, merece un reconocimiento emotivo y solidario para los nueve ministros que as\u00ed votaron.Inteligencia artificial, los ritmos y los hechos La Inteligencia Artificial (IA) se ha vuelto omnipresente sin que tengamos la certeza de que nos ser\u00e1 verdaderamente \u00fatil. Fernando Islas Periodista fernando.islas@gimm.com.mx Federico Ponce Rojas Vicepresidente de la Academia Mexicana de Derecho Internacional pr_enlinea@hotmail.com Twitter: @fpr_enlinea Autocracia Algunas empresas ya empiezan a prescindir de sus empleados, paulatinamente sustituidos por programas de IA. El aut\u00f3crata concentra el poder\u00edo y supremac\u00eda frente a buena parte del pueblo que gobierna. EXCELSIOR : S \u00e1badO 24 dE junIO dE 2023 NACIONAL 11 A partir de los Acuerdos de Abraham, inicialmente pac - tados en 2020, Israel pudo normalizar relaciones con naciones \u00e1rabes que nunca hab\u00edan reconocido la le- gitimidad de su existencia. Emiratos \u00c1rabes Unidos, Bahrein, Sud\u00e1n y Marruecos, estuvieron dispuestos a iniciar una fluida relaci\u00f3n con Israel que muy pronto prosper\u00f3. Intercambios co-merciales y tecnol\u00f3gicos, cooperaci\u00f3n en temas de seguridad, inversiones y turismo, fueron \u00e1reas en las que pudieron apre-ciarse los beneficios de tal relaci\u00f3n. Incluso Arabia Saudita, l\u00edder supremo del mundo musulm\u00e1n en raz\u00f3n de su abolengo religioso y su riqueza petrolera, comenz\u00f3 a dar se\u00f1ales de que un acercamiento a Israel no era inconcebible. Su anuencia a que aviones israel\u00edes pudieran sobrevolar por el espacio a\u00e9reo saudita, as\u00ed lo corrobor\u00f3. Tal panorama fue vivido por los israel\u00edes como un ven- turoso parteaguas en su historia. Que media docena de pa\u00edses \u00e1rabes dejaran de ser sus enemigos les brind\u00f3 una sensaci\u00f3n de segu-ridad y de optimismo hacia el futuro que logr\u00f3 bloquear temporalmente la amarga realidad de que mientras la ocupaci\u00f3n sobre el pue-blo palestino se mantenga, el futuro de su pa\u00eds est\u00e1 en jaque. Lo que ha ocurrido en los \u00falti-mos meses as\u00ed lo demuestra, no s\u00f3lo por los intentos del actual gobierno extremista israel\u00ed de ultraderecha nacionalista de imponer una reforma judicial que debilitar\u00eda su democracia a grados extremos, sino tambi\u00e9n por la espiral de violencia desatada en el contexto del con-flicto palestino-israel\u00ed. Tan s\u00f3lo en la \u00faltima semana, la lista de ataques, contraata - ques, devastaci\u00f3n y muertes, ha sido de una magnitud no vista en mucho tiempo. El domingo, el gobierno de Netanyahu, con el benepl\u00e1cito de sus socios radicales en la coalici\u00f3n, anunci\u00f3 sus planes de construcci\u00f3n de 4 mil 500 nuevas viviendas en territorio palestino de Cisjordania, con el fin de expandir los asentamientos jud\u00edos, planes que recibieron reprobaci\u00f3n de parte de la administraci\u00f3n de Biden. Simult\u00e1neamente, el premier israel\u00ed reafirm\u00f3 su voluntad de seguir avanzando en su reforma judicial, a pesar del repudio de centenares de miles de israel\u00edes que contin\u00faan manifest\u00e1ndose masivamente cada semana contra ella, tal como lo han hecho cada s\u00e1bado desde hace casi medio a\u00f1o.Al d\u00eda siguiente se registraron actos de grave violencia en las cercan\u00edas de la ciudad palestina de Jenin, cuando una bom-ba colocada en el camino por militantes de la Jihad Isl\u00e1mica, da\u00f1\u00f3 a un veh\u00edculo militar israel\u00ed y deton\u00f3 una refriega en la que incluso tom\u00f3 parte un helic\u00f3ptero israel\u00ed. El saldo fue de siete soldados israel\u00edes heridos, siete palestinos muertos y 91 m\u00e1s lesionados. Veinticuatro horas despu\u00e9s, dos terroristas pa - lestinos armados, presuntamente miembros de una c\u00e9lula del Hamas, asesinaron a cuatro civiles israel\u00edes en una gasoliner\u00eda cerca del asentamiento de Eli. Esa misma noche, como repre-salia, docenas de colonos residentes de los asentamientos se lanzaron hacia la aldea palestina de Turmus Ayya, incendian-do y destruyendo casas, autom\u00f3viles y campos de cultivo. La llegada de las fuerzas del orden fue tard\u00eda y se prest\u00f3 a una prolongaci\u00f3n de los enfrentamientos en los que un palestino perdi\u00f3 la vida. As\u00ed pues, la espiral de violencia ha cobrado impulso, con presagios pesimistas acerca de la posibilidad de contenerla. En el campo palestino se multi-plica la actividad de militantes del Hamas y la Jihad Isl\u00e1mica, los cuales act\u00faan cada vez con mayor libertad gracias a la debilidad del go-bierno de la Autoridad Nacional Palestina de Mahmoud Abbas, a quien las cosas se le han salido de las manos ya desde hace tiempo. En lo que respecta a Israel, abundan las vo- ces dentro de su gobierno que justifican y a\u00fan claman por mano dura y venganza, a la manera como ocurri\u00f3 en la aldea de Turmus Ayya. En especial dos de sus ministros, Bezalel Smotrich e Itamar Ben Gvir, ampliamente conocidos por su talante violento y por su empe\u00f1o en impulsar la construc - ci\u00f3n de asentamientos en territorio palestino, se muestran desbocados y dispuestos a pagar cualquier precio con tal de cumplir con su agenda anexionista y radical. En este contexto, el premier Netanyahu les sigue la corriente en aras de man-tener a flote su gobierno y no perder el poder que lo protege para salir bien librado del juicio que enfrenta en tribunales por acusaciones diversas. Como en una tragedia digna de William Shakespeare, lo que est\u00e1 ocurriendo parece tener todas las caracter\u00edsticas como para presagiar en el mediano plazo un desenlace fatal para los dos pueblos. Un desenlace que ciertamente ninguno de los dos merece, pero que cobra cada vez m\u00e1s viabilidad a la luz de la realidad objetiva de este complicado presente.No deja de sorprendernos, en esta temporada pospan-demia de inseguridad e interrogantes internaciona - les, la visita del primer ministro de la India Narendra Modi, al presidente Joe Biden. El actual desorden de los asun-tos internacionales hace que en todos los pa\u00edses busquen caminos para resolver el inmenso conjunto de problemas sociales. La visita de Modi a Estados Unidos puede analizarse bajo varios criterios, uno de los cuales es el del respeto en su pa\u00eds a los valores de democracia y garant\u00edas de libertad. La democratizaci\u00f3n de la India es una de las caracter\u00eds- ticas m\u00e1s mencionadas y admiradas. Cuenta con un siste-ma de registro electr\u00f3nico de votos por medio de consolas electr\u00f3nicas que a lomo de elefante son dis-tribuidas por los 3 millones de kil\u00f3metros cuadrados del pa\u00eds. Las oficinas centrales de la Comisi\u00f3n Electoral son reducidas, en com-paraci\u00f3n con las nuestras. La democracia electoral de la India no es perfecta, la ventaja est\u00e1 en la poca denun-cia de delitos electorales. Un antiguo y ex - perimentado observador electoral mencion\u00f3 que la fuerza pol\u00edtica de la India est\u00e1 en la costumbre ciudadana de aceptar resultados electorales, aun la derrota. Todo pol\u00edtico sabe que, con reglas estables, siempre ser\u00e1 posible triunfar. Las razones por las que Narendra Modi se gan\u00f3 su po- sici\u00f3n tuvieron que ver con su eficiente administraci\u00f3n del estado de Gujarat como cabeza del gobierno de esa impor - tante entidad. La confianza de las clases trabajadoras y, par - ticularmente, la de los empresarios por el brillante desarrollo de ese estado, llev\u00f3 al electorado a votar en favor de BJP, el partido opositor del Congreso. En el gobierno de Modi como primer ministro (20123- 2023) la poblaci\u00f3n de India super\u00f3 a la china y se ha dado un avance importante en la econom\u00eda. Pero, en lo social, las pol\u00edticas de Modi no han sido unificadoras. El estricto hinduismo alentado en la Hindutva ha dividido al pa\u00eds se - veramente promoviendo discriminaci\u00f3n racial y religiosa. La persecuci\u00f3n de musulmanas ha sido diametralmente contraria a la pol\u00edtica pacificadora de Nehru. Las crecientes olas de violencia en todo el mundo son explicables con las desigualdades que dividen a las sociedades en ricos y po-bres. Los que votaron por Modi ya no aprueban sus pol\u00edticas. Uno de los logros de Narendra Modi ha sido su programa de monetizaci\u00f3n de la econom\u00eda y la digitalizaci\u00f3n de las operaciones bancarias. El proceso ha sido costoso y m\u00e1s lento de lo esperado. La importancia de la India como factor de equilibrio en los escenarios mundiales y regionales explica el sentido de la visita de Narendra Modi esta semana a Washington. La ne-cesidad de contar con el apoyo o, al menos, la neutralidad de la India en la creciente rivalidad entre valores occidentales y asi\u00e1ticos es esencial para toda f\u00f3rmula de cooperaci\u00f3n inter - nacional. La cuesti\u00f3n china est\u00e1 presente en muchos frentes. Modi ha manejado las relaciones con ese vecino sin am- bages. Hasta ahora, los choques en g\u00e9lidas alturas de m\u00e1s de 4 mil metros han costado cientos de muertes de ambos ej\u00e9rcitos. Es explicable que no ha aceptado participar en el proyecto de la Gran Ruta, que comunica a China con Euro-pa y que extiende la hegemon\u00eda china por rutas terrestres y mar\u00edtimas. Al hacerlo, China se ha apropiado trozos enteros de territorio indio mientras, a la vez, avanza hacia controlar los mares que pasan por el sur de India. La profundidad de los problemas enquista - dos en la regi\u00f3n indost\u00e1nica caben dentro de un canasto que involucra intereses que son de dimensi\u00f3n global, que se resume en peligrosas insinuaciones nucleares. M\u00e9xico conoce de las ambiciones chinas en su insistencia de penetrar los mercados lati-noamericanos. La tendencia de AMLO de culti-var relaciones con pa\u00edses socialistas en af\u00e1n de marcar diferencias con acuerdos norteamericanos y europeos sigue una ruta que requiere inteligencia y honda sensibilidad. Los problemas de inestabilidades por las injusticias socia - les que abundan en todos los pa\u00edses sin excepci\u00f3n hacen m\u00e1s visible y claro el dilema entre gobiernos eficientes, aunque autoritarios, o gobiernos democr\u00e1ticos, pero ineficientes en general. El r\u00e9gimen fuertemente personalista de Modi va en con- sonancia con el gobierno de L\u00f3pez Obrador. Mucha ad-ministraci\u00f3n y poca pol\u00edtica. Tanto AMLO como Modi han concentrado sus administraciones en sus decisiones perso-nales, m\u00e1s que en los principios que, al iniciarse en sus res-pectivos poderes, juraron defender y respetar. La visita de Modi a su colega Biden se hace sin poder sa - berse si la comunidad de prop\u00f3sitos que se declaran ser\u00e1 solamente o la de allanar caminos comerciales o inversiones, sin mencionar las profundas diferencias de enfoques a los problemas sociales o si, por el contrario, hay alguna posi-bilidad de acuerdos sobre lo \u00fanico importante, que es que mejoren los niveles de vida para millones de seres humanos que esperan que los hegemones se coordinen. 1. Discurso doble . Diego Valad\u00e9s, profesor em\u00e9 - rito de la UNAM, est\u00e1 instalado en la parte m\u00e1s ruda de la oposici\u00f3n. Convencido de que la batalla en 2024 debe ser por el Congreso, como pilar del equili - brio democr\u00e1tico, ha se\u00f1alado que de la composici\u00f3n de \u00e9ste depende una serie de sucesos por venir, y uno de ellos es la configuraci\u00f3n de la SCJN. Sin embargo, a la vez que advierte el peligro de que lleguen a la Cor - te personalidades que no tienen capacidad profesio - nal, el exprocurador Valad\u00e9s ejerce tal presi\u00f3n sobre el rector de la UNAM, Enrique Graue, que impuso a su exsecretario particular, Hugo Concha, como abo - gado general, con un \u00fanico af\u00e1n: dinamitar a la 4T desde lo oscurito. \u00bfCrey\u00f3 que nadie se dar\u00eda cuenta? 2. Sin sustancia. El presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador expres\u00f3: \"Acabo de ver que ya formaron un grupo de estos escritores, intelectuales, (Guillermo) Sheridan, ( Sergio) Aguayo, un comit\u00e9 para opinar, porque son sabihondos y expertos, ellos van a definir las reglas para la elecci\u00f3n de los candi - datos y en especial del candidato a la Presidencia del bloque conservador. Ya se autonombraron con ese prop\u00f3sito\". El Comit\u00e9 Ciudadano que, el pr\u00f3ximo mar - tes anunciar\u00e1 su propuesta para elegir al candidato de oposici\u00f3n a la Presidencia de la Rep\u00fablica, es con - servador, afirm\u00f3 el primer mandatario. Desde Tuxtla Guti\u00e9rrez, Chiapas, dijo que ese comit\u00e9 no se cre\u00f3 de forma espont\u00e1nea y desinteresada. L\u00e1nguidos inten - tos de la oposici\u00f3n que no los llevan a ninguna parte. 3. A lo suyo. Luego de que el juez Roberto Santos Maldonado sac\u00f3 de la audiencia de la jueza Ang\u00e9lica 'N' en Pacho Viejo, Coatepec, a enviados de la Oficina del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos, el gobernador de Veracruz, Cuitl\u00e1huac Garc\u00eda, exigi\u00f3 al organismo mantenerse al margen de los procesos del sistema ju - dicial mexicano. A la jueza, vinculada como presunta responsable de los delitos contra la fe p\u00fablica y tr\u00e1fi - co de influencias por la Fiscal\u00eda General del estado, la acusan de haber dejado en libertad a un delincuente, pero muy por debajo se observa, como ya es costum - bre en el mandatario veracruzano, cierto grado de revanchismo. Ahora est\u00e1 bajo la lupa internacional. 4. Cur\u00e1ndose en salud. Esta semana, el gobernador de Morelos, Cuauht\u00e9moc Blanco, pidi\u00f3 a los po - l\u00edticos de la entidad que no se les ocurra desprestigiar el trabajo que ha realizado durante casi cinco a\u00f1os. Y es que el pasado 16 de junio, el mandatario trat\u00f3 de ha - cerse la v\u00edctima y advirti\u00f3 que vendr\u00eda una arremetida por parte de sus adversarios, pues, dijo, pretenden en - turbiar el proceso electoral. Ya encarrerado, el Cuau le ech\u00f3 m\u00e1s le\u00f1a al fuego amigo y asegur\u00f3 que ninguno de los que ya alzaron la mano dentro de Morena, que quisieran tomar su lugar, se ha preocupado tanto por el estado como \u00e9l. As\u00ed que, si alguien dice que su gobierno fall\u00f3, no es cierto. Entendido. 5. El mundo al rev\u00e9s . Informa el goberna - dor Miguel \u00c1ngel Riquelme que Coahuila ha consolidado su modelo de b\u00fasqueda forense de identificaci\u00f3n humana, con 17 intervenciones masi - vas con m\u00e9todo de excavaci\u00f3n sistematizada, recu - perando un m\u00ednimo de mil 117 individuos. La entidad tiene la posibilidad de dar respuesta a familiares con el \u00fanico centro completo y trabajando en terri - torio mexicano, dijo. Con la inauguraci\u00f3n, en 2020, del Centro Regional de Identificaci\u00f3n Humana, de la Comisi\u00f3n de B\u00fasqueda del estado se reafirm\u00f3 el compromiso con los familiares de personas desapa - recidas de que la b\u00fasqueda ser\u00eda un tema toral en las pol\u00edticas p\u00fablicas y estipulado en el presupuesto. Se - r\u00eda mejor que no existiera el problema, \u00bfno? Netanyahu reafirm\u00f3 su voluntad de seguir avanzando en su reforma judicial, a pesar del repudio de miles de israel\u00edes que contin\u00faan manifest\u00e1ndose masivamente contra ella. Julio Faesler Exembajador de M\u00e9xico en la India juliofelipefaesler@yahoo.com Esther Shabot Especialista en asuntos de Oriente Medio opinionexcelsior@gimm.com.mxPrimer ministro Modi en Estados Unidos Se agrava el conflicto israel\u00ed-palestinoLa violencia en el mundo es explicable por las desigualdades que dividen a las sociedades en ricos y pobres. La lista de ataques, contrataques y devastaci\u00f3n ha sido de una magnitud no vista en mucho tiempo. Excelsior el Peri\u00f3dico de la Vida Nacional, Publicaci\u00f3n de circulaci\u00f3n diaria. A\u00f1o CVII. N\u00famero de Certificado de Licitud de T\u00edtulo y Contenido: 17090. N\u00famero de Certificado de Reserva de Derechos al Uso Exclusivo del T\u00edtulo: 04-2006-061416405500-101. Publicado y distribuido por GIM COMPA\u00d1\u00cdA EDITORIAL, S.A. de C.V. Domicilio de la impresi\u00f3n y publicaci\u00f3n en Bucareli 1, Col. Ju\u00e1rez, C.P. 06600, M\u00e9xico, Ciudad de M\u00e9xico. Tel\u00e9fono 5705-4444. Editor responsable: Pascal Humberto Beltr\u00e1n del R\u00edo Martin. Distribuci\u00f3n: Uni\u00f3n de Expendedores y Voceadores de los peri\u00f3dicos de M\u00e9xico, A.C., con domicilio en Guerrero 50, Col. Guerrero, C.P. 06350 M\u00e9xico, Ciudad de M\u00e9xico. El contenido de los art\u00edculos es responsabilidad exclusiva de los autores. Todos los derechos est\u00e1n reservados. Queda prohibida la reproducci\u00f3n parcial o total del material publicado.Olegario V\u00e1zquez Ra\u00f1a Presidente HonorarioOlegario V\u00e1zquez Aldir Presidente Honorario Ernesto Rivera Aguilar Presidente EjecutivoPascal Beltr\u00e1n del R\u00edo Director Editorial Mario Pintos Guti\u00e9rrez Director de Relaciones InstitucionalesIgnacio E. Anaya Cooley Director de Noticias y Contenidos de GIM Fabiola Guarneros Saavedra Subdirectora Editorial Armando Heredia Su\u00e1rez Director de Producci\u00f3n Lorena Rivera Coordinadora General de Opini\u00f3nManuel Vel\u00e1zquez Mares Director de InternetJos\u00e9 Yuste del Corral Asesor de la Direcci\u00f3n EditorialAntonio Casta\u00f1eda Pliego Director Comercial Gilberto T\u00e9llez Samaniego Director de Administraci\u00f3n y Finanzas NacioNal s\u00e1bado 24 de junio de 2023 : excelsior 12 Buscan involucrar a todo el mundo para prevenir la fabricaci\u00f3n y tr\u00e1fico il\u00edcito europa press nacional@gimm.com.mx El secretario de Estado de Estados Unidos, Anthony Blinken, anunci\u00f3 el inicio de la Coalici\u00f3n Global en la Lucha contra las Dro-gas Sint\u00e9ticas, una asocia - ci\u00f3n destinada a combatir el tr\u00e1fico de fentanilo y otras drogas dado el \"gra - ve y creciente riesgo que representan para la salud de los estadunidenses y del mundo\". Estas drogas, recuer - da, est\u00e1n involucradas en m\u00e1s muertes entre adultos estadunidenses menores de 50 a\u00f1os que ninguna otra causa. Adem\u00e1s del fentanilo, la coalici\u00f3n tendr\u00e1 como misi\u00f3n la desaparici\u00f3n del tr\u00e1fico de tramadol, me-tanfetaminas, MDMA, ke-tamina y el captag\u00f3n, esta \u00faltima muy consumida en oriente y los pa\u00edses del Golfo y tiene en Siria uno de sus principales centros de producci\u00f3n, seg\u00fan de-nunciaron en su momento miembros de la Liga \u00c1rabe. \"Esta coalici\u00f3n busca unir a los pa\u00edses de todo el mundo en un esfuer - zo concertado para pre-venir la fabricaci\u00f3n y el tr\u00e1fico il\u00edcitos de drogas sint\u00e9ticas, identificar las tendencias emergentes de drogas y responder de manera efectiva a sus im-pactos en la salud p\u00fabli-ca\", indic\u00f3 Blinken. La coalici\u00f3n de m\u00e1s de 40 pa\u00edses incluye a la UE, Jap\u00f3n, Alemania, Egipto, Sri Lanka, Panam\u00e1 y Per\u00fa. China ha sido invitada a unirse, pero no ha confir - mado su asistencia. Nudo gordiano Yuriria Sierra yuriria_sierra@yahoo.com RIP al plan B Ha quedado claro que el Poder Judicial se mantiene como un contrapeso esencial en nuestra democracia. En los \u00faltimos d\u00edas, la Suprema Corte de Justicia de la Na - ci\u00f3n (SCJN) emiti\u00f3 un fallo hist\u00f3rico en relaci\u00f3n con el lla - mado plan B propuesto por el presidente L\u00f3pez Obrador. Este plan, que buscaba reformar diversas instituciones y \u00f3rganos aut\u00f3nomos, ha generado intensos debates y di-visiones en el pa\u00eds. Ahora, con el veredicto de la SCJN, es necesario analizar tanto los votos de los ministros en lo par - ticular como las denostaciones del Presidente contra todos los ministros, pero particularmente contra Javier Laynez y Norma Pi\u00f1a , quienes se han convertido ya en el imaginario p\u00fablico en los cuidadores, no s\u00f3lo del orden constitucional, sino guardianes de la democracia. El fallo de la SCJN sobre el plan B, que declar\u00f3 incons- titucional varias de sus disposiciones, ha dejado claro que el Poder Judicial se mantiene como un contrapeso esencial en nuestra democracia. Los ministros, al emitir sus votos, demostraron independencia y un profundo conocimiento de la Constituci\u00f3n. Este tipo de decisiones ayudan a forta - lecer la divisi\u00f3n de poderes y aseguran que ninguna rama del gobierno tenga un poder absoluto. Sin embargo, el presidente L\u00f3pez Obrador ha expresado su descontento con el fallo de la SCJN y ha denostado a los ministros que se pronunciaron en contra de su propuesta. Este tipo de actitudes no s\u00f3lo socavan la independencia del Poder Judicial, sino que tam-bi\u00e9n fomentan una polarizaci\u00f3n y un ambiente de confronta - ci\u00f3n que no beneficia en nada a nuestra sociedad. Y tampoco a su gobierno. La cr\u00edtica y el debate son esenciales en una democracia saludable, pero siempre deben realizarse dentro de los l\u00edmites del respeto y la legalidad. Atacar y desacreditar a los ministros, a los jueces y a los magistrados debilita la confianza en nuestras instituciones y puede sentar un peligroso precedente. Todos los actores pol\u00edticos deben recordar que est\u00e1n al servicio de la ciu-dadan\u00eda (de toda, no s\u00f3lo de la porci\u00f3n compuesta por los partidarios incondicionales del Poder Ejecutivo) y deben actuar con responsabilidad y respeto. El fallo de la SCJN sobre el plan B es un recordatorio de que las instituciones democr\u00e1ticas est\u00e1n dise\u00f1adas para proteger los derechos de todos los ciudadanos y asegurar un equilibrio de poderes. Es un llamado a la reflexi\u00f3n so-bre la importancia de respetar las decisiones judiciales y aceptar que el poder no puede ser concentrado en una sola persona o grupo. Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, a quien tanto le interesa el lugar que tendr\u00e1 en la historia, deber\u00eda recordar el que se han ganado los personajes que, por m\u00e1s carism\u00e1ticos que hayan podido ser durante un determinado momento de su carrera pol\u00edtica, olvidan los principios de autocontenci\u00f3n y de construcci\u00f3n de consensos. Un lugar nunca halag\u00fce\u00f1o. La polarizaci\u00f3n y los ataques personales s\u00f3lo nos alejan de una verdadera democracia y de la construcci\u00f3n de un M\u00e9xico m\u00e1s justo y equitativo. El \u00faltimo fallo de la SCJN sobre el plan B nos recuerda que vivimos en un pa\u00eds donde el Estado de derecho y la independencia judicial deben ser fundamentales. S\u00f3lo as\u00ed podremos avanzar hacia un futuro en el que prevalezca el respeto, la legalidad y el bienestar de todos los mexicanos. De todos. Y el plan B nunca fue pensado para todos los que cabemos en esta democracia a la que tanto, tant\u00edsimo trabajo cost\u00f3 hacer la transici\u00f3n. M\u00e1s parec\u00eda un plan para un tr\u00e1nsito con \"vuelta en u\" hacia la autocracia.La cr\u00edtica y el debate son esenciales en una democracia saludable, pero siempre deben realizarse dentro de los l\u00edmites del respeto y la legalidad. Pulso nacionalroba N cami\u00f3 N de carga. Sujetos armados asaltan un cami\u00f3n de carga pesada y privan de la libertad a cuatro personas, entre ellas, el chofer, su acompa\u00f1ante y a dos guardias, en Tlaquepaque, Jalisco, se observa en un video difundido en redes sociales. La Fiscal\u00eda estatal in- form\u00f3 que las v\u00edctimas ya fueron localizadas en buen estado de salud y ya se investiga. \u2014 Karla M\u00e9ndez por ernesto m\u00e9ndez ernesto.mendez@gimm.com.mx El embajador Ken Salazar asegur\u00f3 que Estados Unidos y M\u00e9xico viven un \"momen-to hist\u00f3rico\", \"como nunca antes\", en la lucha conjunta contra el fentanilo, el tr\u00e1fico de armas y la trata de perso-nas con la migraci\u00f3n ilegal. En conferencia de prensa en su residencia en la Ciu-dad de M\u00e9xico, Ken Sala - zar destac\u00f3 el m\u00e1s reciente golpe de las autoridades es-tadunidenses contra cua - tro empresas chinas y ocho personas ligadas al c\u00e1rtel de Sinaloa, que lograron intro - ducir a Nueva York, v\u00eda Los \u00c1ngeles, 200 kilogramos de precursores qu\u00edmicos que alcanzaban para pro-ducir 50 o 55 kilogramos de fentanilo. \"Que ten\u00edan la potencia de matar 25 millones de per - sonas, imag\u00ednense eso, eso es como la poblaci\u00f3n ente-ra del estado de Nueva York o la poblaci\u00f3n entera de la Ciudad de M\u00e9xico y el Esta - do de M\u00e9xico, esa es la po-tencia de este veneno que ven\u00eda de esas empresas chi-nas\", explic\u00f3. El embajador de Estados Unidos en M\u00e9xico, revel\u00f3 que ya tuvo comunicaci\u00f3n con Alicia B\u00e1rcena, propuesta por el presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador como nueva titular de la Secretar\u00eda de Re-laciones Exteriores (SRE), y confi\u00f3 que el esfuerzo en los temas comunes se manten-dr\u00e1 sin interrupci\u00f3n y de for - ma coordinada. Asegur\u00f3 que existe un buen trabajo conjunto con Rosa Icela Rodr\u00edguez, titular de la Secretar\u00eda de Seguri-dad y Protecci\u00f3n Ciudadana (SSPC), as\u00ed como con Alejan-dro Gertz Manero, titular de embajador de eu, ken salazar Relaci\u00f3n M\u00e9xico-EU, en momento hist\u00f3rico eN LoS Tema S de migraci\u00f3 N, comba Te a L aS droga S y tr\u00e1fico de personas hay una lucha conjunta, por lo que conf\u00eda en el trabajo que hay entre las naciones Foto: Cuartoscuro Foto: AFP El secretario de Estado de EU, Anthony Blinken, anunci\u00f3 la Coalici\u00f3n Global en la Lucha contra Drogas Sint\u00e9ticas.El embajador de Estados Unidos en M\u00e9xico, Ken Salazar, confi\u00f3 que el esfuerzo en los temas se mantendr\u00e1 sin interrupci\u00f3n. Destac\u00f3 que ya se comunica con la nueva canciller Alicia B\u00e1rcena. la Fiscal\u00eda General de la Re- p\u00fablica (FGR). \"Y lo de la secretaria nue- va que llegar\u00e1 Alicia, pues hemos ya tenido comunica - ci\u00f3n con ella, y ya llegando en unos d\u00edas a M\u00e9xico, este trabajo seguir\u00e1 sin interrup-ci\u00f3n, y con el esfuerzo fuerte TaMauliPas MUERE EXALCALDE EN ACCIDENTE blas L\u00f3pez g arc\u00eda, exalcalde de c amargo, Tamaulipas, muri\u00f3 en un choque m\u00faltiple ayer en la carretera r eynosa-Nuevo Laredo, en el tramo de los ejidos rancher\u00edas y Los Fresnos. i ba a bordo de una camioneta c adillac e scalade y al impactar volc\u00f3; los otros veh\u00edculos son propiedad de Pemex. Hasta el momento se desconoce c\u00f3mo ocurri\u00f3 el percance. - Alfredo Pe\u00f1a Foto: Especial Es un tiempo hist\u00f3rico porque nunca se hab\u00eda reconocido en EU, que nosotros tenemos responsabilidad tambi\u00e9n de parar el flujo de armas hacia M\u00e9xico.\" KEN SALAZAR EMBAJADOR DE EU EN M\u00c9XICOFirmar\u00e1n lucha La coalici\u00f3n quedar\u00e1 inaugurada en un encuentro de ministros el pr\u00f3ximo 7 de julio.El datoLanzan un frente contra las drogasencabeza washington y conjunto de Estados Uni- dos y M\u00e9xico\", se\u00f1al\u00f3. Ken Salazar manifes- t\u00f3 que en el tema del flujo de armas de norte a sur, en menos de un a\u00f1o van 100 casos contra personas in-volucradas en este delito ahora considerado como Estados Unidos pre- sent\u00f3 ayer cargos con-tra empresas chinas acusadas de exportar a Sinaloa suficientes pre-cursores qu\u00edmicos para fabricar una cantidad de fentanilo que, de acuer- do con la Administra-ci\u00f3n para el Control de Drogas (DEA), bastar\u00eda para matar por sobre- dosis a 25 millones de estadunidenses. \"Las empresas acusa- das suministraron precur- sores qu\u00edmicos a Estados Unidos y M\u00e9xico, entre otros pa\u00edses, a sabiendas de que se utilizar\u00edan para fabricar fentanilo\", dice la acusaci\u00f3n. \"Organizaciones narcotraficantes mexica- nas, incluidas el C\u00e1rtel de Sinaloa y Jalisco Nueva Generaci\u00f3n se han valido cada vez m\u00e1s de los pre-cursores de fentanilo que distribuyen las empresas demandadas\", se agrega. \"Los productos qu\u00edmi- cos proporcionados por las empresas demanda- das han permitido que dichos c\u00e1rteles produz-can fentanilo en labora-torios clandestinos en M\u00e9xico a escala masiva, para su posterior distribu- ci\u00f3n en Estados Unidos y otros lugares\", indic\u00f3. Es la primera vez que EU presenta cargos contra compa\u00f1\u00edas chi-nas productoras y distri-buidoras de qu\u00edmicos. \"Promet\u00ed que nunca dejar\u00edamos de trabajar para juzgar a los res-ponsables, lo que inclu-ye a los l\u00edderes de los c\u00e1rteles, sus traficantes de drogas y armas, sus lavadores de dinero, las fuerzas de seguridad y los operadores de labo- ratorios clandestinos\", record\u00f3 el fiscal Merrick Garland. \u2014Manuel Oca\u00f1oAcusan a 4 empresas de China Foto: AFP Merrick Garland, fiscal de Estados Unidos. grave en Estados Unidos. \"Tambi\u00e9n es un tiempo hist\u00f3rico porque nunca se hab\u00eda reconocido de la parte de Estados Unidos que no-sotros tenemos responsa - bilidad tambi\u00e9n de parar el flujo de Armas hacia M\u00e9xi-co\", indic\u00f3. ExcElsior : s \u00c1BADo 24 DE JUNio DE 2023 NacioNal 13 Con nueve votos a favor del proyecto del ministro Javier Laynez y dos en contra, las y los ministros de la Suprema Corte de Justicia (SCJN) aniquilaron la segunda par - te de reformas que conformaban el plan B electoral. Los promoventes de la ac - ci\u00f3n de inconstitucionalidad 71/2023 acumuladas 75/2023, 89/2023, 90/2023, 91/2023, 92/2023 y 93/2023, fueron el PRD, PAN, PRI y MC, diversos legisladores, tanto de la C\u00e1mar a de Diputados como del Sena - do, y el Instituto Nacional de Transparencia, Acceso a la Informaci\u00f3n y Protecci\u00f3n de Datos Personales (Inai). Violaciones cons-titucionales, tanto en el procedimiento le-gislativo del decreto impugnado como en el contenido material de sus disposicio-nes, fueron los argumentos centrales de los promoventes. Con la hist\u00f3rica votaci\u00f3n de este 22 de junio, la SCJN confirm\u00f3 su independencia como Poder Judicial y su papel de equili- brio y contrapeso ante los otros Poderes p\u00fablicos, con ello se protegi\u00f3 y garantiz\u00f3 la autonom\u00eda del INE y se fortaleci\u00f3 la demo- cracia mexicana. Pero, tambi\u00e9n, increment\u00f3 las probabilidades de que el Presidente de Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador y algunos gobernadores, como el de Veracruz, sigan presionando y persiguiendo a los miembros del Poder Judicial. Incluso, el Presidente, no s\u00f3lo ha planteado un plan C para insistir en someter al INE (presentar una nueva refor - ma constitucional despu\u00e9s de la elecci\u00f3n de legisladores en 2024), sino adem\u00e1s, desde el seno del Poder legislativo, ha emprendido una estrategia para legitimar su propuesta de cambiar la forma en que se eligen a los integrantes del Poder Judicial. En ese contexto, mientras las y los mi- nistros de la SCJN estaban resolviendo los recursos de inconstitucionalidad, en la C\u00e1 - mara de Diputados se estaban realizando los \"conversatorios\", organizados por Morena y sus aliados sobre la participaci\u00f3n ciudada - na en la designaci\u00f3n de cargos en la SCJN. Su intenci\u00f3n es construir una narrativa que haga creer a los ciudadanos que la propuesta de elegir mediante el voto popular a las y los ministros surgi\u00f3 de la opini\u00f3n de diver - sos actores expertos del tema y del voto ciu-dadano en la consulta popular que quieren realizar, y no desde la visi\u00f3n autoritaria del presidente L\u00f3pez Obrador. No es la primera vez que la mayor\u00eda morenista utiliza el modelo de parlamento abierto para simular que est\u00e1n dispuestos a debatir sus reformas legislativas, ya lo hicie-ron en otros momentos en diversos temas y, finalmente, no le mueven ni una coma a los proyectos; sin embargo, hay que se\u00f1alar que \u00e9sta es la primera vez que, adem\u00e1s del par - lamento abierto, planean impulsar una con - sulta popular para justificar la pretensi\u00f3n de aniquilamiento de la independencia de los miembros del Poder Judicial. Ante la farsa, vale la pena, en primer lu- gar, rescatar algunas opiniones que se han vertido en esas mesas convocadas por los morenistas, por ejemplo, en la primera que se realiz\u00f3 a finales de mayo, el doctor Diego Valad\u00e9s, exdirector del Instituto de Inves- tigaciones Jur\u00eddicas de la UNAM, consider\u00f3 que, poner a consulta la elecci\u00f3n de minis- tros contraviene lo establecido en el art\u00edculo 35 constitucional, ya que no est\u00e1 permitido poner a consulta los derechos humanos ni las garant\u00edas para su protecci\u00f3n, y la inde-pendencia de los ministros es una garant\u00eda b\u00e1sica para la resoluci\u00f3n de problemas so - ciales. Para el ponente, elegir directamente a los integrantes de la Corte no implicar\u00eda perfecci\u00f3n, en cambio, les hizo ver a los le-gisladores la precariedad con la que funcio-na el sistema de justicia: \"En M\u00e9xico tenemos cinco jueces por cada 100 mil habitantes; en Costa Rica, 25, y en Alemania 26\". En segundo lugar, es indispensable lla - mar la atenci\u00f3n de los partidos aliancistas para que dimensionen el impacto en nuestra democracia el hecho de mantenerse unidos para frenar la pretensi\u00f3n presidencial de lograr una mayor\u00eda calificada en el Congre-so en la elecci\u00f3n de 2024, que le permitir\u00eda al titular del Poder Ejecutivo, ahora s\u00ed, no s\u00f3lo someter al INE y a la SCJN, sino tam-bi\u00e9n establecer un modelo autocr\u00e1tico de gobierno. Zurda Ruth Zavaleta Salgado Twitter: @Zavaleta_Ruth Plan B aniquilado Poner a consulta la elecci\u00f3n de ministros contraviene lo establecido en el art\u00edculo 35 constitucional: Diego Valad\u00e9s. por ximena mej\u00eda lizett.mejia@gimm.com.mx La Fuerza A\u00e9rea Mexicana realiz\u00f3 la Ceremonia de Ho-nores F\u00fanebres al capit\u00e1n Luis Guzm\u00e1n Reveles, vete-rano sobreviviente del Escua - dr\u00f3n 201, que particip\u00f3 en la Segunda Guerra Mundial. Este viernes por la ma\u00f1a - na se llev\u00f3 a cabo el reconoci-miento al h\u00e9roe mexicano en el velatorio militar, ubicado dentro de la Unidad Habita - cional Militar, Lomas de Sote-lo, Ciudad de M\u00e9xico. La ceremonia fue presidida por el comandante de la Fuer - za A\u00e9rea Mexicana, Jos\u00e9 Ge-rardo Vega Rivera. Tambi\u00e9n particip\u00f3 la com- pa\u00f1\u00eda de Guardia de Honor, quien realiz\u00f3 una salva de fu - siler\u00eda y la banda de guerra, que enton\u00f3 el toque militar de silencio para honrar a los mi-litares ca\u00eddos. El comandante Jos\u00e9 Ge- rardo Vega entreg\u00f3 a los fa - miliares de Luis Guzm\u00e1n Reveles una bandera nacio-nal. El f\u00e9retro desfil\u00f3 ante las tropas formadas, antes honores f\u00fanebres Despiden a capit\u00e1n del Escuadr\u00f3n 201 el milita R que paRticip\u00f3 en la Segunda Guerra mundial muri\u00f3 a los 96 a\u00f1os y fue homenajeado por la Fuerza a \u00e9rea mexicana En la guardia de honor se realiz\u00f3 una salva de fusiler\u00eda y la banda de guerra enton\u00f3 el toque militar. Fotos: EspecialFoto: Especial Ariadna Montiel, secretaria de Bienestar, record\u00f3 que desde la Secretar\u00eda de Hacienda se reparte dinero para programas sociales. de ser trasladado a su \u00faltima morada. Se record\u00f3 que el capit\u00e1n Guzm\u00e1n Reveles fue parte de la Fuerza A\u00e9rea Expediciona - ria Mexicana, como sargen-to mec\u00e1nico de aeron\u00e1utica, siendo uno de los m\u00e1s j\u00f3venes que integraron el Escuadr\u00f3n 201, \u00fanico contingente Arma - do Mexicano que combati\u00f3 a las potencias del Eje (Alema - nia, Italia, Jap\u00f3n). Mediante un comunicado se resalt\u00f3 que Guzm\u00e1n Reve-les estuvo 24 a\u00f1os de servicio a la Patria. \"Siempre ser\u00e1 recordado por su profesionalismo, li-derazgo, dedicaci\u00f3n y leal-tad a la Patria; virtudes que le permitieron ascender a trav\u00e9s de la escala jer\u00e1rqui - ca militar y ejercer el mando de manera sobresaliente, en m\u00faltiples cargos y comisio-nes\", describi\u00f3. Actualmente sobreviven tres integrantes que se en-cuentran en la honrosa situa - ci\u00f3n de retiro.Los servidores de la naci\u00f3n y personal del Banco del Bienestar har\u00e1n incorporaciones a los padrones por ernesto m\u00e9ndez ernesto.mendez@gimm.com.mx La secretaria de Bienestar, Ariadna Montiel, instal\u00f3 en el municipio de Iliatenco, Guerrero, el Comit\u00e9 de Pro-gramas para el Bienestar. Destac\u00f3 que los llama - dos servidores de la naci\u00f3n y el personal del Banco del Bienestar en la cabecera municipal, se encargar\u00e1n de asesorar a los beneficia - rios de las pensiones y ha - cer incorporaciones a los padrones. En su mensaje en la mon- ta\u00f1a de Guerrero, Ariadna Montiel destac\u00f3 la pol\u00edtica fiscal del presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador de cobrarle impuestos a los que m\u00e1s tienen para apoyar con programas a la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable. \"Todo eso que recauda el gobierno, eso se guarda en un lugar que es la Se-cretar\u00eda de Hacienda, y la Secretar\u00eda de Hacienda es la que nos da el dinero a la dependencias, en este caso para los programas y poder entregar el dinero a la gen-te, esto es muy importante que lo sepan, porque antes la Secretar\u00eda de Hacienda le cobraba al pobre, porque el pobre es muy cumplido, pero los de arriba, los que tienen los grandes nego-cios, siempre buscaban la manera de evadir los im - puestos\", explic\u00f3.Llega asesor\u00eda de Bienestar a GuerreroInstalan com It\u00e9 de programas en I lIatenco el capit\u00e1n Guzm\u00e1n Reveles fue uno de los soldados del aire m\u00e1s j\u00f3venes del escuadr\u00f3n 201; \u00fanico contingente armado mexicano que combati\u00f3 a las potencias del eje.El datocomit\u00e9s ayer, se instalaron tres comit\u00e9s de programas para el Bienestar en la monta\u00f1a de Guerrero, en las sucursales del Banco del Bienestar de los municipios de iliatenco y tlacoapa.El dato entre agendas p\u00fablicas miguel Gonz\u00e1lez canudas Twitter: @MiguelGCanudas Tiempo de candidatos, drogas y salud p\u00fablica Biden dijo que es necesario trabajar en la prevenci\u00f3n. Es com\u00fan que se aborde en los foros espe-cializados el tema del consumo de drogas il\u00edcitas s\u00f3lo en la vertiente de la seguridad. En el caso de M\u00e9xico, se conocen amplia - mente los esfuerzos desplegados por las fuerzas del orden en el combate a la pro-ducci\u00f3n y distribuci\u00f3n de los opioides en coordinaci\u00f3n con las agencias norteame-ricanas, as\u00ed como a las acciones contra el lavado de dinero y extinci\u00f3n de dominio instrumentadas. Mismos que han tenido claroscuros en su estrategia y resultados. Se conoce poco de las pol\u00edticas p\u00fablicas que M\u00e9xico ha implementado en su vertiente de salud p\u00fabli-ca, lo cual responde a la l\u00f3gi-ca que prevaleci\u00f3 por muchos a\u00f1os. \u00c9ramos responsables de la producci\u00f3n de marigua - na y la distribuci\u00f3n de coca\u00ed-na en los Estados Unidos, no ten\u00edamos un problema grave de consumo de drogas. Reali- dad que ha cambiado con los a\u00f1os, particularmente a partir del cierre de la frontera nor - te y el pago en especie que se hac\u00eda a los c\u00e1rteles mexicanos por parte de los compradores norteamericanos. La droga se quedaba en nuestro pa\u00eds y los narcotraficantes la empezaron a vender en-tre los j\u00f3venes. En Europa, el Observatorio Europeo de las Drogas y las Toxicoman\u00edas, en su infor - me 2023, se ocupa de la problem\u00e1tica del consumo de drogas il\u00edcitas en las vertientes de la seguridad y la salud p\u00fablica. En este \u00faltimo rubro, se\u00f1ala que alrededor de 25 millones de europeos consumieron alg\u00fan tipo de droga il\u00edcita en el \u00faltimo a\u00f1o, lo que es significativo si se estima que la poblaci\u00f3n en la UE es de 447.7 millones de habitan - tes. Se\u00f1ala que el consumo de opioides se centra en la mariguana y en la coca\u00edna, que el n\u00famero de muertes por sobredosis va en ascenso, haciendo \u00e9nfasis en el manejo de enfermedades como el VIH y la hepatitis C por uso de jeringas contaminadas.La forma como se pretende contrarres- tar estos da\u00f1os es mediante la ampliaci\u00f3n de la cobertura y calidad de los servicios de salud p\u00fablica, que abarque programas de intercambio de jeringas, salas de consu-mo supervisado, programas de prevenci\u00f3n educativa y comunitaria, cooperaci\u00f3n en-tre los sectores p\u00fablicos y privados, an\u00e1lisis de nuevos patrones de consumo dirigidos a drogas sint\u00e9ticas, entre muchos otros. En Estados Unidos el consumo de dro - gas arroja una cifra aproximada de 27 mi-llones de adictos en una poblaci\u00f3n de 338.7 millones de habitantes, siendo el fentanilo il\u00edcito la droga que m\u00e1s preocupa, por el n\u00famero de muertes. Esto ha provocado la instrumentaci\u00f3n de acciones emergentes de car\u00e1cter trans-versal en los dos frentes antes se\u00f1alados: la seguridad y la salud p\u00fablica. En este \u00faltimo, el presidente Joe Biden afirm\u00f3 que, como parte de la estra - tegia antidrogas, era necesa - rio trabajar en la prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n medica equitativa entre la poblaci\u00f3n, particular - mente, priorizar el suministro de medicamentos que revier - tan las sobredosis e incorporar en los tratamientos m\u00e9dicos rutinarios el relativo a las adicciones, as\u00ed como el forta - lecimiento de campa\u00f1as educativas y el in-volucramiento de los laboratorios m\u00e9dicos, anunciando un incremento presupuestal sin precedentes. M\u00e9xico tiene una poblaci\u00f3n de 134.4 millo-nes de habitantes, 2.2 millones son adictos, seg\u00fan cifras oficiales. Con un sistema de salud colapsado y con la ausencia de po-l\u00edticas p\u00fablicas eficaces y eficientes, segu-ramente en los pr\u00f3ximos a\u00f1os se agravar\u00e1 m\u00e1s el problema. Es tiempo de candida - tos. Apelemos a su sensibilidad, el pa\u00eds lo demanda.La forma como se pretende contrarrestar los da\u00f1os es mediante la ampliaci\u00f3n de la cobertura y calidad de los servicios de salud p\u00fablica. NacioNal s\u00e1bado 24 de junio de 2023 : excelsior 14 por \u00c1NGELES VELASC o Corresponsal nacional@gimm.com.mx NEZAHUALC\u00d3YOTL, M\u00e9x.\u2014 Akira como nombraron a la pe-rrita mestiza que fue rescatada de un domicilio en la colonia Valle de Arag\u00f3n, luego de que sus due\u00f1os la dejaran amarrada bajo los rayos del sol, presenta quemaduras en sus almohadi-llas y requiere una cirug\u00eda. Karen Nava, de Funda - ci\u00f3n Toby, record\u00f3 que Akira, como la llamaron los oficia - les de la polic\u00eda municipal que participaron en su rescate, se encontraba junto con otro perrito amarrados en una vi-vienda de la calle Mackensie, en la colonia Valle de Arag\u00f3n. Los vecinos aseguran que los perritos aullaban de do - lor, principalmente en las ho-ras m\u00e1s fuertes de calor, por lo que trataban de pasarles agua, mientras que los due\u00f1os, una pareja y dos ni\u00f1os, sal\u00edan todo el d\u00eda y regresaban hasta la noche. \"Esto empez\u00f3 a suce- der desde hace tres d\u00edas aproximadamente, que em - pezamos a escuchar que chi-llaba un perrito y fue cuando algunos de los vecinos nos hi-cieron favor de mandar en un chat que tenemos en la calle, ense\u00f1\u00e1ndonos que el perrito estaba chillando y sufriendo mucho\", apunt\u00f3 Laura, vecina. Al difundir los vecinos un video de las condiciones en las que se encontraban los lo-mitos, los due\u00f1os decidieron llevarse al cachorrito. Cuando llegaron ya s\u00f3lo estaba Akira, quien fue resca - tada por elementos de la poli-c\u00eda municipal ante la presi\u00f3n.Refugiados La Oficina del Alto Comisionado de la Naciones Unidas para los Refugiados (ACNUR) es un organismo humanitario crea - do por la Asamblea General de las Naciones Unidas en 1950, con el fin de coordinar la acci\u00f3n internacional para la pro-tecci\u00f3n de los refugiados. El t\u00e9rmino \"refugiados\" es una figura de derecho interna - cional que se refiere a todas las personas que tuvieron que huir de su pa\u00eds de origen a causa de la guerra, violencia o persecuci\u00f3n y que buscan protecci\u00f3n en otro pa\u00eds. El organismo internacional identific\u00f3 que a finales de 2022 exist\u00edan 108.4 millones de personas desplazadas por la fuerza a causa de persecuciones, conflictos y violaciones a los derechos humanos; de esa cifra 35.3 millones tienen la calidad de refugiados. Tambi\u00e9n reconoci\u00f3 que 76% de las personas refugiadas y de otras personas que necesitan protecci\u00f3n internacional fueron acogidas en pa\u00edses de renta baja y media. Es decir, la solidaridad de los pa\u00edses ricos est\u00e1 en entredicho. En diciembre de 2000, las Naciones Unidas instituyeron la fecha del 20 de junio de cada a\u00f1o como el D\u00eda Mundial del Refugiado, con la intenci\u00f3n de honrar a las personas en esta condici\u00f3n y generar empat\u00eda y colaboraci\u00f3n, pues no siempre los nacionales reciben de la mejor manera a nuevos integrantes. M\u00e9xico se ostenta de tener una tradici\u00f3n de larga data de atenci\u00f3n a refugiados. Nuestra Carta Magna reconoce en su art\u00edculo 11, p\u00e1rrafo segundo, que toda persona tiene derecho de buscar y recibir asilo; y que la condici\u00f3n de refugiado se realizar\u00e1 de conformidad con los tratados internacionales. Ejemplos de esta tradici\u00f3n fueron la recepci\u00f3n de refugiados espa\u00f1oles en junio de 1939, con motivo de la guerra civil en esa naci\u00f3n y de chilenos que recibie - ron protecci\u00f3n en suelo mexica - no despu\u00e9s del golpe militar de Pinochet en contra de Salvador Allende, el 11 de septiembre de 1973. Como consecuencia positiva, la cultura jur\u00eddica de nuestro pa\u00eds se vio fortalecida por la llegada de distingui - dos profesores que fueron integrados a nuestra Facultad de Derecho de la UNAM, como Aurora Arn\u00e1iz Amigo, Luis Recasens Siches, Dem\u00f3filo de Buen Lozano o Jorge Witker, por citar s\u00f3lo algunos ejemplos La Comisi\u00f3n Mexicana de Ayuda a Refugiados contabili- za \u2014a mayo de este a\u00f1o\u2014 m\u00e1s de 63 mil solicitudes y des-taca que las principales nacionalidades demandantes del Continente Americano son en primer lugar, Hait\u00ed, seguido de Honduras, Cuba y Venezuela. En la actualidad, la Universidad Nacional contin\u00faa apo- yando y nutri\u00e9ndose de la diversidad cultural del orbe, pues entre otras actividades, a trav\u00e9s del Programa Uni-versitario de Estudios del Desarrollo, en 2021 se firm\u00f3 un convenio de colaboraci\u00f3n con ACNUR a fin de realizar actividades de capacitaci\u00f3n, inclusi\u00f3n social y acompa - \u00f1amiento en favor de las personas en proceso de atenci\u00f3n humanitaria. En 2022, Giovanni Lepri, representante en M\u00e9xico de ese organismo internacional, asegur\u00f3 que en el orbe s\u00f3lo 37% de los j\u00f3venes acceden a la educaci\u00f3n superior, pero \u00fanicamente 6% de la juventud refugiada puede tener esa misma oportunidad. Nuestro pa\u00eds gusta de presumir su tradici\u00f3n hospitala - ria hacia los refugiados en el pasado. Pero la falta de una pol\u00edtica p\u00fablica clara en materia migratoria impide que en la actualidad se tenga seguridad respecto al tratamiento que debemos tener para dar cobijo y consuelo a quienes vienen a nuestro territorio por motivos de la desigualdad y la violencia. Como Corolario las palabras del actual secretario gene- ral de la ONU, Ant\u00f3nio Guterres: \"No podemos evitar que la gente huya. S\u00ed podemos decidir con qu\u00e9 grado de bondad y humanidad les tratamos\".La Comisi\u00f3n Mexicana de Ayuda a Refugiados conta-biliza \u2014a mayo de este a\u00f1o\u2014 m\u00e1s de 63 mil solicitudes. Corolario Ra\u00fal Contreras contrerasdf@gmail.com Matan a ni\u00f1o po R no ha CeR la ta Rea. la madre de un ni\u00f1o de ocho a\u00f1os que fue asesinado por su padre y su madrastra, en Celaya, Guanajuato, exigi\u00f3 castigar a los dos sujetos. Denunci\u00f3 que hace 10 meses una juez de Morelos entreg\u00f3 al menor a su exesposo y nunca escuch\u00f3 sus denuncias por maltrato. \u2014 Andr\u00e9s GuardiolaTODO M\u00c9XICO por d ANiEL S\u00c1NC hEz d. Corresponsal nacional@gimm.com.mx NOGALES, Son.\u2014 Oficiales de la Guardia Nacional res-cataron a 191 migrantes de 18 nacionalidades de Cen-troam\u00e9rica, Asia y \u00c1frica que viajaban en condiciones de hacinamiento en cuatro ca - miones hacia esta ciudad sonorense, desde donde in-tentar\u00edan cruzar ilegalmente hacia Estados Unidos. En una revisi\u00f3n encontra - ron a las 191 personas migran-tes, entre ellos decenas de menores de edad, provenien-tes de Angola, Brasil, China, Camer\u00fan, Colombia, Rep\u00fa-blica Dominicana, Ecuador, Guinea, Guatemala, India, Mauritania, Nepal, Marruecos, Nigeria, Senegal, Per\u00fa, Ugan-da y Venezuela, quienes no contaban con la documenta - ci\u00f3n para acreditar su estancia legal en M\u00e9xico. \"Las acciones se dirig\u00edan a nogales Guardias aseguran en Sonora a 191 migrantes Sin p ReCiSaR el n\u00famero, autoridades reportaron que \"decenas de menores de edad\" viajaban en el autob\u00fas Foto: \u00c1ngeles Velasco Foto: EspecialFoto: Daniel S\u00e1nchez La perrita Akira fue rescatada, pues se encontraba amarrada bajo los rayos del sol. La gobernadora de Aguascalientes, Tere Jim\u00e9nez, inaugur\u00f3 la Base Norte de la Cruz Roja Mexicana.Autoridades refieren que los extranjeros son originarios de Angola, Brasil, China, Camer\u00fan, Co-lombia, Rep\u00fablica Dominicana, Ecuador, Guinea, Guatemala, India y Mauritania, entre otros. humanitarias se llevaron a cabo a la altura del km 146+200 de la carretera Her - mosillo-Nogales, donde los elementos de ambas institu-ciones que realizaban labo-res de seguridad, vigilancia y prevenci\u00f3n del delito vi-sualizaron las unidades del transporte p\u00fablico\", inform\u00f3 la Comandancia de la Guar - dia Nacional. El grupo, conformado por ni\u00f1as, ni\u00f1os, mujeres y hombres, fue trasladado a las instalaciones del Instituto Nacional de Migraci\u00f3n en Hermosillo, Sonora, para re-cibir asistencia legal, mientras se define su situaci\u00f3n jur\u00eddica. En tanto, los operadores y autobuses fueron puestos a disposici\u00f3n de la autoridad en la Agencia del Ministe-rio P\u00fablico de la Federaci\u00f3n en la entidad para conti-nuar las investigaciones correspondientes. 191 ExTRANJER os de 18 nacionalidades fueron asegurados cuando se dirig\u00edan a Nogales, sonora. Resguardan Akira tras ser rescatadamaltrato animal en edomex Convocan a marcha Ma\u00f1ana est\u00e1 programada una marcha del \u00c1ngel de la Independencia para exigir se respeten los derechos de los animales y mayores penas para quienes los lastimen. El datopor xim ENA m Ej\u00edA lizett.mejia@gimm.com.mx La gobernadora de Aguas-calientes, Tere Jim\u00e9nez, in-augur\u00f3 la Base Norte de la Cruz Roja Mexicana, edificio que brindar\u00e1 servicio a m\u00e1s de 46 mil familias. \"Vamos a acortar el tiem- po y reaccionar lo m\u00e1s pron-to posible para salvar vidas, por eso tenemos que es-tar unidos, sumar esfuer - zos y trabajar en equipo por las y los aguascalentenses\", destac\u00f3. Mediante un comunica - do, la mandataria estatal re-salt\u00f3 que desde el gobierno del estado se seguir\u00e1 traba - jando para dar una atenci\u00f3n r\u00e1pida y oportuna. Explic\u00f3 que se tienen a disposici\u00f3n el helic\u00f3ptero Fuerza 1, cua - tro ambulancias y pr\u00f3xima - mente llegar\u00e1n siete m\u00e1s, donadas por el Instituto de la Beneficencia P\u00fablica. En su intervenci\u00f3n, el de- legado estatal de Cruz Roja, Jaime del Conde, agrade-ci\u00f3 el apoyo de la goberna - dora. Detall\u00f3 que con este inmueble se reducir\u00e1n los tiempos de respuesta entre 10 y 12 minutos. Jaime del Conde indic\u00f3 que el a\u00f1o pasado se brinda - ron seis mil 200 acciones de socorro, de las cuales el 42% fueron en la zona sur; en la norte 21%; en el centro 19%; en el oriente 9.4 y for\u00e1neos ocho por ciento. La Base Norte de la Cruz Roja se encuentra en aveni - da Independencia No.1602, esquina con Segundo Anillo, en la colonia F\u00e1tima y el te-l\u00e9fono de atenci\u00f3n es el 449 915 20 55; los usuarios tam - bi\u00e9n podr\u00e1n comunicarse v\u00eda WhatsApp al 449 804 54 98.Tere Jim\u00e9nez inaugura base de la Cruz Roja en Aguascalientesbase norte CarreTera 57 SalTIllO-M\u00c9XICO arde tr\u00e1iler en carretera Una vez m\u00e1s se registr\u00f3 un accidente en la carretera 57 Saltillo-M\u00e9xico, en el tramo conocido como l os Chorros, donde un tr\u00e1iler se incendi\u00f3 siendo consumida en su totalidad por las llamas, no se reportaron v\u00edctimas mortales, en a rteaga, Coahuila. l eonel Mart\u00ednez, director municipal de protecci\u00f3n Civil, dio a conocer que en tres d\u00edas se han registrado dos accidentes similares. Foto y texto: Alma Gudi\u00f1o Vamos a acortar el tiempo y reaccionar lo m\u00e1s pronto posible para salvar vidas, por eso tenemos que estar unidos.\" TeRe Jim\u00e9nez gobernadora de aguascalientes4 AuToBusEs de pasajeros transportaban a los 191 extranjeros, seg\u00fan informaci\u00f3n oficial EXCELSIOR : S \u00e1badO 24 dE junIO dE 2023 NACIONAL 15 #ImagenDe LaMujer Carga mental, cuando el trabajo en casa es invisible (2) Por Marisol Esc\u00e1rcega En la pel\u00edcula Malcolm y Marie, hay una es- cena en la que Zendaya (Marie) le reclama a John David Washington (Malcolm) que en la presentaci\u00f3n de su m\u00e1s reciente cinta no la incluy\u00f3 en sus agradecimientos, palabras m\u00e1s, palabras menos, le dice: \"Me hubiera gusta - do que reconocieras todo lo que hago por ti, como '\u00a1gracias, Marie, por tener mi ropa limpia y lista para usar', o 'gracias, Marie, por comprar el cereal que como en las ma\u00f1anas' o 'gracias, Marie, por recoger mis trajes'\". Esta situaci\u00f3n seguramente le ha hecho sentido a muchas mujeres, ya que parece que esas acciones no existen a los ojos de los hombres, pues, como describimos la semana pasada, las actividades que hace una mujer en el hogar son invisibles y, por lo tanto, poco valoradas, pese a que la administraci\u00f3n de un hogar obliga a las mujeres a no parar nunca, a estar trabajando, aun en los momentos de \"descanso\", ya que mentalmente siempre es- t\u00e1n pensando en lo que falta por hacer. De acuerdo con un estudio que realiz\u00f3 Procter & Gamble, tres de cada cuatro mu - jeres tienen carga mental, es m\u00e1s, indica que muchas de las peleas que hay entre las parejas se debe a esas tareas invisibles, pues hay una notoria desigualdad en las labores que des-empe\u00f1an en casa hombres y mujeres. Y, es que comprar despensa, bajar la ropa del tendedero, poner la carne a descongelar o sacar la basura son acciones que los hombres s\u00ed realizan, s\u00f3lo si sus parejas se las piden, lo cual provoca que las vean como una especie de coordinadoras del hogar y, por tanto, s\u00f3lo ellas saben qu\u00e9 falta, qu\u00e9 se debe hacer y cu\u00e1ndo. El problema con esta \"creencia\" machis- ta es que los hombres no se dan cuenta que planificar y organizar es un trabajo de tiempo completo, incluso si la mujer tambi\u00e9n trabaja fuera y regresa a casa a seguir con la llamada doble jornada. Las mujeres con carga mental siempre es- t\u00e1n alertas, siempre recuerdan todos los pen-dientes, y asumen pr\u00e1cticamente esa chamba sin ayuda de nadie. Este trabajo es por dem\u00e1s agotador, estresante, sin remuneraci\u00f3n y, encima, invisible. De ah\u00ed que, cuando una mujer le reclama al var\u00f3n por qu\u00e9 no compr\u00f3 leche, por ejemplo, \u00e9ste le responda con el cl\u00e1sico: \"Es que no me lo pediste\", o si ella se queja de que le duele la espalda por tanto traj\u00edn en la casa, el hombre le revira: \"Me hubieras pedido que te ayudara\". Ayudar es una palabra que deber\u00eda ser bo- rrada del vocabulario de una familia si \u00e9sta se refiere a las labores de casa, ya que en el fondo quien nos la dice est\u00e1 negando asumir que los quehaceres dom\u00e9sticos son responsa - bilidad de tod@s l@s que habitan ah\u00ed. Es como creer que s\u00f3lo las mujeres sabe- mos realizar esas labores, como si naci\u00e9ramos con un gen que de facto nos permite saber que la ropa de color se separa de la blanca o que despu\u00e9s de unos d\u00edas hay que sacar la basura o cu\u00e1l es el nombre de la maestra del hijo o c\u00f3mo cambiar pa\u00f1ales. No, planificar y organizar todas las activi- dades del hogar no es una cualidad gen\u00e9tica, ni un don de las mujeres, lo que pasa es que desde ni\u00f1as nos condicionan a hacerlo, nos dan mu\u00f1ecas y trastecitos con los que juga - mos a hacer la comida, lavar, cuidar... Dice Procter & Gamble, \"vemos a nuestros ejemplos de mujeres, como nuestras madres, t\u00edas, abuelas, etc\u00e9tera, coordinando las tareas dom\u00e9sticas\", as\u00ed crecemos y cuando tenemos la \"suficiente edad\" simplemente reproduci-mos las mismas acciones. Para cambiar esto, como familia debe- mos entender que el quehacer en casa es responsabilidad de tod@s, y, de igual forma, las mujeres tenemos que aprender a delegar, es decir, si cierta labor no la realizan como nosotras lo hacemos solemos decir: \"D\u00e9jalo, yo la hago\". No debe ser as\u00ed. La clave para formar nuevas relaciones en casa, m\u00e1s justas y equitativas entre hombres y mujeres, es dejar en claro que g\u00e9nero no es destino. Tod@s debemos colaborar al parejo. marisol.escarcega@gimm.com.mx Otros \u00e1ngulos Ra\u00fal Cremoux Twitter: @RaulCremoux | raulcremoux.com X\u00f3chitl G\u00e1lvez Es atractiva para los j\u00f3venes, los adultos mayores. Justa con la palabra y la memoria. De hecho, ya ten\u00eda preparados los materia - les para desahogar las muchas razones de los apagones que se est\u00e1n dando en todo el territorio nacional. Hablar\u00eda de la ineficiencia, corrupci\u00f3n y latrocinio que vive en la Comisi\u00f3n Federal de Electricidad (CFE), y de las decisiones que se han tomado contra las energ\u00edas limpias y renovables. Todo estaba listo para redactar las inves- tigaciones y la mesa estaba llena de datos cuando recib\u00ed un mensaje por WhatsApp de mi querida amiga de hace m\u00e1s de 50 a\u00f1os, Norma Romero, cuando est\u00e1bamos en la Universidad Iberoamericana cursando la carrera que hoy se llama Ciencias de la Comunicaci\u00f3n. Revis\u00e9 el texto y me dije, yo tambi\u00e9n lo suscribir\u00eda. De ah\u00ed que este d\u00eda sea mi colaboraci\u00f3n hebdomadaria en Exc\u00e9lsior: \u00bfPor qu\u00e9 X\u00f3chitl para presidenta?Si de partidos se tratar\u00e1, X\u00f3chitl es todo lo que Morena hubiera querido: una mujer ind\u00edgena, que viene desde abajo, que ha vencido todos los obst\u00e1culos sin enga\u00f1ar ni traicionar a nadie.Es todo lo que el PAN hubiera so\u00f1ado: una mujer capaz, generosa, con aspiracio-nes y exitosa. Es todo lo que hubiera so\u00f1ado el PRI: una mujer valiente, activa, honesta y revolucionaria. Es todo lo que hubiera aspirado el PRD, una mujer de izquierda, inteligente, liberal, progresista. Es todo a lo hubiera aspirado el MC: una mujer atrevida, diferente, genuina. Pero m\u00e1s all\u00e1 de los partidos, X\u00f3chitl es todo lo que muchos hemos querido: una persona que tiene conectado el coraz\u00f3n con el cerebro, una mujer obsesionada con salir adelante, mejorar las cosas y sin apego al poder. Una mujer con valores y sensible, con arrojo, alegre e independiente. Es atractiva para los j\u00f3venes, los adultos mayores. Justa con la palabra y la memoria. Es con quien sue\u00f1an los empresarios, preparada Ingeniera, con visi\u00f3n y cono-cimientos t\u00e9cnicos. Entiende de ciencia y tecnolog\u00eda. Es lo que muchos campesinos quieren, sabe y quiere al campo. X\u00f3chitl es ideal para un pa\u00eds harto de simulaciones y mentiras. Es una emprendedora audaz, sin un pasa - do oscuro, y con un presente sereno y alegre.Columna invitada Mariano Calder\u00f3n Abogado, experto en derecho constitucional y amparos Desafortunado e irregular el actuar del go-bierno mexicano ante la cancelaci\u00f3n de 35 Normas Oficiales Mexicanas (NOM) vigentes en materia de salud, sin antes presentar un estudio o alguna otra norma que la sustitu-ya, como lo exige la ley. La decisi\u00f3n abona \u00fanicamente a la incertidumbre y a debilitar el Estado de derecho en nuestro pa\u00eds. Con este actuar, la autoridad sanitaria federal deja en estado de indefensi\u00f3n a la poblaci\u00f3n mexicana sin que, hasta ahora, exista una reconsideraci\u00f3n de lo solicitado, nuevamente justific\u00e1ndose con un argumen-to ideol\u00f3gico. Entren las NOM canceladas el pasado 1\u00ba de junio, destacan las relacionadas con la diabetes, el c\u00e1ncer, la obesidad, el VIH, la lactancia materna y atenci\u00f3n a la salud men-tal, entre otras. Por lo que se podr\u00eda venir una ofensiva judicial por parte de todos los sectores afec - tados, al no tener reglas claras, par\u00e1metros y certidumbre jur\u00eddica respecto de la aten-ci\u00f3n de sus padecimientos, lo que se refle-jar\u00eda en un nuevo escenario de tensi\u00f3n entre los poderes Ejecutivo y el Judicial. La decisi\u00f3n que se tom\u00f3 desatiende lo dispuesto por la Ley de Infraestructura de la Calidad (LIC), ya que hace m\u00e1s compli-cada la atenci\u00f3n m\u00e9dica para los ciudada - nos mexicanos, generando con ello posibles responsabilidades administrativas y civi-les, por parte de los funcionarios p\u00fablicos responsables. El peor escenario al que nos enfrentar\u00eda - mos ser\u00eda: falta de medicamentos, un vac\u00edo en las normas, m\u00e1s incertidumbre legal para la responsabilidad y ejercicio profesional del personal sanitario, ausencia de marcos y protocolos para la pr\u00e1ctica m\u00e9dica, confu-si\u00f3n en las pr\u00e1cticas de medicina y de enfer - mer\u00eda, por ello hacemos un llamado a que se corrija el error y se trabaje en nuevas normas que las sustituyan. De no hacerlo, M\u00e9xico se estar\u00eda alejando de las mejores pr\u00e1cticas internacionales, as\u00ed como dejar al pa\u00eds en desventaja en mate-ria de salud, ya que no se garantizar\u00eda a la poblaci\u00f3n el acceso al derecho humano a la salud, con servicios de calidad. Foto: Especial HIDALGO En vivienda vend\u00edan alcohol a menores POR EMMANUEL RINC\u00d3N Corresponsal nacional@gimm.com.mx ACTOPAN, Hgo.\u2014 Personal de la delegaci\u00f3n en Hidalgo de la Fiscal\u00eda General de la Rep\u00fabli-ca cate\u00f3 un inmueble por de-litos contra la salud y violaci\u00f3n a la Ley Federal de Armas de Fuego y Explosivos. Los hechos ocurrieron en un inmueble que fung\u00eda como cantina cerca de un Bachi - lleres, donde se induc\u00eda a los adolescentes al consumo de drogas. El Ministerio P\u00fablico Fe- deral inici\u00f3 una carpeta de in-vestigaci\u00f3n derivada de una denuncia an\u00f3nima, en la que se hac\u00eda referencia a la pose-si\u00f3n de objetos del delito. Ah\u00ed localizaron cartu- chos de distintos calibres, mariguana, psicotr\u00f3picos Suscripciones 55 8346 0655EDICTOS, CONVOCATORIAS, ESQUELAS, PUBLICACIONES ESPECIALES Sabemos lo importante que es para ti cumplir con tus obligaciones fiscales, felicitar a esa persona especial o presentar tus respetos y condolencias. Si necesitas realizar alguna publicaci\u00f3n especial como: edictos, felicitaciones, avisos y esquelas. En Exc\u00e9lsior te brindamos la opci\u00f3n que mejor se adecue a tus necesidades. 55 5128 3030 55 5506 5529 CONVOCATORIAS, ESQUELAS EDICTOS Y PUBLICACIONES ESPECIALESPUBLICA EN AN\u00daNCIATE CON NOSOTROSSI NECESITAS REALIZAR UNA PUBLICACI\u00d3N ESPECIAL COMO: EDICTOS, FELICITACIONES, AVISOS, CONVOCATORIAS Y ESQUELAS, EN EXC\u00c9LSIOR TE BRINDAMOS LA MEJOR OPCI\u00d3N DE ACUERDO A TUS NECESIDADES 555128 3030 MOCEL LA COMUNIDAD DEL HOSPITAL ANGELES MOCEL SE UNE A LA PENA QUE EMBARGA A LA DRA. CLAUDIA MORINEAU CH\u00c1VEZ Y FAMILIA POR EL SENSIBLE FALLECIMIENTO DE SU SE\u00d1OR PADRE SR. FRANCISCO JAVIER MORINEAU D\u00cdAZ ACAECIDO EL 23 DE JUNIO DE 2023 CIUDAD DE M\u00c9XICO.La cancelaci\u00f3n de las NOM en salud abrir\u00e1 nuevos frentes de conflicto entre el Ejecutivo y el Judicial NACIONAL s\u00e1bado 24 de junio de 2023 : eXCeLsioR 16 Foto: Aracely Garza Habitantes de varios puntos de Nuevo Le\u00f3n se han visto gravemente afectados por los cortes de energ\u00eda el\u00e9ctrica. ABREN ALBERGUES PARA EVITAR UN GOLPE DE CALOR EL ESTADO OPERATIVO DE emergencia estar\u00eda relacionado con la onda de calor que ha generado un inusual incremento en la demanda del servicio el\u00e9ctrico POR ARACELY GARZA Corresponsal nacional@gimm.com.mx MONTERREY.\u2014 El Centro Nacional de Control de Ener - g\u00eda (Cenace) emiti\u00f3 un estado operativo de emergencia para la capital del estado, ante un corte de 40 MW de carga urba - na e industrial, situaci\u00f3n que se deber\u00eda a una saturaci\u00f3n en la trasmisi\u00f3n de electricidad por la sobredemanda existente. Se entiende que el estado de emergencia estar\u00eda relacio-nado con la ola de calor que golpea al estado con tempera - turas por encima de los 40 gra - dos que habr\u00edan provocado un inusual incremento en la de-manda del servicio el\u00e9ctrico. \"De las 16:02 horas del 23 de junio de 2023, la Gerencia de Control Regional Noreste, del Sistema Interconectado Nacional se declara en estado operativo de emergencia en la compuerta zona metropolita - na Monterrey\". Lo anterior, al tener afecta - dos 40 MW de carga urbana e industrial de las subestaciones LDA (Ladrillera), ALN (Allende) y MTN (Montemorelos), debido a tener fuera de servicio la l\u00ed - nea tecnol\u00f3gico 73180 Villa de Santiago y no poder transferir esta carga a la RNT (Red Na - cional de Transmisi\u00f3n) o RGD (Red General de Distribuci\u00f3n). Por otra parte, el municipio de San Nicol\u00e1s instal\u00f3 un re-fugio temporal para evitar que sus habitantes que se exponen largas jornadas al sol sufran un golpe de calor. A los ciudadanos les otor - gan hidrataci\u00f3n y comida, du-rante el tiempo que requieran. Mientras tanto, luego de la serie de bloqueos realizados por ciudadanos que permane-cen sin suministro de energ\u00eda el\u00e9ctrica por la ola de calor, la CFE afirm\u00f3 ayer que 99% de los usuarios de la zona metropoli-tana cuentan con el servicio. Adem\u00e1s de la alerta de las 16:03 horas para Monterrey, el Cenace activ\u00f3 una antes, a las 7:44 horas para la misma zona metropolitana y que al cierre de esta edici\u00f3n no la hab\u00eda le-vantado. Tambi\u00e9n, durante el transcurso de ayer emiti\u00f3 dos avisos de emergencia que s\u00ed tuvieron t\u00e9rmino: de las 12:21 a las 15:21 horas en Reynosa y de las 11:43 a las 15:04 horas en Matamoros.CIUDAD VICTORIA.\u2014 Las al- tas temperaturas que azotan a Tamaulipas, los cortes de energ\u00eda el\u00e9ctrica y la falta de agua potable mantienen en preocupaci\u00f3n a colonos de Reynosa, Tamaulipas, que d\u00eda a d\u00eda procuran a sus familia- res enfermos. Para do\u00f1a San Juanita, la luz, lejos de ser un lujo o co-modidad, es vital, ya que usa un generador de ox\u00edgeno que est\u00e1 conectado todo el tiempo a la red el\u00e9ctrica. \"Ya mero me mor\u00eda por- que no alcanc\u00e9 respiraci\u00f3n y mi hija a puro cart\u00f3n, pero s\u00ed son ingratos, uno que est\u00e1 enferma... Uno no se quiere morir todav\u00eda y a m\u00ed me hace falta el ox\u00edgeno\", expres\u00f3. Su nieta, Fernanda Baez, lament\u00f3 la situaci\u00f3n que est\u00e1n enfrentando ante los cortes de energ\u00eda. \"Muy mal la verdad, con calores 8 horas, cuatro horas sin luz y pues mi abuelita no puede estar as\u00ed porque ne- cesita ox\u00edgeno, el pulm\u00f3n le est\u00e1 fallando y tiene c\u00e1ncer\".\"Yo tambi\u00e9n estoy mal, tengo convulsiones, epilep-sia, tambi\u00e9n el calor me hace que me den mareos y me pueda desmayar\", dijo. Vecinos de la colonia Lomas del Villar tomaron las calles para protestar y exigir energ\u00eda el\u00e9ctrica. \"La colonia se hart\u00f3 por- que era todos los d\u00edas, y tienen enfermos de c\u00e1ncer, tiene enfermos con ni\u00f1os que est\u00e1n analizando y que se ahogan con el calor, es in- soportable\", denunci\u00f3 Seve-ro Mart\u00ednez, lugare\u00f1o. Debido a las altas tem- peraturas hay un excesivo consumo de energ\u00eda, lo que ha derivado en fallas. Los denunciantes dije- ron que el \u00e1rea donde ellos viven son por lo menos 20 colonias que sufren apago- nes continuos. Adem\u00e1s de este pro- blema tambi\u00e9n enfrentan la falta grave de agua potable que es tanto para su higiene como para el consumo. \u2014Alfredo Pe\u00f1a M\u00c9RIDA.\u2014 Habitantes de la capital y otros municipios del estado se vieron sorprendi- dos ante el alto costo del re- cibo de luz que tendr\u00e1n que pagar. Do\u00f1a Angy Cuevas, ha- bitante de la comunidad de Kanas\u00edn, Yucat\u00e1n, hace unos d\u00edas le lleg\u00f3 su recibo de luz en casi 10 mil pesos. Ella vive en una casa de fraccionamiento, cuenta con lo indispensable: un peque-\u00f1o clima, un televisor, dos ventiladores y un refrigera- dor, por ello se encuentra sorprendida de tal aumento en su consumo: \"Soy una vecina de Ka- nas\u00edn que est\u00e1 preocupada, los recibos se han ido incre- mentando, esta vez me lleg\u00f3 muy elevado, de casi 10 mil pesos, no tenemos casa de dos pisos, con piscina, con bombas o muchos climas para que llegue tal elevada nuestra luz, el bimestre pasa-do pagu\u00e9 dos mil y aunque fue mucho, consum\u00ed lo mis- mo y lleg\u00f3 al triple, yo creo que los apagones que se han registrado influyen, todo est\u00e1 descontrolado\".Do\u00f1a Angy se\u00f1ala que lo report\u00f3 a la CFE, pero le di- jeron que lo tiene que pagar porque es lo que consumi\u00f3; ella sorprendida y angustia- da no entiende c\u00f3mo regis- tran el consumo de energ\u00eda el\u00e9ctrica que le aument\u00f3 considerablemente: \"La CFE me dijo que no me va a dar oportunidad, que lo tengo que pagar y yo ante esta situaci\u00f3n me siento im-potente, pues tenemos que trabajar horas extras, duplicar turnos para conseguir el dine-ro, porque con un salario base de 2,500 a la semana, ya son 10 mil al mes, como cree que vamos a sacar para la luz\", dijo. As\u00ed como ella, varias fami- lias reportan un considera- ble incremento, como do\u00f1a Silvia, quien se\u00f1al\u00f3 que, aparte del p\u00e9simo servicio de la CFE por los constantes apagones, les llegue su reci-bo alto les preocupa: \"Pues el recibo a veces viene alto, a veces viene bajo, pero lo que nos est\u00e1 perjudicando mucho son las bajadas de luz\", expuso. Yucat\u00e1n rompe r\u00e9cord con temperaturas por m\u00e1s de una semana arriba de los 40 grados. \u2014Flor CastilloHay angustia por falta de agua y luz Ola de calor dispara costo de electricidad Foto: Alfredo Pe\u00f1a Vecinos han realizado bloqueos en carreteras y calles como protesta por los apagones. Foto: Flor Castillo Do\u00f1a Angy Cuevas, habitante de la comunidad de Kanas\u00edn, Yucat\u00e1n, denunci\u00f3 que el aumento del recibo de luz es alto. Fotos: Emmanuel Rinc\u00f3n/Fernando P\u00e9rez C.Luego de la sequ\u00eda, reportan lluvias Ayer se reportaron precipitaciones en Perote, Las Vigas, Villa Aldama y Altotonga POR LOURDES L\u00d3PEZ Corresponsal nacional@gimm.com.mx XALAPA.\u2014 Despu\u00e9s de 12 d\u00edas de una oleada de calor, finalmente llovi\u00f3 en los mu-nicipios de Perote, Las Vigas, Villa Aldama y Altotonga. Tambi\u00e9n reportaron in- tensos aguaceros en Tlaco-lulan y Coacoatzintla, lo que para los pobladores fue un \"respiro\" despu\u00e9s de largos d\u00edas de altas temperaturas que en la regi\u00f3n de monta\u00f1a provocaron la disminuci\u00f3n de las fuentes de abasto de agua. De acuerdo con el pro- n\u00f3stico de meteorolog\u00eda de Protecci\u00f3n Civil, durante el fin de semana tambi\u00e9n se registrar\u00e1n lluvias en la re-gi\u00f3n central monta\u00f1osa.VERACRUZ Se cumplieron ayer cinco d\u00edas del incendio forestal en la regi\u00f3n de la sierra Gorda de Hidalgo, el cual inici\u00f3 en la comunidad de El Cobre, del municipio de Nicol\u00e1s Flores, y se extendi\u00f3 a la localidad de La Encarnaci\u00f3n, en Zimap\u00e1n. En Puebla, a tres d\u00edas de haber iniciado el incendio en el bosque de Zacatl\u00e1n, 30 familias han sido evacuadas ante la amenaza del fuego y fueron suspendidas las clases presenciales en 23 escuelas debido a la contaminaci\u00f3n ambiental. \u2014Emmanuel Rinc\u00f3n y Fernando P\u00e9rez Corona HIDALGO Y PUEBLA SIGUEN LOS INCENDIOS POR KARLA M\u00c9NDEZ Corresponsal nacional@gimm.com.mx AGUASCALIENTES, Ags.\u2014 El hospital Hidalgo se ha visto afectado por apagones, as\u00ed lo inform\u00f3 el secretario de Salud del estado, Rub\u00e9n Galaviz. \"Tuvimos un problema de riesgo, afortunadamen-te no pas\u00f3 nada, en hospital Miguel Hidalgo se acab\u00f3 la luz en esa zona y afortuna - damente nuestras plantas de emergencia estaban bien y respondiendo de manera im-portante\", dijo Rub\u00e9n Galaviz, secretario de Salud estatal. El apag\u00f3n se registr\u00f3 cuando en el Hospital ha - b\u00eda 30 pacientes entubados. \"Nuestra preocupaci\u00f3n fue porque tenemos 30 pacien-tes entubados. Ante la situaci\u00f3n, la Hospital se queda sin corrienteAGUASCALIENTES Foto: Karla M\u00e9ndezFoto: Lourdes L\u00f3pez Personal de salud ha reporta-do apagones en el hospital Hidalgo.Despu\u00e9s de la intensa sequ\u00eda se reportaron intensos aguace-ros en Tlacolulan y Coacoatzintla. gobernadora de Aguasca - lientes, Tere Jim\u00e9nez, inform\u00f3 que \"tenemos la comuni-caci\u00f3n con la CFE, tenemos subestaciones en las zonas industriales, y eso tambi\u00e9n nos ayuda a que esas plantas sigan adelante, pero hay zo-nas aqu\u00ed en la ciudad o en los municipios donde se necesi-ta, pues la intensidad del tema de electricidad y nosotros va - mos a estar muy al pendiente y coordinados\".Emergencia el\u00e9ctrica en Monterrey: Cenace EXCELSIOR : S \u00e1badO 24 dE junIO dE 2023 NACIONAL 17 POR CLAUDIA SOLERA claudia.solera@gimm.com.mx En M\u00e9xico, s\u00f3lo tres de diez hogares, es decir, 31.5%, recibieron agua los siete d\u00edas de la sema - na, las 24 horas del d\u00eda, seg\u00fan la Encuesta Nacio-nal de Salud y Nutrici\u00f3n (Ensanut) Continua 2022. Es la primera vez que se documentan pa - trones de intermiten-cia en el suministro de agua a nivel nacional en M\u00e9xico. La mayor\u00eda de las fa - milias no reciben agua de forma continua y tie-nen que almacenar agua. El 81% de las familias almacena agua y 16% en contenedores port\u00e1tiles, como cubetas. \"El almacenamiento podr\u00eda disminuir la cali-dad del agua y la falta de confianza para su con-sumo, con consecuen-cias para la salud. La conexi\u00f3n al sistema po-table no refleja el acce-so real de las familias al agua\", de acuerdo con la encuesta. La intermitencia es m\u00e1s com\u00fan entre los ho-gares de las regiones en el sur del pa\u00eds y entre los m\u00e1s pobres. La informaci\u00f3n se ob- tuvo de 10 mil 465 hoga - res de todo el pa\u00eds, y se dividi\u00f3 en ocho regiones: Pac\u00edfico-Norte, Fron-tera, Pac\u00edfico-Centro, Centro-Norte, Centro, Ciudad de M\u00e9xico-Es-tado de M\u00e9xico, Pac\u00edfi-co-Sur y Pen\u00ednsula; los cuales representan 37 millones 558 mil 113 ho-gares a nivel nacional. La encuesta tam- bi\u00e9n confirm\u00f3 que M\u00e9-xico es un pa\u00eds de salud Simi, en el que las per - sonas prefieren recurrir a los consultorios de las farmacias. M\u00e9xico, una pobla - ci\u00f3n que atiende su salud en consultorios y farma - cias privadas En M\u00e9xico, 40% de la poblaci\u00f3n se atiende en consultorios privados y de farmacias y s\u00f3lo el 25.2% en el IMSS, Seg\u00fan la Encuesta Nacional de Salud 2022. El 22.4% se atiende en consultorios particula - res y el 17.7% en consul-torios de farmacia; s\u00f3lo un 4.9% de la poblaci\u00f3n mexicana se atiende en consultorio de hospita - les y en torre m\u00e9dica. Los principales mo- tivos por los que las personas prefieren los servicios de salud pri-vados son el f\u00e1cil acce-so (90.2%); la cercan\u00eda (23%); el precio barato (8%); horario de atenci\u00f3n amplio (5%), y atenci\u00f3n r\u00e1pida (4%), entre otros. Mientras que 71% de quienes tienen derecho-habiencia y no se aten-dieron en los servicios p\u00fablicos fue la falta de acceso, sobre todo, por - que le dan cita dentro de mucho tiempo. Foto: Miguel Garc\u00eda TinocoFoto: Lourdes L\u00f3pez Fotos: Alfredo Pe\u00f1a/Alma Gudi\u00f1o En Michoac\u00e1n, el intenso calor ha ocasionado un incremento del consumo del hielo, lo que ha dejado los comercios vac\u00edos.Personal del IMSS del hospital Cuauht\u00e9moc bloque\u00f3 la avenida del mismo nombre para exigir corrijan la falta de aire acondicionado. En Tamaulipas, llamaron a mantener a los menores de las escuelas hidratados. En Coahuila reportaron hasta 40 grados. Foto: \u00c1ngeles Velasco Foto: Rolando AguilarFoto: EspecialVecinos de las colonias Alborada de Arag\u00f3n, Fuentes de Arag\u00f3n, Los Prizos, realizaron un cierre vial de 11 horas. En Acapulco se report\u00f3 caos vehicular debido al cierre de v\u00edas como protesta por la falta de agua.Enrique Galindo, edil de San Luis Potos\u00ed, dijo que segui- r\u00e1n perforando pozos.S\u00f3lo 30% tiene agua todos los d\u00edas Las altas temperaturas tienen en jaque al pa\u00eds DE LA REDACCI\u00d3N nacional@gimm.com.mx Las altas temperaturas man- tienen en alerta a los estados, adem\u00e1s de que las clases se sus-pendieron de manera presencial en algunos puntos, adem\u00e1s de la acumulaci\u00f3n de decesos de 12 personas en Tamaulipas. En Chihuahua, el gobier - no estatal dej\u00f3 a criterio de los directores de las escue-las, suspender clases o reducir horarios en sus planteles ante la onda de calor que azota al estado. Ayer, el secretario de Educaci\u00f3n emiti\u00f3 un orde-namiento, en el que deja a consideraci\u00f3n de los direc - tivos suspender o no cla - ses, reducir horarios, o tomar la decisi\u00f3n que se considere pertinente para cuidar la sa - lud de los ni\u00f1os ante las altas temperaturas. En Tamaulipas, ante las al- tas temperaturas que se han registrado y que han ocasiona - do fallas constantes en energ\u00eda el\u00e9ctrica, agua potable el\u00e9ctri-cas, un total de 800 escuelas de educaci\u00f3n b\u00e1sica modifica - ron sus horarios de clase o ac - tividades acad\u00e9micas. Luc\u00eda Aime Castillo Pas - tor, titular de la secretaria de Educaci\u00f3n en el estado, infor - m\u00f3 que desde mediados del mes cuando comenz\u00f3 a sen-tirse temperaturas de hasta 49 grados cent\u00edgrados con la sen-saci\u00f3n t\u00e9rmica envi\u00f3 un co-municado en el que autorizaba que las clases se pudieran dar a distancia. Por otra parte, la Secretar\u00eda de Salud de Tamaulipas confir - m\u00f3 el viernes la muerte de 12 personas que est\u00e1n relaciona - das con las altas temperaturas que se han registrado en diver - sos municipios. Es por ello que la Secretar\u00eda de Salud ha realizado alertas para poder protegerse de los rayos del sol e hidratarse. En Veracruz, desesperados por las altas temperaturas y la falta de aire acondicionado, perso-nal del IMSS del hospital Cuau-ht\u00e9moc bloque\u00f3 la avenida del mismo nombre para exigir que las autoridades de la institu-ci\u00f3n corrijan la situaci\u00f3n, pues va en detrimento del servicio y de los pacientes. En Coahuila, de acuerdo con el historial del Servicio Meteorol\u00f3gico Nacional (SMN), Saltillo, registr\u00f3 las tempera - turas m\u00e1s altas de los \u00faltimos cinco a\u00f1os. Las temperaturas m\u00e1ximas a partir del d\u00eda de ayer y por los pr\u00f3ximos 8 d\u00edas se mantendr\u00e1n entre los 33 y 34 grados cent\u00ed-grados, algo diferente a lo que se hab\u00eda estado presentando don-de las temperaturas llegaron a los 38, incluso 40 grados. En Michoac\u00e1n, ante el incre - mento de temperaturas en Mo-relia, una de sus secuelas es el desabasto de hielo en los diver - sos centros de venta. En Le\u00f3n, Guanajuato, la autoridad local tal\u00f3 70 \u00e1rboles, pese al calor. \u2014Con informaci\u00f3n de Alfredo Pe\u00f1a, Lourdes L\u00f3pez, Alma Gudi\u00f1o, Andr\u00e9s Guardiola, Miguel Garc\u00eda y Carlos CoriaALMACENA AGUA, EL 81% EN MORELIA SE ACAB\u00d3 EL HIELO ACAPULCO.\u2014 Para pro- testar por la falta de agua potable en su colonia, vecinos de La Tolva blo- quearon de manera in-termitente la carretera de la Y Griega con rumbo a las cruces, en la salida de este municipio. Los manifestantes se- \u00f1alaron que tienen m\u00e1s de un mes sin el sumi- nistro de agua potable en su colonia y a pesar de que se han quejado directamente en las ofi- cinas del organismo, no han recibido respuesta positiva a sus peticiones. Aseguraron que debido a este problema tienen que comprar ga-rrafones de agua y los que pueden compran pipas de agua, lo cual afecta a su econom\u00eda. En la protesta blo- queaban el paso por 10 minutos y abr\u00edan el paso por un tiempo igual de 10 minutos, de manera intermitente. Muy cerca de ese lu- gar, habitantes de la co-lonia 20 de Noviembre tambi\u00e9n protestaron por la falta de agua desde hace 30 d\u00edas. Se\u00f1alaron que son unas 200 familias las que han resultado afec-tadas por el desabasto de agua de agua pota- ble y por eso se vieron obligados a realizar el bloqueo.ECATEPEC, M\u00e9x.\u2014 Veci-nos de las colonias Albo-rada de Arag\u00f3n, Fuentes de Arag\u00f3n, Los Prizos, bloquearon por espacio de 11 horas el Circuito Ex-terior Mexiquense y se mantienen sobre la ave- nida Central para protes-tar por la falta de agua en sus comunidades. Los inconformes men- cionaron que por a\u00f1os han padecido el desabas-to del l\u00edquido, pero ahora con la ola de calor se ha agudizado y les han man- dado menos agua. \"Anteriormente man- daban una vez por se-mana, pero ahora de plano no hay nada de agua y tenemos que comprarla, cuando lo poco que ganamos de pensi\u00f3n se va en las pipas de agua, se va en promedio a la sema-na como mil o mil 500 pesos de agua, apunt\u00f3 Sergio, vecino de Nueva Arag\u00f3n. Denunciaron que tienen que pagar al sistema de agua por un servicio que no cuentan, pues cuando piden pi-pas les exigen muestren sus recibos de pago, ello a pesar de que deben comprar el agua a pipas particulares que han elevado los costos. \"Antes nos vend\u00edan el agua mil litros por 100 pesos, el d\u00eda de hoy nos cuesta 200 pesos mil litros y con 15 d\u00edas de anticipaci\u00f3n tenemos que hacer el pedido. Las largas horas de bloqueo provocaron algunos roces con au- tomovilistas, por lo que incluso tuvo que interve-nir la polic\u00eda, adem\u00e1s de que los inconformes han permitido el paso libre al metro. En tanto, otro grupo se apost\u00f3 sobre el Cir-cuito Exterior Mexiquen- se, lo que dej\u00f3 a cientos de veh\u00edculos varados hasta las 19.30 horas en que les empezaron a llevar pipas con l\u00edquido a sus comunidades. Sin embargo, hasta el cierre de la edici\u00f3n, otro grupo manten\u00eda el bloqueo en la Avenida Central en ambos senti-dos hasta que no llegue agua a trav\u00e9s de la red. \u2014\u00c1ngeles VelascoBloquean el Circuito MexiquenseSAN LUIS POTOS\u00cd, SLP.\u2014 Una grave crisis en la distribuci\u00f3n de agua potable se anunci\u00f3 ayer en la capital del estado. La ciudad m\u00e1s impor- tante del estado dejar\u00e1 de recibir agua de su principal fuente de distribuci\u00f3n, ya que la presa El Realito pre-sent\u00f3 fisuras que la hacen inoperable, adem\u00e1s de la sequ\u00eda que vaci\u00f3 esta infraestructura. \"Hoy, por la falta de l\u00edqui- do en la presa El Realito, la ciudad de San Luis Potos\u00ed no va a tener agua, lleg\u00f3 el d\u00eda cero, esta noticia no la hu-biera querido dar, no es mi deseo\", Enrique Galindo, edil de San Luis Potos\u00ed. La falta de agua afectar\u00e1 un aproximado de 80 mil viviendas desde ayer, ya que otro ducto importante de abastecimiento tambi\u00e9n pre- sent\u00f3 problemas en la tarde. \"Hoy (ayer), quiero de- cirles que est\u00e1 fallando otra vez el ducto de El Realito y desde luego est\u00e1 adelantan- do nuestra crisis que debe-r\u00eda haber llegado el lunes 26\", expuso el mun\u00edcipe. Para solventar la falta de agua se perforar\u00e1n nuevos pozos de extracci\u00f3n; sin em-bargo, no ser\u00e1 una soluci\u00f3n permanente, advirtieron las autoridades. \"Me propuse perforar seis nuevos pozos, de esos seis nuevos pozos he inicia- do dos, van a m\u00e1s de 50% de su perforaci\u00f3n, la semana que entra estar\u00e9 iniciando la perforaci\u00f3n del tercero y as\u00ed subsecuentemente ir\u00e9 al- canzando los seis pozos. \u2014Omar Hern\u00e1ndezSe quedan sin l\u00edquido en SLP POR LOURDES L\u00d3PEZ Corresponsal nacional@gimm.com.mx VERACRUZ, Ver.\u2014 El peque- \u00f1o Miguel Alberto Chicato Luna, de ocho a\u00f1os, padece de neumon\u00eda y derrame pleu-ral izquierdo a causa de atre-sia de v\u00edas biliares y es urgente su intervenci\u00f3n quir\u00fargica, pero por falta de aire acon-dicionado y ahora de agua, en el hospital Torre Pedi\u00e1tri-ca no puede ser intervenido quir\u00fargicamente. Su madre, Karen Luna Ber - nal, asegur\u00f3 que el personal m\u00e9dico se dice preocupado, pero s\u00f3lo es para que esta si - tuaci\u00f3n no sea del dominio p\u00fablico, pero desesperada pi - di\u00f3 la ayuda de las autorida - des ante la gravedad del caso de su peque\u00f1o hijo.Sin agua no pueden operar a ni\u00f1oVERACRUZ Enfermedad avanza Karen Luna Bernal, madre del ni\u00f1o que debe ser operado. asegur\u00f3 que su hijo tiene 24 d\u00edas internado en la Torre esperando a que le salven la vida, pero lentamente la enfermedad lo consume.EL DATO Foto: \u00c1ngeles Velasco Vecinos acusan la falta de agua potable.3 DE CADA 10 hogares tuvieron agua toda la semana y las 24 horas del d\u00eda en el pa\u00eds, seg\u00fan Ensanut 2022. 16 POR CIENTO de las familias almacenan agua en cubetas, lo que reduce la calidad de \u00e9sta.SALTILLO MICHOAC\u00c1NVERACRUZ TAMAULIPAS Tambi\u00e9n cierran v\u00edas en AcapulcoTrabajar en el extranjero, un deseo del mexicano90% BUSCAR\u00cdA MEJORAR INGRESOSIMPULSA SUS GANANCIAS M\u00c9XICO , La titular de la SE afirma que llegar\u00e1n muchas firmas POR DAVID P\u00c1RAMO dinero@gimm.com.mx Para Raquel Buenrostro, se- cretaria de Econom\u00eda, el pa\u00eds ha aprovechado muy bien la experiencia de la pandemia de covid, el tema sociopo-l\u00edtico entre China y Estados Unidos, as\u00ed como la guerra entre Rusia y Ucrania, y, su-mado a ello, han trabajado de cerca con la iniciativa pri-vada para que M\u00e9xico sea el m\u00e1s observado en el mundo para temas de relocalizaci\u00f3n de empresas. En entrevista en el progra - ma An\u00e1lisis Superior, la fun- cionaria dijo que han estado teniendo muchas reuniones, trabajado de cerca con toda la IP, para poner a M\u00e9xico en la punta de los inversionistas. \"El d\u00eda de hoy es el pa\u00eds m\u00e1s observado por todo el mundo para hacer inversi\u00f3n. Y eso se une tambi\u00e9n a lo ex - celente que est\u00e1n las finan-zas p\u00fablicas, los indicadores macroecon\u00f3micos y al ta - lento humano con el que se cuenta. Tenemos una edad promedio 29 a\u00f1os en los trabajadores, bien capacita - dos, y somos gente compara - da con otros pa\u00edses en costos competitivos. \"Estamos con M\u00e9xico, so- mos y estamos mejor prepa - rados, tenemos m\u00e1s t\u00e9cnica y m\u00e1s especializaci\u00f3n\", aclar\u00f3. Sobre algunos factores que podr\u00edan frenar la llegada de inversiones, como la falta de transmisi\u00f3n de energ\u00eda a partes importantes del pa\u00eds, principalmente el Istmo de Tehuantepec y el trabajo que se hace ahora con el corre-dor Interoce\u00e1nico, dijo que se han puesto a trabajar en una relaci\u00f3n muy estrecha con la Secretar\u00eda de Energ\u00eda. \"Nos ha apoyado, inclu- so nos ha acompa\u00f1ado a reuniones con la iniciativa privada para tratar de identi-ficar los problemas que hay. M\u00e9xico no tiene un proble-ma de generaci\u00f3n, es de dis-tribuci\u00f3n y de transmisi\u00f3n, algunas l\u00edneas ya est\u00e1n sa - turadas y algunas de dis-tribuci\u00f3n tambi\u00e9n ya est\u00e1n llegando al l\u00edmite. Entonces todos esos puntos cr\u00edticos o partes cr\u00edticas, se trataron de identificar junto con la ini-ciativa privada, y la secretar\u00eda de Energ\u00eda se comprometi\u00f3 a integrarla en este programa \"Nuestro pa\u00eds, muy observado\"EN RELOCALIZACI\u00d3N DE EMPRESASEXCELSIOR | S\u00e1badO 24 dE junIO dE 2023DINEROdinero@gimm.com.mx @dineroEnImagenINDICADOR ANTERIOR ACTUAL VARIACI\u00d3N TASA OBJETIVO 11.2500% A 4 la operaci\u00f3n m\u00e1s tradicional de P&G en Latinoam\u00e9rica, es la puerta por donde entramos a la regi\u00f3n.\" JULIANA AZEVEDO PRESIDENTA DE P&G LATINOAM\u00c9RICA Foto: Especial Los trabajadores profesionales aseguran que al menos en alguna ocasi\u00f3n han buscado un trabajo fuera del pa\u00eds. Muchos afirman que la familia es un reto POR KARLA PONCE karla.ponce@gimm.com.mx Los mexicanos tienen el deseo de trabajar en el ex - tranjero por varias razo-nes, como mejorar sus condiciones econ\u00f3micas, adquirir experiencia in-ternacional, aprender un nuevo idioma o conocer nuevos lugares. De acuerdo con la bol- sa de trabajo v\u00eda internet OCCMundial, 59% de los trabajadores mexicanos ha considerado emigrar a otro pa\u00eds para mejorar sus con-diciones laborales, es decir, recibir un mejor salario, ac - ceder a mejor puesto o con - tar con flexibilidad laboral. Su m\u00e1s reciente encues- ta sobre trabajo en el ex - tranjero indica que 30% quisiera irse a trabajar al extranjero para vivir la ex - periencia de estar en otro pa\u00eds donde las costumbres y estilo de vida son comple-tamente diferentes. En contraste, 8.0% de los trabajadores tiene la segu-ridad de que irse del pa\u00eds no es una opci\u00f3n para ellos, pues su situaci\u00f3n laboral en M\u00e9xico es buena y conside-ran que mudarse implicar\u00eda arriesgarse a perder lo que ya han logrado aqu\u00ed. Dentro de este grupo, se encuentran otros trabaja - dores que no se han fijado un plan de este tipo. Otro 3,0% s\u00ed ha pensado en trabajar en otra parte del mundo, pero las razones son a\u00f1adirle valor a su ex - periencia laboral, estable-cerse en un pa\u00eds con mayor seguridad y/o consolidar un futuro personal y familiar. DESAF\u00cdOS Aunque la mayor\u00eda de los trabajadores ha declarado que en alg\u00fan momento ha buscado o ha encontra - do una oportunidad labo-ral fuera de M\u00e9xico, existen diversos factores que les impiden llevar a cabo este plan personal. El 40% de los encuesta - dos declar\u00f3 que su situa - ci\u00f3n familiar no les permite irse del pa\u00eds, ya que tienen hijos en una edad que obs-taculiza la mudanza, tienen miedo de afectar sus rela - ciones o incluso tienen bajo su responsabilidad el cui- dado de algunos familiares. Por otro lado, 31% dijo que no cuenta con los pa - peles necesarios para en-trar a otros pa\u00edses y poder trabajar de manera legal. Los resultados de la en- cuesta indican que 21% de los participantes cuentan con lo necesario para poder desempe\u00f1arse laboralmen-te en otro pa\u00eds, pero no tie-nen acceso a la informaci\u00f3n sobre las vacantes de traba - jo que se encuentran en el extranjero. Finalmente, el siete por ciento considera el escaso dominio de otro idioma, la falta de preparaci\u00f3n profe-sional, su econom\u00eda e inclu-so el miedo a un cambio de esta magnitud como otros retos que les dificultan fi-jarse un plan para trabajar en el extranjero. Los conformes Un 8.0% de los trabajadores tiene la seguridad de que irse del pa\u00eds no es una opci\u00f3n, pues su situaci\u00f3n laboral en M\u00e9xico es buena y consideran que mudarse implicar\u00eda arriesgarse a perder lo logrado.EL DATOPOR ER\u00c9NDIRA - m\u00e9rica, asegur\u00f3 que M\u00e9xico es un motor de crecimiento para la empresa y que segui-r\u00e1 ganando relevancia gracias a su fuerza pro - ductiva y tama\u00f1o del mer - cado local. En entrevista se\u00f1al\u00f3 que pr\u00f3ximamente estar\u00e1 lis-to su nuevo centro de dis-tribuci\u00f3n, en el cual tienen previsto inyectar mil millo-nes de pesos. \"Se est\u00e1 invir - tiendo en innovaci\u00f3n y en ampliar la producci\u00f3n, no s\u00f3lo para el consumo local, sino para exportaci\u00f3n. \"M\u00e9xico es la operaci\u00f3n m\u00e1s tradicional de P&G en Latinoam\u00e9rica, es la puer - ta por donde entramos a la regi\u00f3n. Es la operaci\u00f3n m\u00e1s grande de Latinoam\u00e9rica, est\u00e1 dentro de las 10 m\u00e1s grandes operaciones del mundo. Tenemos en M\u00e9xi - co siete mil colaboradores, hace que sea uno de los cinco pa\u00edses donde tene - mos m\u00e1s empleados\". CLAVES Azevedo asegur\u00f3 que en M\u00e9xico hay m\u00e1s oportu - nidad para crecer y que en momentos como el ac - tual, donde la inflaci\u00f3n ha golpeado los bolsillos de los compradores, entregar valor ha sido la estrategia que les ha permitido seguir con su expansi\u00f3n, pues los clientes no necesariamente est\u00e1n buscando art\u00edculos a bajo costo. \"Los consumidores, des- pu\u00e9s de la pandemia, est\u00e1n m\u00e1s pendientes de muchos asuntos, pensando: d\u00f3nde vale la pena poner mi plata, mi tiempo, mi energ\u00eda. \"Hay un efecto muy im- portante de nuestro consu-midor en Am\u00e9rica Latina, tenemos 40 por ciento de los consumidores que vi-ven con un presupues-to muy limitado, podemos pensar que es un consumi-dor que va pedir bajo costo, pero no, es un consumidor que busca el producto de mejor valor. \u00bfPor qu\u00e9? Por - que si el producto de bajo costo no le funciona, no puede volver a la tienda y comprar otro\", declar\u00f3. Para Azevedo la estra - tegia no es de productos de bajo costo, sino pro-ductos de valor superior, por lo que est\u00e1n enfocados en desarrollar opciones que ayuden a los usuarios a mejorar o cambiar su vida, por ejemplo en salud dental, con marcas como Oral-B.M\u00c1S INCLUYENTELa compa\u00f1\u00eda P&G est\u00e1 de-tr\u00e1s de marcas como Pan-tene, Crest, Pampers, Downy, Always, Head & Shoulders, gracias a ese portafolio est\u00e1n presentes en los hogares mexicanos con por lo menos una de sus marcas, de ah\u00ed la im-portancia de que tanto en el interior como en el exterior se apueste por la equidad y la inclusi\u00f3n. \"Nuestra manera de pensar al crear equidad e inclusi\u00f3n es un viaje. La estrategia de inclusi\u00f3n es clave, no es s\u00f3lo un pro-yecto adicional\", dijo Aze-vedo, tras su participaci\u00f3n en la primera Conferencia de Equidad e Inclusi\u00f3n de Latinoam\u00e9rica, organizada por la empresa. P&GMOTOR PARA Pr\u00f3ximamente estar\u00e1 listo su nuevo centro de distribuci\u00f3n donde van a inyectar mil millones de pesosGanadores La estrategia no es de productos de bajo costo, sino productos de valor superior, por lo que est\u00e1n enfocados en desarrollar opciones que ayuden a los usuarios.EL DATO Estamos con M\u00e9xico, somos y estamos mejor preparados, tenemos m\u00e1s t\u00e9cnica y m\u00e1s especializaci\u00f3n para las empresas que quieran llegar.\" \"Se gener\u00f3 confianza, y eso hizo que vinieran aqu\u00ed los empresarios taiwaneses. Nos dijeron que estaban m\u00e1s que superadas las expectativas para traer f\u00e1bricas.de inversiones, y se resolve - r\u00e1. Adem\u00e1s, se trabajar\u00e1 con el impulso de energ\u00eda limpia\", dijo. TARJETAS MADRE Buenrostro dijo que hace unos d\u00edas hubo una misi\u00f3n de la Secretar\u00eda de Econo-m\u00eda, que fue a Taiw\u00e1n, y de-rivado de ello se visitaron las empresas taiwanesas que hay en M\u00e9xico. \"Hay varias vinculadas en la cadena de valor de los se-miconductores. Las visitamos todas, en M\u00e9xico, y luego nos fuimos a Taiw\u00e1n. La misi\u00f3n fue muy exitosa. Vinieron 43 empresarios de 20 firmas distintas, y quieren ver la op-ci\u00f3n de fabricar tarjetas ma - dre en el pa\u00eds\", explic\u00f3. Dijo que la mayor\u00eda de ellos no hab\u00edan venido nun-ca a M\u00e9xico. \"Entonces, por eso fue tan importante la pri-mera delegaci\u00f3n porque fue el primer acercamiento. Se gener\u00f3 confianza, y eso hizo que vinieran aqu\u00ed los empre-sarios. Nos dijeron que esta - ban m\u00e1s que superadas las expectativas. \"Cuando fuimos a hablar con las primeras veces en enero, febrero, pararon de-cisiones a nivel corporativo porque ellos ya estaban op-tando por abrir nuevas inver - siones en Vietnam, Taiw\u00e1n, Tailandia y Malasia. Quieren llegar ahora a M\u00e9xico\", dijo.RAQUEL BUENROSTRO SECRETARIA DE ECONOM\u00cdAFoto: Er\u00e9ndira EspinosaEXCELSIOR : S \u00e1badO 24 dE junIO dE 2023 DINERO 19 De convicci\u00f3n liberal Guillermo Zamarripa Twitter: @gzamarripae \u00bfC\u00f3mo va la econom\u00eda de China? La rivalidad con Estados Unidos va en aumento. Es una pregunta muy importante para enten-der lo que puede pasar con el crecimiento de la econom\u00eda mundial y por las implicaciones geopol\u00edticas. Su perspectiva de crecimiento no es muy favorable. Tres elementos de contexto previo al an\u00e1 - lisis de los eventos recientes. El primero es que la pol\u00edtica p\u00fablica de no covid-19 tuvo un fuerte impacto en la econom\u00eda. El segun-do es que el mayor control del Estado en la econom\u00eda frena el potencial de crecimien-to. El tercero es que la rivalidad con Estados Unidos va en aumento. Los analistas esperaban un rebote importante de la eco-nom\u00eda despu\u00e9s de eliminar las restricciones por la pandemia. No sucedi\u00f3. Las familias no re-tomaron el nivel de consumo y las empresas no volvieron a invertir al nivel previo a la pandemia. Los indicadores de confianza muestran que est\u00e1 disminuyen-do y eso detiene el gasto de cualquier tipo. Otra serie de datos revelan que hay un segmento de empresas y de familias que est\u00e1n muy endeudadas. Este grupo primero se tiene que desendeudar para mejorar sus balances antes de gastar o invertir A diferencia de lo que pasa con la ma - yor\u00eda de los bancos centrales en el mundo que est\u00e1n aumentando tasas o simplemen-te frenando el aumento, el banco central de China redujo su tasa de inter\u00e9s de pol\u00edtica monetaria. Si bien la baja fue de 10 puntos b\u00e1sicos, lo que cuenta es la se\u00f1al de que quieren reac - tivar la econom\u00eda, sobre todo si se conside-ra que dicha tasa se utiliza como referencia para el cr\u00e9dito corporativo y el hipotecario. En cuanto a sectores de la econom\u00eda, hay algunos que no est\u00e1n teniendo el desempe-\u00f1o esperado y otros que tienen problemas. En el primer grupo est\u00e1 el de las expor - taciones. No est\u00e1 siendo uno de los motores de la econom\u00eda con un alto crecimiento. Si ya se empieza a ver en los datos, la perspec - tiva es peor. Una explicaci\u00f3n est\u00e1 en el nearshoring. Otra explicaci\u00f3n es la rivalidad pol\u00edtica en-tre Estados Unidos y China. No es razonable para Estados Unidos tener una alta depen-dencia de importaciones del pa\u00eds rival. En el segundo grupo se puede mencionar al sector inmobiliario. Hay menos proyec - tos nuevos y los precios de la vivienda est\u00e1n bajando. Otro dato revela un problema estructural de la econom\u00eda china y tambi\u00e9n apunta a un potencial proble-ma social: el desempleo entre los j\u00f3venes que es mayor a 20 por ciento. Este dato revela dos fen\u00f3- menos: rigideces en el merca - do laboral con la gente mayor manteniendo su trabajo y que no hay nueva creaci\u00f3n de em-pleos para los j\u00f3venes. La inversi\u00f3n extranjera no est\u00e1 teniendo un buen compor - tamiento por una percepci\u00f3n de un mayor riesgo pol\u00edtico respecto de las inversiones en China. El gobierno de ese pa\u00eds ha tomado algunas decisiones que afectan inversiones y refuerzan esta percepci\u00f3n. Esto es grave, ya que un comportamiento de desacoplamiento entre China y Estados Unidos y Europa se puede volver uno de re-ducci\u00f3n del riesgo de exposici\u00f3n a China. La reacci\u00f3n del gobierno confirma lo que dicen los datos. Se est\u00e1 moviendo a estimu-lar la econom\u00eda con medidas emergentes, como m\u00e1s gasto en infraestructura y relajar reglas para desarrollos inmobiliarios La narrativa econ\u00f3mica sobre China nos muestra que a toda acci\u00f3n hay una reacci\u00f3n. China actu\u00f3 en lo geopol\u00edtico de manera hostil con occidente y se le est\u00e1 regresando en lo econ\u00f3mico.A diferencia de lo que pasa con la mayor\u00eda de los bancos centrales, el de China redujo su tasa de inter\u00e9s.Eso de que apenas inicia la carrera para las elecciones de 2024 dentro del partido ofi-cial es un cuento chino. Todas las bardas disponibles en el pa\u00eds, m\u00e1s espectaculares y parafernalia est\u00e1n ya desde hace meses, contaminando el ambiente, y eso que los partidos de oposici\u00f3n est\u00e1n atarantados y apenas empiezan a desperezarse. Ob-viamente, empiezan las reclamaciones al INE, los gastos desatados y la propaganda por todas partes. \u00a1Ya lo hemos vivido en in-contables ocasiones, es muy tedioso, pero aqu\u00ed nos toc\u00f3 vivir! (Aunque se da en forma similar en otras partes). Eso no sirve de excusa para los millones de mexicanos que, so pretexto de que la pol\u00edtica es sucia y todos son unos co-rruptos, se laven las manos y sigan en la tradicional apat\u00eda, que tanto mal nos ha hecho. Si s\u00f3lo criticamos, pasamos chismes y fake news, no actua - mos serenamente y vamos a escuchar propuestas, filtrando la paja de los demagogos con ideas razonables del signo que fuese, en-tonces, y a la hora de votar no lo hacemos, pues todos perdemos. Ganan los vivillos, que acarrean gente. Prometen cosas im-posibles... y no cumplen casi nada. Yo veo este periodo preelectoral de for - ma distinta. El partido en el gobierno quiere adelantar su programa, con el presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador a la cabe-za, como l\u00edder m\u00e1ximo, para que su popu-laridad se destile en los precandidatos(a) y ellos logren calentar a las masas como lo ha venido haciendo por d\u00e9cadas. Dudo mucho que, por \u00f3smosis se pueda transferir esa astucia, carisma e innegable liderazgo a cualquier posible sucesor, sea del partido que fuere. Y ah\u00ed est\u00e1 el gran de - talle para ver c\u00f3mo se define en septiem-bre qui\u00e9n va a la elecci\u00f3n presidencial en junio de 2024. No se preocupen, el l\u00edder de Morena va a tener una influencia cr\u00edtica en esa preselecci\u00f3n, aunque con diferentes matices a los de la \u00e9poca priista. Hagan sus apuestas, se\u00f1ores. En la oposici\u00f3n, muchos esperan, con pocas ilusiones, que los partidos y sus di-rigentes salgan de hibernar, se pongan r\u00e1 - pidamente las pilas y acuerden el proceso que quieran, pero ya busquen a alguien id\u00f3 - neo, popular, capaz de interesar a la bola de ap\u00e1ticos que nom\u00e1s est\u00e1n de mirones sin actuar, a que de verdad se movilicen. El desesperante silencio de los dirigentes de partidos, sus pugnas internas, manejo de una independencia un tanto sospecho- sa y, la falta de fichas excep-cionalmente preparadas, causa ansiedad. No hay duda de que existe gente brillante, capaz, pero necesitamos l\u00edderes que convenzan a la mayor\u00eda silen-ciosa a creerles y que vayan masivamente a votar. Yo sigo viendo el ritual de varios sexenios del siglo pa - sado, donde se destapaba al tlatoani sexenal, sal\u00eda lleno de vitalidad, ambici\u00f3n y buenas ideas... y terminaba en crisis. Este siglo fue algo mejor con la alternancia de dos sexenios, pero tampoco funcion\u00f3 a cabalidad y el caso de la \u00faltima elecci\u00f3n presidencial de 2018 que hasta la fecha, si-gue siendo caso de sesudos an\u00e1lisis y de intrigas palaciegas. Amigos emprendedores y sus familias: Hemos vivido etapas similares en el pasado y sobrevivimos. No va a ser nada f\u00e1cil esta vez por la polarizaci\u00f3n la violencia interior, la sequ\u00eda y cambio clim\u00e1tico y la falta de liquidez. Sin querer influir en su decisi\u00f3n, lo que le suplico es que usted y su familia no maldigan la oscuridad, sino prendan una vela...y vayan a votar. Asesor\u00edas: 55 6965 6876Existe gente brillante y capaz, pero necesitamos l\u00edderes que convenzan a la mayor\u00eda silenciosa. Del verbo emprender Salo Grabinsky gzsalo@gmail.com Tiempos preelectorales En la oposici\u00f3n, muchos esperan, con pocas ilusiones, que los partidos y sus dirigentes salgan de hibernar y se pongan las pilas. DINERO S\u00e1bado 24 de junio de 2023 : eXCeLSioR 20 GUARDAESPALDAS Los protectores contra sobretensio-nes pueden no ser tan baratos como las famosas regletas de enchufes, pero el gasto adicional de usar un protector contra sobretensiones adecuado es casi nada en compara - ci\u00f3n con reemplazar todos los dis-positivos afectados. Para los equipos que no requie- ren el apagado correcto que ofrece un UPS, pero que a\u00fan necesitan esa seguridad, un protector contra so-bretensiones al menos garantizar\u00e1 que cuando vuelva la energ\u00eda, el dis - positivo no se queme. Adem\u00e1s de los modelos enchu- fables, los supresores de sobreten-siones basados en tomacorrientes tambi\u00e9n son de Tipo 3, porque brin-dan protecci\u00f3n contra sobretensio-nes s\u00f3lo en el punto de uso, por lo cual son muy recomendables.Chedraui y Soriana promueven la polarizaci\u00f3n Huixtla es una cabecera municipal ubicada en Chiapas. Se-g\u00fan los datos del Censo 2020 del Inegi, tiene 53 mil habi-tantes. De acuerdo con datos del Coneval, la incidencia de carencia alimentaria es de 21 por ciento, y 43 por ciento report\u00f3 habitar en viviendas sin servicios b\u00e1sicos. Seg\u00fan la Encuesta Nacional de Ingreso y Gasto de los Hogares 2020 en M\u00e9xico, el hogar promedio en Chiapas tiene ingresos mensuales de 9 mil 722 pesos, lo que es 60 por ciento me-nos que el hogar promedio en Nuevo Le\u00f3n y 42 por ciento menos que la media nacional. En este contexto econ\u00f3mico, dos de las mayores cadenas de supermercados, Chedraui y Soriana, a trav\u00e9s de dos empleados, pactaron precios con cinco industriales de masa y tortilla y un delegado del go-bierno que coadyuv\u00f3. PARADOJAEn contraste con los datos de Huixtla, Soriana report\u00f3 que en el primer trimestre del a\u00f1o tuvo ingresos de 39 mil 409 millones de pesos, lo que signific\u00f3 un crecimiento del 5 por ciento, mientras que sus utilidades netas crecieron 14 por ciento y llegaron a 1,070 millones de pesos. Chedraui re-gistr\u00f3 ingresos de 64 mil 427 mi-llones de pesos, lo que implic\u00f3 un crecimiento del 6.1 por ciento en comparaci\u00f3n anual, mientras que su utilidad neta lleg\u00f3 a 1,602 millones de pesos. A estas dos empresas y a todas las personas involucradas, la Comisi\u00f3n Fede-ral de Competencia Econ\u00f3mica les impuso una multa de 2 millo - nes 72 mil pesos. El \u00f3rgano anti-monopolios no explica c\u00f3mo se asignaron los montos, pero su-poniendo que hubiera sido un mill\u00f3n de pesos a cada em-presa, estar\u00edamos hablando de tres minutos de los ingresos de Soriana y poco m\u00e1s de dos minutos de los de Chedraui. Esto resulta rid\u00edculo, pero no es culpa de la Cofece, que asigna la sanci\u00f3n de acuerdo al impacto. Lo que resulta rid\u00edculo es que dos empresas de ese tama\u00f1o y categor\u00eda incurran en una pr\u00e1ctica de esta naturaleza en el estado m\u00e1s pobre del pa\u00eds. FALLA DE CULTURANo me imagino a Ricardo Mart\u00edn Bringas , director general de Soriana, ni a Antonio Chedraui Egu\u00eda, director general de Chedraui, elucubrando en sus salas de juntas estrategias para aumentar su margen de utilidad con el precio de la tortilla que pagan los habitantes de Huixtla. Es obvio que en compa\u00f1\u00edas tan grandes, con 68 mil empleados en Che-draui y 86 mil en Soriana, es dif\u00edcil garantizar y fiscalizar el comportamiento ejemplar de cada uno de los miembros de la organizaci\u00f3n. Por ello, las empresas crean una cultura interna que refleja los valores, el c\u00f3digo de \u00e9tica y conducta. Pero es obvio que esto no est\u00e1 funcionando, y hay dos datos que lo hacen evidente. El primero es que en Huixtla hay un Mi Bodega Aurrer\u00e1 de Walmart de M\u00e9xico y, curiosamente, ellos no participaron en el esquema de manipulaci\u00f3n de precios. Quiz\u00e1s no los invitaron porque sab\u00edan que dir\u00edan que no, o quiz\u00e1s s\u00ed lo hicieron. El segundo dato es que nin-guna de las dos compa\u00f1\u00edas emiti\u00f3 alg\u00fan comunicado. Dada la peque\u00f1a multa, si ambas empresas hubieran expresado algo como: \"En Soriana/Chedraui trabajamos todos los d\u00edas para llevar productos y servicios de calidad para dar valor y ayudar a las finanzas de millones de consumidores. Nos apena mucho lo ocurrido y por eso estamos trabajando en generar mecanismos para evitar que se repitan este tipo de errores\", habr\u00edan enviado una se\u00f1al interna a los miles de empleados de la compa\u00f1\u00eda de que el asunto es importan-te, aunque parezca insignificante, y tambi\u00e9n a la sociedad. NARRATIVAEl Presidente estuvo en Chiapas y, afortunadamente, no le preguntaron acerca de este tema, porque, de lo contrario, el caso hubiera reforzado su narrativa de empresas abusado-ras y expoliadoras, lo cual es muy negativo para el pa\u00eds. No obstante, tanto Chedraui como Soriana deben tomar en serio la \u00ednfima multa y deber\u00edan estar discutiendo c\u00f3mo fortalecer su cultura interna para evitar que estas conductas se repitan. El caso podr\u00eda haber reforzado la narrativa presidencial de empresas abusadoras y expoliadoras. Suma de negocios Rodrigo Pacheco Twitter: @Rodpac PROTEGE TUS EQUIPOS ELECTR\u00d3NICOS ANTE APAGONES POR MIRIAM PAREDES miriam.paredes@gimm.com.mx M\u00e9xico ya comienza a mostrar los signos de no haber conta - do con una estrategia de pro-moci\u00f3n en los \u00faltimos a\u00f1os pues los destinos est\u00e1n dejan - do de ser atractivos y se per - cibe una menor llegadas de turistas internacionales, ad-vierte Gemes Consultores. \"Esto evidencia que los resultados extraordinarios observados en meses pre-vios no fueron producto de estrategias bien planea - das y ejecutadas, sino una ventaja que se ten\u00eda por no tener competencia\", destaca la consultora. El documento precisa que la llegada de turistas al pa\u00eds fue de 3.2 millones durante abril, un 3.5% m\u00e1s que en el a\u00f1o pasado pero fue la m\u00e1s baja en 25 meses, adem\u00e1s, comparado con abril de 2019 se tuvo una contracci\u00f3n de 12.3%. \"La desaceleraci\u00f3n en la llegada de turistas a M\u00e9xico por v\u00eda a\u00e9rea est\u00e1 haciendo m\u00e1s inciertas las perspectivas del sector para el presente a\u00f1o. Adem\u00e1s, en el cuarto mes de 2023 se puso freno a dos a\u00f1os consecutivos de crecimiento en los ingresos por visitantes internacionales\". El informe detalla que el turismo que llega por v\u00eda a\u00e9-rea, que experiment\u00f3 una acelerada recuperaci\u00f3n de la pandemia desde abril de 2022, va en descenso, pues en abril registr\u00f3 contracci\u00f3n de 5.2% respecto al mismo mes del a\u00f1o pasado, es decir que llegaron 93.6 mil turistas me - nos por esta v\u00eda. \"Esta trayectoria descen- dente de la llegada de turistas por v\u00eda a\u00e9rea es sumamen-te preocupante, ya que es la categor\u00eda de visitantes in-ternacionales que tiene un Falta de estrategia cobra facturaDESTINOS MEXICANOS PIERDEN ATRACTIVO Foto: Especial Se ven menos turistas en las playas, pues muchos internacionales prefieren viajar a lugares como Rep\u00fablica Dominicana. impacto econ\u00f3mico conside - rablemente mayor en el pa\u00eds. La ca\u00edda de ingresos en este \u00faltimo mes se explica preci-samente por la reducci\u00f3n en la llegada de turistas por v\u00eda a\u00e9rea\". De acuerdo con Gemes, durante abril se captaron dos mil 406 millones de d\u00f3lares por turismo internacional, lo que signific\u00f3 una reducci\u00f3n de 0.2% contra el mismo mes de 2022, un equivalente a 5.1 millones de d\u00f3lares menos y aunque la disminuci\u00f3n podr\u00eda ser marginal, sin duda es una alerta de que se ha perdido el impulso. La consultora recuerda que la captaci\u00f3n mensual de in-gresos por visitantes interna - cionales comenz\u00f3 a superar los niveles prepand\u00e9micos en julio de 2021.Canc\u00fan Adem\u00e1s de la falta de promoci\u00f3n, factores como la inseguridad golpean al destino mexicano en el Caribe.EL DATOPOR PAUL LARA paul.lara@gimm.com.mx La mayor\u00eda de los da\u00f1os causados por los cortes de energ\u00eda en tus equi-pos electr\u00f3nicos son el resultado de subi-das de tensi\u00f3n cuando se restablece la ener - g\u00eda. Ante ello, hay diver - sas recomendaciones sobre como protegerlos, ante una temporada donde los apagones est\u00e1n a la orden del d\u00eda. Desde supresores de sobreten- siones, reguladores de voltaje hasta desconectar tus equipos que no uses, es fundamental para evitar que los cor - tes sorpresivos de energ\u00eda se los lleven a otra vida. Los cortes de energ\u00eda no s\u00f3lo con- llevan el riesgo de que los alimentos se echen a perder o la miseria de vivir sin la calefacci\u00f3n o el aire acondicionado en funcionamiento, sino que tambi\u00e9n pueden causar estragos en los dis-positivos electr\u00f3nicos. Esto es lo que necesitas saber sobre c\u00f3mo proteger televisores, consolas de videojuegos, computadoras y m\u00e1s. Los da\u00f1os pueden ocurrir en la par - te delantera cuando se corta la energ\u00eda por primera vez y en la parte trasera cuando se restablece la energ\u00eda. La mayor\u00eda de las cosas en el ho- gar, ya sea un televisor, microondas o cualquier otro dispositivo, pueden so-portar la p\u00e9rdida de energ\u00eda sin proble-mas. Hablando en t\u00e9rminos pr\u00e1cticos, el corte de energ\u00eda desde el lado de la utilidad no es diferente a tirar los inte-rruptores en su panel el\u00e9ctrico o sim-plemente desconectar el dispositivo de la pared. Apagar sus dispositivos des-enchuf\u00e1ndolos no es lo ideal, pero la mayor\u00eda de las veces, no es el fin del mundo. La excepci\u00f3n a esa regla es gene- ralmente cualquier cosa que escriba activamente datos. Las computado-ras, los dispositivos de almacenamien-to conectados a la red (NAS) e incluso su enrutador u otros dispositivos, si se encuentran en medio de una actuali-zaci\u00f3n de firmware, pueden da\u00f1arse por una p\u00e9rdida repentina de energ\u00eda durante operaciones cruciales. En el mejor de los casos, no sucede nada, o s\u00f3lo tiene una p\u00e9rdida m\u00ednima de da - tos (como ese archivo no guardado). En el peor de los casos, tiene una gran p\u00e9rdida y corrupci\u00f3n de datos o un dis-positivo bloqueado debido a una ac - tualizaci\u00f3n de firmware interrumpida. Por lo general, el riesgo real de da - \u00f1os no proviene de la p\u00e9rdida de energ\u00eda, sino de las irregularida - des que pueden ocurrir cuan-do se restablece la energ\u00eda. Si bien un apag\u00f3n puede causar problemas, como la actua - lizaci\u00f3n de firmware fallida mencionada anteriormente, estos son raros y est\u00e1n limitados a un s\u00f3lo dispositivo. Sin embargo, las sobretensiones pueden causar da\u00f1os importantes a varios dispositivos cuan-do se restablece la energ\u00eda. Cuando \"regresa la luz\" en el ho- gar, puede experimentar un aumento de corriente, un aumento de voltaje o ambos. Con un pico de corriente, el ni-vel de corriente el\u00e9ctrica entregada a su hogar excede la cantidad esperada. Obtiene los mismos niveles elevados con un aumento de voltaje, a menudo con 2 o 3 veces m\u00e1s de lo esperado. Al comparar los dos y el posible da\u00f1o resultante, la p\u00e9rdida de energ\u00eda inicial es m\u00e1s como \"Vaya, no deber\u00eda haber desconectado eso todav\u00eda\", y las sobretensiones durante la restauraci\u00f3n de la energ\u00eda son m\u00e1s como peque\u00f1os rayos. Afortunadamente, la compa\u00f1\u00eda el\u00e9ctrica trabaja arduamente para mi-nimizar el riesgo de sobretensiones. Compartimos algunos tips sobre como evitar que tus computadoras, teles, consolas de videojuegos y m\u00e1s, pasen a mejor vida LOS CORTES DE ENERG\u00cdA SON LETALES ALERTASPuedes proteger sus dispositivos de cor - tes de energ\u00eda y los riesgos que conlle-va la restauraci\u00f3n de energ\u00eda de varias maneras. La forma m\u00e1s f\u00e1cil de proteger dis- positivos como su computadora, con-solas de juegos y otros dispositivos similares es conectarlos a una fuente de alimentaci\u00f3n ininterrumpida (UPS). Esto \u00faltimo es como un protector contra sobretensiones con una gran bater\u00eda co-nectada, y mantendr\u00e1 sus dispositivos encendidos cuando se corte la energ\u00eda. Llevado al extremo, puedes exten- der el concepto de respaldo de bater\u00eda de UPS a toda tu casa usando bancos de bater\u00edas de iones de litio o un generador para toda la casa, pero eso puede cos- tarle mucho dinero. Siempre hay que desconec - tar los dispositivos despu\u00e9s de un apag\u00f3n. Puede pare- cer simple, pero no hay mejor manera de protegerlos que desen- chufarlos. Si bien no es una opci\u00f3n re-volver tu casa y des-conectar todo luego del corte de energ\u00eda, es un buen momento para desconectar las cosas que consideres claves. Una vez desco- nectados, los dispo-sitivos est\u00e1n a salvo de cualquier sobre-tensi\u00f3n que pueda ocurrir cuando se restablezca la ener - g\u00eda. Si olvidas enchu-farlos de nuevo, no te preocupes, hasta es posible que descubras accidentalmente algunos vampiros de energ\u00eda en el hogar y ahorres un poco en tu pr\u00f3xima factu-ra de energ\u00eda. Te sorprender\u00e1s de cu\u00e1n-to puede ahorrar eliminando las cargas fantasma. Riesgos Cuando \"regresa la luz\" en el hogar, puede haber diferentes voltajes que afectan a los diversos equipos que se tienen, y de ah\u00ed la imporancia de tener cuidado con los cambios.EL DATOEXCELSIOR : S\u00e1badO 24 dE junIO dE 2023 DINERO 21 EXCELSIOR | S \u00e1badO 24 dE junIO dE 2023COMUNIDADcomunidad@gimm.com.mx @Comunidad_Exc DE LA REDACCI\u00d3N comunidad@gimm.com.mx El alcalde de Miguel Hidal- go, Mauricio Tabe, confirm\u00f3 que el Instituto Electoral de la Ciudad de M\u00e9xico desech\u00f3 el procedimiento de revo - caci\u00f3n de mandato que \"or - ganiz\u00f3 un grupo de Morena Proceso de revocaci\u00f3n de mandato se desech\u00f3: TabeGOBIERNO PONE EL PIE A OPOSICI\u00d3N, AFIRMA POR GEORGINA OLSON georgina.olson@gimm.com.mx Aunque la Constituci\u00f3n de la Ciudad de M\u00e9xico es- tablece que el Cabildo, integrado por el jefe de Gobierno y los 16 alcaldes, \"sesionar\u00e1 de manera ordi-naria bimestralmente\", por lo que durante la gesti\u00f3n de Claudia Sheinbaum de-bi\u00f3 haber sesionado en 27 ocasiones, la exmandataria local s\u00f3lo convoc\u00f3 a cuatro sesiones. En tanto, el ahora jefe de Gobierno, Mart\u00ed Batres, convoc\u00f3 ayer a dicho \u00f3rga - no, que \"funcionar\u00e1 como un \u00f3rgano de planeaci\u00f3n, coordinaci\u00f3n, consul-ta, acuerdo y decisi\u00f3n del Gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico\". Los alcaldes esperan que en la administraci\u00f3n de Batres s\u00ed se realicen las sesiones bimestrales de Cabildo, donde se acuer - de la pol\u00edtica h\u00eddrica, de se-guridad e infraestructura, como establece la Consti-tuci\u00f3n local. CAMBIO DE ESTRATEGIA La alcaldesa de Tlalpan, la perredista Alfa Gonz\u00e1lez, consider\u00f3 que la raz\u00f3n por la que Sheinbaum llam\u00f3 en contadas ocasiones al Ca - bildo fue que \"quiz\u00e1 pens\u00f3 que iba a haber una resis-tencia de los alcaldes de oposici\u00f3n (nueve en total) a tener un di\u00e1logo con el go-bierno central; sin embar - go, siempre manifestamos el inter\u00e9s y la necesidad de dialogar y resolver los problemas de manera conjunta\". En ese sentido, expre- s\u00f3 que a Batres le conviene cambiar la estrategia y dia - logar en el Cabildo: \"Saben que est\u00e1n en la cuerda flo - ja y que nosotros tenemos muchas posibilidades de ganar la ciudad y esta - mos trabajando para eso. Entonces deber\u00edan tener Agua y calor, la agenda Foto: Cuartoscuro Foto: David Sol\u00edsFoto: Especial Foto: Especial Foto: EspecialPerif\u00e9rico Sur fue una de las v\u00edas afectadas, ya que esta zona estuvo bloqueada alrededor de cuatro horas. Personal m\u00e9dico protest\u00f3 en avenida Fray Servando y Congreso de la Uni\u00f3n. En la zona de Cuemanco, comerciantes del mercado de plan- tas impidieron el paso en Anillo Perif\u00e9rico Sur. Tabe dijo que el proceso fue s\u00f3lo una distracci\u00f3n.Cerraron al menos 10 vialidades en protestaVIERNES DE CAOS Los bloqueos se levantaron por la tarde, lo que provoc\u00f3 cambio de rutas en Metrob\u00fas o que los capitalinos tuvieran que caminar DE LA REDACCI\u00d3N comunidad@gimm.com.mx Bloqueos en al menos diez vialidades de la ciudad oca - sionaron largas filas de au-tomovilistas, cortes en el servicio de transportes como el Metrob\u00fas y que de-cenas de personas tuvieran que caminar para llegar a sus destinos. Ayer por la ma\u00f1ana, ca - milleros, m\u00e9dicos, enferme-ros y personal administrativo de la Secretar\u00eda de Salud lo-cal realizaron cierres simul-t\u00e1neos en avenidas y calles cercanas a sus centros de trabajo, en demanda de ba - sificaci\u00f3n e insumos para realizar sus labores. Con cartulinas en las que exigen \"basificaci\u00f3n y unifi-caci\u00f3n, mismas condiciones para todo el personal\", los manifestantes se apostaron en zonas como el cruce de Circuito Interior con calzada M\u00e9xico-Tacuba, Eje 1 Norte o avenida Tl\u00e1huac y La Turba, entre otras.Al respecto, la Secreta - r\u00eda de Salud de la Ciudad de M\u00e9xico emiti\u00f3 una tarjeta informativa en la que asegu-r\u00f3 que \"mantiene el di\u00e1logo con el personal de salud que tiene dudas sobre el proceso de transferencia de servicios a IMSS-Bienestar\". Alrededor de las 16:00 horas, los bloqueos de personal de salud fueron levantados. Por la tarde, comercian- tes del mercado de plan-tas de Cuemanco cerraron el Anillo Perif\u00e9rico Sur para que sea restituida la admi-nistradora del lugar. \u2014Con informaci\u00f3n de Monserrat VargasA ocho d\u00edas al frente de la Jefatura de Gobierno, Mart\u00ed Batres tuvo su pri- mera reuni\u00f3n de Cabildo. \"Alcaldesas y alcaldes de todas las fuerzas po- l\u00edticas me desearon \u00e9xito y plantearon distintas problem\u00e1ticas. Aborda-mos de manera particular los temas del agua y la ola de calor\", coment\u00f3 mediante redes sociales el mandatario local. A su arribo al Antiguo Palacio del Ayuntamien- to, la alcaldesa de \u00c1lvaro Obreg\u00f3n coment\u00f3 que los temas planteados llegaban tarde. \"No-sotros tenemos ya un rato haciendo trabajo de desazolve (contra inundaciones)\". A\u00f1adi\u00f3 que lo que se deber\u00eda plantear es que el Sistema de Aguas realice inversi\u00f3n en las alcald\u00edas y que espera que la gesti\u00f3n de Batres mejore, pues su desem-pe\u00f1o en la Secretar\u00eda de Gobierno \"fue p\u00e9simo\". Mauricio Tabe, titular de la Miguel Hidalgo, indic\u00f3 que se dej\u00f3 claro que esperan \"una l\u00ednea de trato distinta a la de la exjefa de Gobierno. Que se acabe la persecuci\u00f3n pol\u00edtica y el uso del go- bierno para servir a un partido\". Al concluir el Cabildo, los alcaldes de \u00c1lvaro Obreg\u00f3n, Miguel Hidalgo y Cuajimalpa coincidie-ron, por separado, en que el llamado de Batres es un primer paso para la apertura al di\u00e1logo. \u2014Hilda Castellanos como estrategia para in- tentar retener la ciudad, el di\u00e1logo, a ellos les convie-ne tener di\u00e1logo con todos y que no se les termine de caer la ciudad\". Por otra parte, la alcal- desa de \u00c1lvaro Obreg\u00f3n, la panista L\u00eda Lim\u00f3n, record\u00f3 en entrevista con Exc\u00e9lsior que una de las facultades del Cabildo, establecida en el art\u00edculo 54, es la de \"fungir como una instancia de deliberaci\u00f3n y acuerdo sobre pol\u00edticas de ingreso y gasto p\u00fablico, as\u00ed como componentes y destino de recursos del Fondo de Ca - pitalidad de la ciudad\". Critic\u00f3 que eso no ocu- rriera durante la gesti\u00f3n de Sheinbaum, \"y en otros te-mas, despu\u00e9s del accidente de la L\u00ednea 3 del Metro, los alcaldes de oposici\u00f3n pe - dimos reuni\u00f3n de Cabildo para conocer la propuesta de mantenimiento, pero no tuvimos respuestas\". SEGURIDAD Y OBRAS Mientras que la alcaldesa de Azcapotzalco, la panista Margarita Salda\u00f1a, desta - c\u00f3 que se requiere abordar en el Cabildo el tema de la fuerza policial que hay en su demarcaci\u00f3n: \"Es insu-ficiente, me dicen que hay 700 elementos de la polic\u00eda pero no los vemos, muchos polic\u00edas se quejan de que les toca andar solos patru-llando en las colonias, ne-cesitamos m\u00e1s elementos\". El lunes pasado en con- ferencia, el alcalde de Mi-guel Hidalgo, el panista Mauricio Tabe, dio a cono-cer que entreg\u00f3 un oficio en la oficina de Batres so-bre los temas de inter\u00e9s. Entre ellos, destac\u00f3 que termine la persecuci\u00f3n po-l\u00edtica contra los opositores, que reabran los m\u00f3du-los de seguridad en la al-cald\u00eda, que el personal del gobierno central con cha - leco guinda no realice la - bores partidistas, sino de gobierno. y trabajadores del gobierno de la Ciudad para generar un desgaste al gobierno de Mi-guel Hidalgo\". En una entrevista con Francisco Zea para Imagen Informativa , el panista ase- gur\u00f3 que a Morena \"le ardi\u00f3\" que hace a\u00f1o y medio la gente vot\u00f3 por el cambio \"y no han dejado de molestar; el gobier - no (federal) no ha dejado de poner pie a los gobiernos de oposici\u00f3n\". Tabe asegur\u00f3 que, como acci\u00f3n en su contra, busca - ron firmas de los electores para hacer una votaci\u00f3n en la que los vecinos decidir\u00edan su permanencia al frente de la demarcaci\u00f3n, lo cual calific\u00f3 de absurdo, \"una revocaci\u00f3n de mandato seis meses antes de la elecci\u00f3n es una tonter\u00eda, s\u00f3lo fue una campa\u00f1a para distraerlos\", asegur\u00f3. BREVESREVIVEN AL CABILDOCONVOCATORIA DE BATRES dICHO \u00d3RG anO, previsto en la Constituci\u00f3n local, s\u00f3lo fue llamado en cuatro ocasiones por la exjefa de Gobierno, Claudia Sheinbaum; alcaldes esperan que reuniones se realicen de forma bimestral, como est\u00e1 estipuladoEl jefe de Gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico, Mart\u00ed Batres, convoc\u00f3 al Cabildo. Previo al encuentro, algunos de los titulares de las alcald\u00edas comentaron que la agenda prevista era la ola de calor y las inundaciones. \u00bfQU\u00c9 DICE LA CONSTITUCI\u00d3N? UN CABILDO. Es un \u00f3rgano de planeaci\u00f3n, coordina- ci\u00f3n, consulta, acuerdo y decisi\u00f3n del gobierno capita- lino y los 16 alcaldes. Las decisiones que ah\u00ed se tomen deber\u00e1n realizarse por consenso. ATRIBUCIONES En el art\u00edculo 54 se esta-blece diez, entre ellas se encuentran: lOpinar sobre los pro-yectos de iniciativas de ley que tengan un impacto en el \u00e1mbito espec\u00edfico de las de-marcaciones territo-riales. lAcordar pol\u00edticas, programas y acciones para el desarrollo de infraestructura y ser-vicios. lEstablecer la pol\u00edtica h\u00eddrica de la ciudad. lAdoptar acuerdos en materia de seguridad ciudadana y preven-ci\u00f3n social del delito. lFungir como una ins-tancia de deliberaci\u00f3n y acuerdo sobre pol\u00edti-cas de ingreso y gasto p\u00fablico. Niegan libertad a presunto agresor de Polly Olivares Un juez de Enjuiciamien- to neg\u00f3 la libertad a Die-go Armando \"N\", acusado del feminicidio de Fernan-da Olivares, conocida co-mo Polly, y de tentativa de feminicidio de Fernanda Cuadra.En una audiencia rea- lizada en el reclusorio Oriente, el impartidor de justicia se rehus\u00f3 a cam-biar la medida cautelar de la prisi\u00f3n preventiva. El proceso contra dicho sujeto se encuentra en el juicio oral.En junio de 2021, Diego Armando \"N\" atropell\u00f3 con un veh\u00edculo a las dos j\u00f3ve-nes. Cuadra sobrevivi\u00f3 y Polly falleci\u00f3 20 d\u00edas des-pu\u00e9s de ser hospitalizada. \u2014Iv\u00e1n Mej\u00edaEXCELSIOR : S \u00e1badO 24 dE junIO dE 2023 COMUNIDAD 23 A LOS QUE CREEN \u00bfC\u00f3mo se define a los que creen que los objetos claramente inanimados tienen poderes misteriosos? R. Animismo. El fen\u00f3meno al que se refiere se conoce como animismo y es un sistema de creencias que atribuye almas, esp\u00edritus o fuerza vital no s\u00f3lo a seres vivos, sino tambi\u00e9n a objetos inanimados, fen\u00f3menos naturales, incluso conceptos abstractos. En las visiones del mundo animistas se cree que todo en el mundo natural posee agencia o conciencia, y las interacciones con estas entidades a menudo implican rituales, ofrendas y comportamiento respetuoso.Por ejemplo, en algunas culturas animistas, la gente pue- de creer que las monta\u00f1as, los r\u00edos, los \u00e1rboles u obje-tos espec\u00edficos tienen sus propios esp\u00edritus o deidades. Pueden interactuar con estas entidades a trav\u00e9s de oracio-nes, ceremonias u otras formas de reverencia, consider\u00e1n-dolas que tienen poderes o influencia sobre varios aspectos de la vida. Es importante tener en cuenta que el animismo es s\u00f3lo uno de los muchos sistemas de creencias que se en-cuentran a lo largo de la historia humana y en diferentes culturas. Otros marcos religiosos o filos\u00f3ficos pueden atribuir diferentes caracter\u00edsticas o explicaciones a las cosas vivas e inanimadas. NO PROCESADOS \u00bfCu\u00e1les son los alimentos no procesados, debe haber muy pocos, no lo cree? R. Los alimentos no procesados son alimentos que no han cambiado de su estado natural. Por lo general, son alimentos integrales que han sido m\u00ednimamente procesados, como fru-tas, verduras, granos, legumbres, nueces y semillas.M\u00ednimamente procesados: estos alimentos integrales han sido limpiados, preparados, secados, pasteurizados, fermentados o sometidos a otro procesamiento que puede restar parte del alimento (como la eliminaci\u00f3n de la c\u00e1scara exterior de una nuez), pero no agrega ning\u00fan aceite, grasa, az\u00facar, sal u otras sustancias. Incluyen frutas y verduras congeladas, frutas secas, copos de avena, carne fresca o congelada, leche pasteurizada y yogur sin az\u00facar.Algo de informaci\u00f3n adicional sobre este tema de inter\u00e9s general (porque, \u00bfqui\u00e9n no quiere comer m\u00e1s saludable?)Los alimentos procesados son malos para perder peso.Procesado: Cuando la industria fabrica alimentos m\u00ednima - mente procesados mediante la adici\u00f3n de sal, az\u00facar, aceite u otros ingredientes culinarios, se convierten en alimentos procesados. Estos ingredientes se pueden a\u00f1adir para con-servar los alimentos o para hacerlos m\u00e1s sabrosos. Incluyen legumbres enlatadas, verduras o pescado; salsa de tomate con sal o az\u00facar; fruta en alm\u00edbar, queso reci\u00e9n hecho y pan hecho s\u00f3lo con harina, levadura, agua y sal.Ultraprocesados: Estos alimentos se preparan utilizando ingredientes y m\u00e9todos que normalmente no est\u00e1n dispo-nibles en las cocinas dom\u00e9sticas, y a menudo contienen pocos o ning\u00fan alimento entero reconocible. Estos ingre-dientes industriales incluyen colorantes y sabores artificiales, jarabe de ma\u00edz con alto contenido de fructosa, emulsio-nantes, como lecitina de soja o aceite vegetal bromado; conservantes como nitritos o propilparabeno, y otros aditi-vos. Los alimentos que tienen altos niveles de az\u00facar y sodio tambi\u00e9n se consideran ultraprocesados. Los ejemplos inclu-yen refrescos, nuggets de pollo, fideos ramen instant\u00e1neos, fiambres, pan blanco y yogures azucarados y cereales para el desayuno.Como podr\u00e1 ver, hay muy pocos alimentos que no hayan pasado por alg\u00fan proceso, y much\u00edsimos que caen dentro de los ultraprocesados. Nada m\u00e1s f\u00edjese en las etiquetas de lo que compra en el s\u00faper. Sin maquillaje Alfredo La Mont III arlamont@msn.com Viejo mi querido viejo Rafael \u00c1lvarez Cordero raalvare2009@hotmail.com Viva la buena m\u00fasica Mi querido viejo: no sabes el gusto y la alegr\u00eda que sent\u00ed esta semana al recibir una serie de mensajes en los que los queridos viejos se unen a mi propuesta de hace ocho d\u00edas de denunciar la mala m\u00fasica y pugnar por el respeto a la armon\u00eda, el ritmo, la melod\u00eda, la letra y hasta la entonaci\u00f3n en todo lo que llamamos m\u00fasica. Porque a trav\u00e9s del tiempo, desde los grandes creado- res de obras musicales, los grandes juglares que hicieron \u00e9poca, los cantantes que surg\u00edan de diversos lugares y con sentimiento, emoci\u00f3n y elegancia compon\u00edan sus cancio - nes, las enmarcaban en notas arm\u00f3nicas y las cantaban frente a quien quisiera escucharlas, prevaleci\u00f3 el respeto a las formas, a las armon\u00edas, a los textos, y todos vivimos y disfrutamos la m\u00fasica diversa desde nuestra infancia. Las canciones tradicionales, los boleros, las canciones rancheras, y luego el rock, el swing y el chachach\u00e1, son recordadas incluso hoy, decenas de a\u00f1os despu\u00e9s, y los grandes cantantes., desde los legendarios Enrico Caruso, Mario Lanza y Pavarotti, y luego los Beatles, John Lennon, y tantos otros; y en nuestro M\u00e9xico los Panchos, los Tres Ases, y cantantes como Enrique Guzm\u00e1n , Manolo Mu\u00f1oz , Alberto V\u00e1zquez, Mona Bell, y tantos m\u00e1s, cantaron con calidad, armon\u00eda, entonaci\u00f3n y si bailaban, lo hac\u00edan de una manera perfecta. Y ahora tenemos la agresi\u00f3n cotidiana de los regueto- neros, derivados de la palabra reggae, de Jamaica, equivalente a rege-rege, una palabra que sig- nifica tanto \"trapos, ropa andra - josa\" como \"una pelea o ri\u00f1a\"; en los \u00faltimos a\u00f1os, los cantantes, asociados o no con los narcos, han publicitado los narcocorri-dos, que elogian la violencia, el ataque y desprecio a la mujer, in-cluido el perreo, que se asemeja al acto sexual en los perros. Y como me han comentado mis lectores: \u00bfd\u00f3nde est\u00e1 la m\u00fasica?, s\u00f3lo hay notas dis-cordantes; \u00bfd\u00f3nde est\u00e1 la letra y el mensaje?, s\u00f3lo hay gritos y palabras ofensivas; \u00bfd\u00f3nde est\u00e1 el baile?, s\u00f3lo hay movi-mientos simiescos sin ton ni son. Pero no todo son malas noticias, un cantante bien cono- cido por su larga trayectoria en la m\u00fasica, Aleks Syntek, ha se\u00f1alado que est\u00e1 en desacuerdo con los g\u00e9neros musicales que predominan en la actualidad, como el reguet\u00f3n y los corridos tumbados. Debido a eso, ha decidido crear una fundaci\u00f3n, la cual busca rescatar lo que \u00e9l considera como \"el verdadero talento de los j\u00f3venes\". El objetivo de la fundaci\u00f3n ser\u00e1 brindar apoyo y oportu- nidades a j\u00f3venes con talento que ha sido desplazados o no han tenido visibilidad en la industria de la m\u00fasica debido a la influencia de esos g\u00e9neros musicales. Esta fundaci\u00f3n estar\u00e1 impulsando una propuesta musical m\u00e1s variada y enriquecedora que abarque diferentes estilos. La nueva apuesta de Aleks Syntek ha sido aplaudida por muchas personas por su intenci\u00f3n de fomentar un ambiente propio para el desarrollo art\u00edstico y tambi\u00e9n ha generado expectativas y entusiasmo en la industria musical. De modo que no todo est\u00e1 perdido, la buena m\u00fasica y la armon\u00eda prevalecer\u00e1n. Las canciones tradicionales, los boleros y luego el rock, el swing y el chachach\u00e1, son recordadas incluso hoy. Foto: Ricardo Vitela POR HILDA CASTELLANOS hilda.castellanos@gimm.com.mx Ser\u00e1n dos mil 300 elementos de la Subsecretar\u00eda de Ope-raci\u00f3n Policial y de Control de Tr\u00e1nsito, de la Secreta - r\u00eda de Seguridad Ciudadana (SSC), los que participar\u00e1n en el dispositivo para garantizar la seguridad en la 45 Marcha del Orgullo LGBTQ+, que co-menzar\u00e1 en el \u00c1ngel de la In-dependencia y concluir\u00e1 en el Z\u00f3calo capitalino.DESPLEGAR\u00c1N A 2,300 POLIC\u00cdAS DE LA SSC SE PREV\u00c9N CORTES VIALES en calles aleda\u00f1as a Paseo de la Reforma y en cuatro l\u00edneas del Metrob\u00fas; la estaci\u00f3n Z\u00f3calo estar\u00e1 cerrada Los uniformados ser\u00e1n apoyados por 90 patrullas, 22 motopatrullas y cinco gr\u00faas, indic\u00f3 Marcela Figue-roa, subsecretaria de Desa - rrollo Institucional de la SSC. El personal operativo se coordinar\u00e1 con el del C2 y C5 para supervisar el desarrollo de la marcha y evitar cual-quier incidente desde la pri-mera hora de hoy y hasta las seis de la tarde. Figueroa hizo un llamado a tomar precauciones debi-do a que se aplicar\u00e1n cortes a la circulaci\u00f3n en calles y avenidas que confluyen a lo largo de Paseo de la Reforma y avenida Ju\u00e1rez hasta llegar a la Plaza de la Constituci\u00f3n. El Sistema de Transporte Colectivo cerrar\u00e1 la estaci\u00f3n Z\u00f3calo, mientras que el Me-trob\u00fas ajustar\u00e1 el recorrido de las L\u00edneas 1, 3, 4, y 7. A diferencia de la exjefa de Gobierno, Claudia Shein-baum, que acompa\u00f1\u00f3 a los contingentes el a\u00f1o pasado, el actual mandatario local, Mart\u00ed Batres, adelant\u00f3 que no asistir\u00e1 a la marcha. \"Como voy llegando, no he tenido contacto con los organizadores. Por lo tanto, no est\u00e1 prevista mi visita ni mi participaci\u00f3n\", dijo. Entre las 19 dependencias capitalinas que participar\u00e1n en el operativo, est\u00e1 la Secre-tar\u00eda de Salud, que colocar\u00e1 m\u00f3dulos de hidrataci\u00f3n. La marcha se dividir\u00e1 en 13 contingentes, citados des-de las 10:00 horas. Foto: Reuters Foto: Ricardo VitelaEn el reclusorio Oriente se realiz\u00f3 una marcha para visibilizar a la comunidad LGBTQ+, organizada por la organizaci\u00f3n Reinserta. Se\u00f1alan que la alcald\u00eda no da mantenimiento a los canales.Canales de Xochimilco est\u00e1n en riesgo: vecinos POR RICARDO VITELA ricardo.vitela@gimm.com.mx Los canales de Xochimilco est\u00e1n en peligro de desapa - recer. Agrietado y seco luce San Gregorio Atlapulco, zona declarada como patrimonio de la humanidad por la Or - ganizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura (Unesco). Habitantes de la demar - caci\u00f3n consideraron que al alcalde Jos\u00e9 Carlos Acosta parece no importarle las chi-nampas, que permiten con-servar el \u00e1rea lacustre. \"Todas las fracciones de la chinampa estaban cultivadas de verdura, hab\u00eda sembrad\u00edos de lechuga, de coliflor, cilan-tro. Eran sembrad\u00edos limpie-citos porque el agua estaba limpia, estaba cristalina. \"Hab\u00eda ranas, ajolotes, una que otra v\u00edbora de agua que sal\u00eda por all\u00e1, era un esplen-dor San Gregorio, ahora si volteamos, vemos la tristeza que dan los canales porque no les dan mantenimiento\", coment\u00f3 Irma Arellano, resi-dente de ese pueblo. El embarcadero de Atenco fue donde se inici\u00f3 la siem-bra y cosecha de flores, frutas y verduras en chinampas, sin embargo, ya est\u00e1 en riesgo de desaparecer por la sequ\u00eda y la ALCALDE ACOSTA \"NO NOS HACE CASO\" falta de mantenimiento por parte de las autoridades lo-cales, a\u00f1adieron habitantes. \"Cada d\u00eda se van bajando los niveles de agua, inclusi-ve la agricultura. Por ejem-plo, este embarcadero era el m\u00e1s importante de aqu\u00ed de San Gregorio, ahora est\u00e1 ol - vidado, porque las autorida - des no nos han hecho caso\", expres\u00f3 Rub\u00e9n Flores.El hombre lleva 50 a\u00f1os trabajando la agricultura en la zona chinampera, por lo que lamenta las condiciones en las que se encuentra y el abandono que hay de parte del alcalde Acosta. \"Hace a\u00f1os estaba cris- talina (el agua), era posible tomar de ah\u00ed mismo, los pes-caditos los ve\u00eda uno y ahora la realidad es pura mugre\". M\u00c9XICO-CUERNAVACA OBSTRUYE PASO POR SEIS HORAS Un tr\u00e1iler de carga pesada, que transportaba alrededor de 25 toneladas de cajas con perfumer\u00eda, volc\u00f3 en la autopista M\u00e9xico-Cuernavaca y qued\u00f3 atravesado alrededor de seis horas. \u2014Ricardo VitelaBREVE Contrarreloj, para entregar viviendas da\u00f1adas por sismo El Gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico trabaja a mar-chas forzadas para cumplir el compromiso de entre-gar, al t\u00e9rmino del sexenio, la totalidad de las vivien-das da\u00f1adas por el sismo de 2017. As\u00ed lo afirm\u00f3 el jefe de Gobierno, Mart\u00ed Batres, du-rante la entrega del Mul-tifamiliar Paseo de Galias, 27, 31 y 47, de la Colonia Lomas Estrella, Alcald\u00eda Iztapalapa. A la fecha, dos mil 053 viviendas unifamiliares afectadas se encuentran en obra; al igual que tres mil 841 multifamiliares y mil 683 edificios, indic\u00f3 la co-misionada para la Recons-trucci\u00f3n de la Ciudad de M\u00e9xico, Jabnely Maldona-do Meza. \u2014Hilda CastellanosListo, operativo para Marcha del Orgullo Sol\u00ed S El gobierno de Biden podr\u00e1 decidir a qui\u00e9n expulsa de EU ReuteR s global@gimm.com.mx WASHINGTON.\u2014 La Corte Suprema de Estados Unidos autoriz\u00f3 al gobierno del pre-sidente Joe Biden para seguir adelante con las directrices de inmigraci\u00f3n para comba - tir amenazas a la seguridad p\u00fablica, d\u00e1ndole una victoria en una pol\u00e9mica batalla legal con Texas y Luisiana. La decisi\u00f3n, adoptada por 8 votos a 1, revoc\u00f3 la sen-tencia de un juez que el a\u00f1o pasado hab\u00eda paralizado las directrices del Departamen-to de Seguridad Nacional que limitaban el n\u00famero de per - sonas que pueden ser objeto de detenci\u00f3n y deportaci\u00f3n por parte de los agentes de inmigraci\u00f3n. El fallo autoriza al eje- cutivo estadunidense hacer Corte permite priorizar detenci\u00f3n de migrantesPor razones de seguridad P \u00fablica Foto: Cuartoscuro Mujeres venezolanas se entre- gan a la Patrulla Fronteriza tras cruzar el r\u00edo Bravo. Esa empresa de seguridad privada es acusada de torturar a civiles POR ILIAN CEDE\u00d1O ilian.cedeno@gimm.com.mx Cuando las tropas rusas entraron a ciudades como Bucha o Bajm\u00fat encon - traron fuerte resistencia del ej\u00e9rcito ucraniano que defend\u00eda su territorio. Sin embargo, el presi - dente ruso, Vladimir Pu-tin, ten\u00eda una carta fuerte: el Grupo Wagner, una empresa de seguridad privada que el mes pa - sado fue calificada por Estados Unidos como organizaci\u00f3n criminal internacional. Ese grupo y sus inte- grantes son denominados por su fundador como \"La orquesta\" y los \"m\u00fasicos\", respectivamente. Su creador es el em - presario ruso Yevgeny Prigozhin, muy cercano a Putin y quien reporta en redes sociales como Te - legram \"las melod\u00edas que sus m\u00fasicos tocan\", refi - ri\u00e9ndose a las acciones armadas que le permiten avanzar al ej\u00e9rcito ruso. La estrategia que usan los \"m\u00fasicos\", se\u00f1alados por muchos pa\u00edses como mercenarios, es de uso excesivo de la fuerza, con armas militares y t\u00e9cnicas de tortura que le valieron la toma de Bajm\u00fat y Bucha (recuperada despu\u00e9s por las tropas ucranianas), en - tre otras ciudades. Organismos internacio - nales los responsabilizan LA ORQUESTA DE MERCENARIOS QUE CUMPLE LA MISI\u00d3N DE PUTINGRUPO WAGNER Y SU OPERACI\u00d3N EN UCRANIA POR VER\u00d3NICA MONDRAG\u00d3N veronica.mondragon@gimm.com.mx Para Ilona Dluzhynska, pre - sidenta y fundadora de la organizaci\u00f3n Di\u00e1spora Ucra - niana en M\u00e9xico, nuestro pa\u00eds ha sido caluroso y sensi - ble con las v\u00edctimas de la in - vasi\u00f3n a su pa\u00eds. Esta organizaci\u00f3n dise\u00f1\u00f3 el proyecto Axolotl, creado con el objetivo de desarrollar pr\u00f3tesis para afectados con los bombardeos rusos. Esta iniciativa tiene como objetivo regenerar los cuer - pos de v\u00edctimas de la guerra rusa contra Ucrania, explic\u00f3 Dluzhynska a Exc\u00e9lsior . \"Hemos visto una c\u00e1li - da respuesta por parte de la sociedad civil mexicana, que nos ha abierto sus corazones y ha estado a nuestro lado en todo el proceso\", detall\u00f3 en entrevista. Actualmente, hay dos candidatos incorporados a la iniciativa. El primero de ellos ya se encuentra en el pa\u00eds en su proceso de rehabilitaci\u00f3n preprot\u00e9sica. De acuerdo con la Oficina del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los De - rechos Humanos, 11 mil 756 personas han resultado heri - das en la ofensiva de la que se cumple un a\u00f1o hoy. \"Quisiera expresar mis agradecimientos a todas las personas que se han uni - do a nosotros en las labores que llevamos desde M\u00e9xico \", afirm\u00f3. Adem\u00e1s, empresas mexi - canas han brindado ayuda NUEVOS PROYECTOS Foto: Tomada de Facebook @diasporauaFoto: Reuters Los beneficiarios de la iniciativa llegaron a nuestro pa\u00eds con apoyo de la organizaci\u00f3n Di\u00e1spora Ucraniana en M\u00e9xico.Combatientes Wagner en la ciudad ucraniana de Krasna Hora. Seg\u00fan su fundador, han sido contratados en pa\u00edses \u00e1rabes, africanos y latinoamericanos.BALANCE DE LA OFENSIVA 7,199 CIVILES han muerto desde que comenz\u00f3 la invasi\u00f3n rusa a Ucrania. 11,756 PERSONAS han resultado lesionadas en los \u00faltimos 12 meses. 1,000 ATAQUES han sido perpetrados por parte del ej\u00e9rcito ruso.483 MENORES de edad han perdido la vida a causa de los bombardeos. 30 MILLONES de personas han tenido que dejar sus hogares por la ofensiva. 80,000 CR\u00cdMENES de lesa humanidad ha cometido el ej\u00e9rcito de Putin, seg\u00fan Ucrania. 3.96 MIL millones de d\u00f3lares en ayuda humanitaria ha entregado EU a Ucrania. con vuelos, hospedaje, la atenci\u00f3n m\u00e9dica, el arma - do de pr\u00f3tesis y la alimen - taci\u00f3n de los soldados. Ilona Dluzhynska es psic\u00f3loga de profesi\u00f3n y lleva 18 a\u00f1os viviendo en nuestro pa\u00eds. Sin embargo, para ella, los \u00faltimos 12 meses mar - caron su vida y la de su pa\u00eds. \"Ha sido un a\u00f1o muy dif\u00edcil. En realidad la in - vasi\u00f3n inici\u00f3 hace nue - ve a\u00f1os con el caso de la pen\u00ednsula de Crimea\", lament\u00f3. \"Hace un a\u00f1o, Rusia in - vadi\u00f3 Ucrania a gran esca - la. Dejando a todo el pa\u00eds en peligro y sin un solo lugar seguro, debido a los bombardeos masivos\", subray\u00f3. Dluzhynska lament\u00f3 que el conflicto parece es - tar prolong\u00e1ndose de for - ma indefinida. \"Todo depende del apoyo de nuestros aliados y la rapidez que esto lle - gue a los tribunales inter - nacionales y as\u00ed todos los involucrados empiecen a pagar por los cr\u00edmenes de guerra cometidos por par - te de Rusia en territorio de Ucrania\", insisti\u00f3. En los pr\u00f3ximos d\u00edas, la asociaci\u00f3n Di\u00e1spora Ucra - niana en M\u00e9xico organiza - r\u00e1 eventos para recaudar fondos. El calendario de acti - vidades estar\u00e1 disponible en los perfiles de sus re - des sociales. DOCE MESES BAJO FUEGO Los ciudadanos ucranianos han sufrido la intensidad de la ofensiva que el presidente Vladimir Putin declar\u00f3 el 24 de febrero de 2022; hoy los ciudadanos guardan el luto y recuerdan la memoria de los ca\u00eddos y los desplazados. 2023ILUMINACI\u00d3N Ayer, ciudadanos colocaron banderas de Ucrania y coronas de flores en el pante\u00f3n de Le\u00f3polis, donde, adem\u00e1s, se proyectaron luces para simbolizar un \"rayo de esperanza\". ESTAMPAN HOMENAJE El gobernador del Banco Nacional de Ucrania, Andriy Pyshnyi, mostr\u00f3 ayer en Kiev billetes conmemorativos para retratar la resistencia del ej\u00e9rcito de su pa\u00eds. 2022MASACRE En la ciudad de Bucha, el ej\u00e9rcito ruso mat\u00f3 a cientos de civiles, en la urbe que ocuparon hasta el 31 de marzo del a\u00f1o pasado. Los cad\u00e1veres mostraban severos signos de violencia. CONTRA MADRES Y BEB\u00c9S El gobierno de Ucrania denunci\u00f3 que el 9 de marzo del a\u00f1o pasado, la milicia rusa bombarde\u00f3 un hospital materno infantil en la ciudad de Mari\u00fapol.Fotos: Reuters y AFP Fotos: Reuters y AFP BOMBARDEAN V\u00cdASEl 8 de octubre se registr\u00f3 una explosi\u00f3n en fragmento del puente que une a Crimea con Rusia; el tr\u00e1nsito qued\u00f3 bloqueado por m\u00e1s de seis horas.de la tortura y muerte de ci - viles en Bucha. Los Wagner son \"h\u00e9roes que defendieron al pue - blo sirio y a otros pueblos de pa\u00edses \u00e1rabes, africanos y latinoamericanos desva - lidos, y se convirtieron en uno de los pilares de nues - tra patria\", dijo Prigozhin en un video en VKontakte. Prigozhin estuvo en pri - si\u00f3n diez a\u00f1os, acusado de diversos delitos. Sali\u00f3 in - dultado de prisi\u00f3n en 1990. Fuentes de seguridad afir - man que en las filas de \"La orquesta\" hay m\u00e1s de 50 mil combatientes. \"NO SON LOS \u00daNICOS\" Pero \"la denominaci\u00f3n o calificaci\u00f3n que hizo el go - bierno de Estados Unidos al establecer que el Grupo Wagner es una organiza - ci\u00f3n criminal internacional (el pasado 20 de enero) le permite hacer movimientos para legitimar las acciones que en lo sucesivo pueda tener EU contra este gru - po\", dijo a Exc\u00e9lsior Jes\u00fas Gallegos, doctor en Cien - cia Pol\u00edtica y profesor en la FCPyS de la UNAM. \"El Grupo Wagner est\u00e1 tomando especial atenci\u00f3n en este momento, pero he - mos tenido otros casos que superan en inversi\u00f3n y ope - raci\u00f3n al grupo, hay mi - les de empresas militares y de seguridad privada en el mundo\", se\u00f1al\u00f3. Subray\u00f3 que \"los mismos tratados de Ginebra esta - blecen que hay contratistas, agencias de servicios de apoyo militar a las fuerzas involucradas en una guerra, pero calificarlos como mer - cenarios, si fuera el caso, permite un ejercicio de di - suasi\u00f3n, porque si llegan a ser capturados por fuerzas que apoyen a Ucrania o el propio ej\u00e9rcito ucraniano, esos miembros del Grupo Wagner podr\u00edan ser asesi - nados sin derecho a juicio y eso estar\u00eda acorde con el derecho internacional\". \"Calificarlos como mer - cenarios es muy vendible\", agreg\u00f3. LOS DATOS Acciones para las v\u00edctimas lEn 2022, el Proyecto Axolotl benefici\u00f3 a dos ucranianos que resultaron lesionados en la ofensiva rusa, Oleh y Danylo, quie- nes recibieron pr\u00f3tesis de brazos. lLa meta es ayudar a 21 personas.La Asamblea General de la Or - ganizaci\u00f3n de las Naciones Uni - das exigi\u00f3 la retirada inmediata de las tropas rusas de Ucrania. La resoluci\u00f3n fue emitida con 141 votos a favor y siete en contra, mientras que 32 pa\u00edses se abstuvieron. \"Tenemos la obligaci\u00f3n de enfrentarnos a toda violaci\u00f3n del derecho internacional all\u00ed donde ocurra y tenemos la responsabilidad de garantizar que los cr\u00edmenes de guerra y otras atrocidades se investi - guen, y que sus autores den cuenta de sus actos\", se\u00f1al\u00f3 Lars Lokke Rasmusseen, minis - tro de relaciones Exteriores de Dinamarca, quien se pronunci\u00f3 a nombre de los gobiernos de los pa\u00edses n\u00f3rdicos. En su oportunidad, Cathe - rine Colonna, ministra de Eu - ropa y Relaciones Exteriores de Francia, acus\u00f3 que este a\u00f1o de guerra se ha caracte - rizado por violaciones a de - rechos universales en serie y cr\u00edmenes, con los que la Corte Penal Internacional mantiene investigaciones. Por su parte, el ministro de Asuntos Exteriores de Ucrania, Dmitro Kuleba, apel\u00f3 una vez m\u00e1s a la solidaridad mundial para unirse en contra de la agresi\u00f3n rusa y en favor de una paz duradera en su pa\u00eds y en la regi\u00f3n. \"Nunca en la historia recien - te ha estado tan clara la l\u00ednea entre el bien y el mal. Un pa\u00eds simplemente quiere sobrevivir, el otro quiere matar y destruir\", afirm\u00f3. \u2014Enrique S\u00e1nchezONU exige la retirada inmediata Zona controlada por los separatistas antes de la ofensiva rusa Posici\u00f3n de las fuerzas militares \u00c1reas recuperadas y contraofensivas reivindicadas por los ucranianos Zona del Donb\u00e1s 24 febrero 2022 inicio del conflictoAvance u operaciones rusasLA EVOLUCI\u00d3N DE LA L\u00cdNEA DEL FRENTE DESDE EL INICIO DE LA INVASI\u00d3N DE UCRANIA 24 de febrero Inicio de la invasi\u00f3n por cuatro frentes: al norte hacia Kiev, al noreste hacia J\u00e1rkov, al este en el Donb\u00e1s y al sur hacia Jers\u00f3n24 de marzo Las fuerzas rusas alcanza su mayor avance, y llegan a la periferia de Kiev, donde son detenidos en Irpin 15 de julio El conflicto se estanca. El ej\u00e9rcito ruso toma Mari\u00fapol (20 mayo), Severodonetsk (24 junio) y Lisichansk (3 julio), pero la l\u00ednea del frente apenas se mueve14 de noviembre Ucrania lanza contraofensivas en las regiones de J\u00e1rkov (nales de agosto y principios de sept.) y en Jers\u00f3n (mediados de nov.), reconquistando cerca de 17,000 km/uni00B2FEB. 2022FEB. MAR. ABR. MAYO JUNIO JULIO AGOSTO SEPT. OCT. NOV. DIC. ENE. 20236 de abril Las tropas rusas se retiran del norte de Ucrania y se concentran en el Donb\u00e1s y en el sur 1\u00ba de febrero La l\u00ednea del frente se estabiliza de nuevo y los combates se intensican en el Donb\u00e1s, en torno a Bajmut. Rusia ocupa 18.1% del territorio ucranianoCrimeaCrimea Anexionado por Rusia en 2014BIELORRUSIA MOLDAVIA RUSIAKIEV Mar DE SU CORAZ\u00d3N\"PoR Il Ian Cede\u00f1o ilian.cedeno@gimm.com.mx En marzo pasado, cuando el l\u00edder del grupo paramilitar Wagner, Yevgeny Pri-gozhin, denunci\u00f3 al Ministerio de Defen - sa ruso por no pro-veer las municiones necesarias para que sus combatientes lucharan en Ucrania, el ej\u00e9rcito ruso neg\u00f3 los se\u00f1alamientos y cuestion\u00f3 las capacidades de la empresa de seguri-dad privada. Ayer, Prigozhin afir - m\u00f3 que militares rusos bombardearon sus bases en Ucrania, causando la muerte de cientos de sus mercenarios. Advirti\u00f3 re-presalias y horas despu\u00e9s sus mercenarios ingre-saron a la ciudad rusa de Rostov, enfrentando un fuerte dispositivo militar. Tras su denuncia, Pri- gozhin llam\u00f3 en su cuenta de Telegram a \"poner fin a la maldad de la c\u00fapula militar rusa\". \"Aquellos que destru- yeron a nuestros mucha - chos, que destruyeron las vidas de miles de soldados rusos, ser\u00e1n castigados\". Asever\u00f3 que \u00e9l y 25 mil hombres est\u00e1n \"listos para morir\", para \"liberar al pueblo ruso\" del man-do militar de Mosc\u00fa, con-tra el cual se declar\u00f3 en rebeli\u00f3n. Adem\u00e1s, acus\u00f3 al mi- nistro de Defensa ruso, Sergei Shoigu, de ordenar que se ocultaran dos mil cad\u00e1veres de combatien-tes de Wagner en un de-p\u00f3sito del sur de Rusia. \"Prigozhin es un l\u00ed- der mercenario que supo aprovechar el apoyo de armamento que le brin-d\u00f3 el gobierno ruso y supo c\u00f3mo ser m\u00e1s eficiente que el mismo gobierno ruso en el oriente ucra - niano\", coment\u00f3 Ricardo Ortiz Esquivel, columnis-ta de Exc\u00e9lsior y egresado de la Universidad Estatal de Mosc\u00fa Lomonosov. \"Su intento de golpe t\u00e9cnico de Estado es his-t\u00f3rico, pues desde 1993 no se viv\u00eda una crisis como tal en Rusia\", destac\u00f3. Luego de la entrada de mercenarios a Rostov, autoridades rusas des-plegaron tropas para blin-dar la ciudad y tambi\u00e9n la capital, Mosc\u00fa. Adem\u00e1s, medios locales reporta - ron el ingreso de solda - dos rusos a las oficinas del Grupo Wagner, en San Petersburgo. Prigozhin, conoci- do como El chef de Pu-tin, asegur\u00f3 que su equipo tom\u00f3 la sede del Ministe-rio de Defensa. El alcalde de Mosc\u00fa, Sergu\u00e9i Sobianin, anunci\u00f3 que \"medidas antiterroris - tas\" fueron adoptadas en la capital ante la rebeli\u00f3n del Grupo Wagner. \"Prigozhin le pone sa - bor a la contraofensi-va ucraniana que no ha CR\u00d3NICA DE UNA GUERRA UCRANIA RUSIA Fotos: Especial y Reuters Todos nosotros estamos listos para morir. Estamos muriendo por el pueblo ruso, que debe ser liberado de quienes bombardean a la poblaci\u00f3n civil.\" YevgenY Prigozhin Jefe del Grupo Wa GnerCombatien- tes del Grupo Wagner cercaron edificios guberna- mentales en Rostov.EXCElSIoR | S \u00e1bado 24 dE junIo dE 2023globalglobal@gimm.com.mx @Global_Exccumplir las leyes federales y decidir a qui\u00e9n detener y pro-cesar en varios temas y prin-cipalmente en el contexto de la inmigraci\u00f3n ilegal. La pol\u00edtica de Biden priori - za la detenci\u00f3n y deportaci\u00f3n de habitantes no estaduni-denses que supongan una amenaza para la seguridad nacional, la seguridad p\u00fa-blica o la seguridad fronteri-za, dando a los agentes m\u00e1s discreci\u00f3n para considerarlas circunstancias individuales. En Twitter, el gobernador de Texas, Greg Abbott, califi-c\u00f3 la decisi\u00f3n de \"indignante\" por dar al gobierno de Biden \"carta blanca para evitar ren-dir cuentas por abandonar la aplicaci\u00f3n de las leyes de inmigraci\u00f3n\". Al ordenar la incursi\u00f3n mi- litar a Ucrania, el presiden-te ruso, Vladimir Putin, ten\u00eda una carta fuerte: el grupo paramilitar Wagner. El 24 de febrero se cum- pli\u00f3 un a\u00f1o de la invasi\u00f3n rusa a Ucrania y, hasta ese momento, los mercenarios hab\u00edan logrado capturar varias ciudades. Exc\u00e9lsior consign\u00f3 las caracter\u00edsticas de la empresa de seguridad privada.De aliados a rivales en suelo propioEse grupo y sus inte- grantes son denominados por su fundador como \"La orquesta\" y los \"m\u00fasicos\", respectivamente. La estrategia que usan los \"m\u00fasicos\", que Estados Unidos calcula que son aproximadamente 50 mil, es de tortura. As\u00ed tomaron la ciudad de Bucha (recu-perada despu\u00e9s por las tropas ucranianas). Prigozhin, que ayer pro- meti\u00f3 deponer a los man- dos militares rusos, estuvo en prisi\u00f3n diez a\u00f1os, acu- sado de diversos delitos. Sali\u00f3 indultado en 1990. \u2014Por Ilian Cede\u00f1o levantado. Muchos lo sub- estimaron. Hoy vemos de lo que es capaz\", agreg\u00f3 Ortiz Esquivel. El gobernador de Li- petsk, Igor Artamonov, anunci\u00f3 una reuni\u00f3n de emergencia con miembros del servicio de seguridad FSB, que abri\u00f3 una inves-tigaci\u00f3n penal sobre los llamados a una \"rebeli\u00f3n armada\". Ante la situaci\u00f3n, el go- bernador de Rostov, Golubev, llam\u00f3 a la pobla - ci\u00f3n a \"no salir de casa\". El ej\u00e9rcito ruso neg\u00f3 haber atacado al Grupo Wagner y calific\u00f3 las acu-saciones de \"provocaci\u00f3n\". \"Los mensajes y videos difundidos en las redes so-ciales por Prigozhin sobre supuestos bombardeos del ministerio ruso de Defensa contra bases de retaguardia del grupo paramilitar Wag-ner no se corresponden con la realidad y son una provo-caci\u00f3n\", indic\u00f3 Mosc\u00fa. El giro parece la mayor crisis interna a la que se ha enfrentado el presidente ruso, Vladimir Putin, desde que orden\u00f3 una invasi\u00f3n a gran escala de Ucrania, algo que denomin\u00f3 \"ope-raci\u00f3n militar especial\", en febrero del a\u00f1o pasado y que ha generado decenas de sanciones econ\u00f3micas por parte de la comunidad internacional.\"Instamos a los (...) com- batientes a no cometer errores irreparables, a de-tener cualquier acci\u00f3n de fuerza contra el pueblo ruso, a no cumplir las \u00f3rde-nes criminales y traidoras de Prigozhin, a tomar me-didas para detenerlo\", ad-virti\u00f3 el FSB. \u2014Con informaci\u00f3n de AFPEl KrEmlin abrE causa p Enal Luego de denunciar un bombardeo contra sus combatientes en Ucrania, el jefe del Grupo Wagner anunci\u00f3 una ofensiva contra mandos militares rusos, en una acci\u00f3n que fue calificada por el gobierno de Putin de intento de golpe de EstadoMercenarios el ej\u00e9rcito rusose sublevan contra Agentes de seguridad restringieron el acceso a la Plaza Roja, en el centro de Mosc\u00fa, Rusia.ExcElsior : s\u00e1bado 24 dE junio dE 2023 Global 25 AFP global@gimm.com.mx WASHINGTON.\u2014 La Orga - nizaci\u00f3n de Estados Ame- ricanos (OEA) pidi\u00f3 ayer al gobierno nicarag\u00fcense que \"cese toda violaci\u00f3n a los derechos humanos\" y libe-re a los presos pol\u00edticos, en una resoluci\u00f3n adoptada por unanimidad durante su Asamblea Anual. Centenares de oposito- res fueron detenidos en Ni-caragua en el contexto de la represi\u00f3n que sigui\u00f3 a las protestas de 2018 contra el mandatario Daniel Ortega, reelegido en 2021, con sus rivales presos o en el exilio. En la resoluci\u00f3n, el orga - nismo reclama al gobierno que \"cese toda violaci\u00f3n a los derechos humanos y res - pete los derechos civiles y pol\u00edticos, como de las liber - tades religiosas y el Estado de derecho y que se absten-ga de toda forma de intimi-daci\u00f3n\" contra la prensa, las comunidades religiosas y las oeneg\u00e9s. La OEA, que ya ha adop- tado resoluciones parecidas contra Ortega, se declara \"profundamente preocu-pada por las denuncias de persecuci\u00f3n\" de comuni-dades religiosas que \"su-fren detenci\u00f3n arbitraria, hostigamiento y expulsi\u00f3n injustificada\". En consecuencia, le pide que \"se abstenga de reprimir y de detener arbitrariamente a l\u00edderes de la Iglesia cat\u00f3li-ca y que brinde informaci\u00f3n sobre la salud f\u00edsica y psico - l\u00f3gica del obispo Rolando \u00c1lvarez\", a quien \"se le man-tiene aislado\". ReuteR s global@gimm.com.mx ROMA.\u2014 Treinta y siete inmi-grantes est\u00e1n desaparecidos tras naufragar su embarca - ci\u00f3n entre T\u00fanez y la isla ita - liana de Lampedusa, inform\u00f3 ayer la Organizaci\u00f3n Interna - cional para las Migraciones (OIM), que basa su informa - ci\u00f3n en el relato de cuatro sobrevivientes.La agencia de Naciones Unidas dijo que los sobrevi-vientes, todos procedentes de \u00c1frica subsahariana, llegaron a Lampedusa a \u00faltima hora del jueves, tras ser rescatados por otra embarcaci\u00f3n. Contaron a la OIM que zarparon del puerto tuneci-no de Sfax rumbo a Italia con 46 personas a bordo, pero su embarcaci\u00f3n zozobr\u00f3 a causa de los fuertes vientos. OEA llama a Ortega a cesar represi\u00f3n y violaci\u00f3n a DH Desaparecidos, 37 migrantes tras naufragio en LampedusaResoluci\u00f3n en asamblea gene Ral cRisis en el m editeRR\u00e1neoAFP global@gimm.com.mx WASHINGTON.\u2014 El estadu - nidense conocido como el primer paciente en el mundo en ser diagnosticado con au-tismo muri\u00f3 a mediados de junio a los 89 a\u00f1os, anuncia - ron ayer sus familiares. Donald Triplett fue diag- nosticado en 1943, cuando ten\u00eda 10 a\u00f1os, como portador del trastorno neurocognitivo denominado autismo. Como primer caso iden - tificado por la medicina, cumpli\u00f3 un papel clave en la identificaci\u00f3n de este s\u00edndro-me, lo que lo llev\u00f3 a respon-der a numerosas entrevistas y a ser tema para un documen-tal y un libro. Al notar que Triplett no se interesaba por otros ni\u00f1os, Muere en EU primer hombre diagnosticado con autismoinspiR\u00f3 libRos Foto: Especial Donald Triplett trabaj\u00f3 duran- te m\u00e1s de 60 a\u00f1os en un banco en Forest, Misisipi. pero era capaz de retener informaci\u00f3n y cifras muy precisas sobre diversos te - mas, sus padres escribieron una carta de 22 p\u00e1ginas a un psiquiatra infantil, que llev\u00f3 su caso. Triplett continu\u00f3 con sus estudios y trabaj\u00f3 durante m\u00e1s de 60 a\u00f1os en un ban-co de Forest, en Misisipi. Reute Rs global@gimm.com.mx OttAWA.\u2014 La Junta de seguridad del t ransporte de Canad\u00e1 anunci\u00f3 ayer el inicio de una investiga - ci\u00f3n sobre la p\u00e9rdida del sumergible Tit\u00e1n, que im - plosion\u00f3 en un viaje hacia los restos del titanic, cau - sando la muerte de los cinco ocupantes, mientras familiares y allegados llo - raban sus p\u00e9rdidas. en un comunicado, la Junta inform\u00f3 que inicia - ba \"una investigaci\u00f3n de seguridad sobre las cir - cunstancias de esta ope- raci\u00f3n\", ya que el buque de apoyo del Tit\u00e1n, el Po - lar Prince, ten\u00eda bandera canadiense. Los restos del sumer- gible, desaparecido desde el domingo, fueron de - tectados el jueves por un veh\u00edculo rob\u00f3tico. entre los cinco falleci - dos est\u00e1 s tockton Rush, fundador y consejero de - legado estadunidense de OceanGate expeditions, que operaba el sumergible. Las otras v\u00edctimas mor - tales son el millonario y explorador brit\u00e1nico Ha-mish Harding, el empre- sario de origen paquistan\u00ed shahzada Dawood y su hijo suleman, ambos ciu - dadanos brit\u00e1nicos, y el ocean\u00f3grafo franc\u00e9s Paul-Henri Nargeolet. Ayer tambi\u00e9n se pro - nunci\u00f3 el cofundador de OceanGate expeditions, propietaria del sumergi - ble, y defendi\u00f3 el com - promiso de stockton Rush, presidente ejecu - tivo, con la seguridad y la gesti\u00f3n de riesgos. s\u00f6hnlein dej\u00f3 la em - presa en 2013 y retuvo una participaci\u00f3n mino - ritaria. \"s tockton era uno de los gestores de riesgos m\u00e1s astutos que he co - nocido. e ra muy reacio a los riesgos. estaba muy consciente de los riesgos de operar en el del oc\u00e9a - no profundo y muy com - prometido con la seguridad\", dijo.implosi\u00f3n rumbo al Ti Tanic El gobierno indagar\u00e1 las circunstancias que llevaron a la tragedia en la que murieron los cinco ocupantes del sumergible perteneciente a la empresa OceanGate Expeditions, acusada en varias ocasiones por fallas en seguridad mural en india RiNDeN HOmeNAJe A LA s v\u00edCtimAs Con un mural, estudiantes de arte en m umbai, i ndia, rindieron homenaje a las cinco personas que murieron en la implosi\u00f3n del sumergible Tit\u00e1n . \"esta tragedia nos ha afectado a todos de alguna manera\", dijo uno de los estudiantes que realizaron la pintura. \"Quer\u00edamos expresar nuestro pesar y mostrar nuestro respeto a estas cinco personas que se atrevieron a explorar donde muchos de nosotros no podr\u00edamos\", agreg\u00f3. \u2014 Por Pedro D\u00edaz Fotos: AFP y ReutersSe\u00f1alan fallas en inspecci\u00f3n Al ser un submarino experi- mental, el Tit\u00e1n carec\u00eda de certificaci\u00f3n internacional y no hab\u00eda garant\u00edas de que fuera seguro para soportar la presi\u00f3n del mar a cuatro mil metros de profundidad, explic\u00f3 Alfonso Kaiser, in- geniero naval, experto en submarinos. Al carecer de certifi- caci\u00f3n, se esperar\u00eda que detr\u00e1s de un submarino de investigaci\u00f3n habr\u00eda toda una comunidad cien-t\u00edfica, pero \"como era un negocio, algo tur\u00edstico, no exist\u00eda un apoyo real de un estudio ingeniero\", dijo a Pascal Beltr\u00e1n del R\u00edo, en Imagen Multicast. era un submarino con un casco de titanio, un \"metal dur\u00edsimo\", pero el \"problema del titanio es que se fractura muy f\u00e1cil\". \"esta estructura requiere de una inspecci\u00f3n que no es visual, una inspecci\u00f3n muy acuciosa\", agreg\u00f3. \u2014De la Redacci\u00f3n\"Podr\u00edamos haber sido mi hijo y yo\" LAs veGA s.\u2014 Durante un a\u00f1o, s tockton Rush ha- b\u00eda intentado convencer al inversionista Jay Bloom, quien radica en Las v egas, Nevada, de que compra-ra un par de lugares en el sumergible de su empre- sa para que junto con su hijo pudieran visitar los res-tos del titanic en el fondo del mar. Bloom estaba intrigado, dijo en una entrevista ayer. A su hijo sean, que ahora tiene 20 a\u00f1os, le fascinaba la historia del malogrado transatl\u00e1ntico brit\u00e1nico cuando era ni\u00f1o. Pero cuanto m\u00e1s le\u00eda sobre el sumergible Ti- t\u00e1n, m\u00e1s se preocupaba por su seguridad, explic\u00f3. Por ello, detall\u00f3 que hab\u00eda rechazado amablemente una oferta de \u00faltima hora para unirse a la expedici\u00f3n, alegando conflictos de agenda. en su lugar, Bloom se\u00f1al\u00f3 que los dos asien-tos disponibles a bordo fueron para el empresario de origen paquistan\u00ed sha- hzada Dawood y su hijo, suleman, que perecieron, junto con Rush y otras dos personas. \"Cada vez que veo una foto de ese hombre de ne-gocios paquistan\u00ed y su hijo de 19 a\u00f1os, pienso en que podr\u00edamos haber sido yo y mi hijo de 20 a\u00f1os, de no ser por la gracia de Dios\", afirm\u00f3 Bloom. \u2014Reuters AFP global@gimm.com.mx PAR\u00cdS.\u2014 La cumbre clim\u00e1 - tica de Par\u00eds concluy\u00f3 ayer con un \"consenso completo\" para \"reformar en profundi-dad\" el sistema financiero mundial, aunque sin defi-nir c\u00f3mo conseguir luchar al mismo tiempo contra el ca - lentamiento global y contra la pobreza. Al t\u00e9rmino de dos d\u00edas de debates ante unos 40 man-datarios, entre ellos los de Brasil, Colombia y Cuba, el presidente franc\u00e9s, Em-manuel Macron, presumi\u00f3 un \"consenso completo\" \"m\u00e1s eficaz\" y \"m\u00e1s equitativo\". Entre los avances cita - dos por Macron figura un acuerdo de varios pa\u00edses acreedores para reestruc - turar la deuda de Zambia o el objetivo alcanzado de re-asignar a los pa\u00edses pobres 100 mil millones de d\u00f3lares de derechos especiales de giro, prometidos en 2021. La reuni\u00f3n se celebr\u00f3 bajo la presi\u00f3n de la socie-dad civil, sobre todo de los j\u00f3venes activistas ecologis-tas, entre ellos la sueca Greta Thunberg, que se manifesta - ron en la plaza de la Rep\u00fa-blica de Par\u00eds para reclamar unas \"finanzas verdes\". La activista Anne Cormi- lle lament\u00f3 que la cumbre de Par\u00eds \"ni siquiera habla de detener el financiamiento a las energ\u00edas f\u00f3siles\". \"La cuesti\u00f3n clim\u00e1tica se convirti\u00f3 en una broma\", clam\u00f3 por su parte dentro de la cumbre el presidente bra - sile\u00f1o, Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, denunciando la falta de una \"gobernanza mun-dial\" para cumplir los acuer - dos sobre clima.Logran consenso financiero para reforzar lucha clim\u00e1ticacumbRe en paR\u00eds Foto: Reuters Activistas ambientales usan m\u00e1scaras de mandatarios durante una huelga clim\u00e1tica en la Plaza de la Rep\u00fablica, en Par\u00eds. Dijeron que cinco de sus compa\u00f1eros fueron recogi-dos por otra embarcaci\u00f3n, mientras que 37 est\u00e9n des-aparecidos, entre ellos siete mujeres y un ni\u00f1o. Anteriormente, el Alto Co- misionado de las Naciones Unidas para los Refugiados dijo que se cre\u00eda que faltaban 40 personas, en lugar de 37. Este a\u00f1o se ha producido un aumento de la migraci\u00f3n a trav\u00e9s del Mediterr\u00e1neo des-de T\u00fanez tras la represi\u00f3n de ese pa\u00eds frente los inmigran-tes procedentes del \u00c1frica subsahariana y las denuncias de ataques racistas en un con-texto de recesi\u00f3n econ\u00f3mica.Canad\u00e1 abre investiga Ci\u00f3n Entre los desaparecidos hay al menos un reci\u00e9n nacido. Contar con un mecanismo de rescate en el mar coordinado y compartido entre los Estados es una cuesti\u00f3n de conciencia. Es inaceptable seguir contando muertos a las puertas de Europa.\" CHiArA C ArDOLEtti portavoz del alto Comisionado para los refugiados de la onu en italiasobre tragedia del tit\u00e1nEXCELSIOR | S \u00e1badO 24 dE junIO dE 2023EXPRESIONESexpresiones@gimm.com.mx @Expresiones_Exc POR VIRGINIA BAUTISTA virginia.bautista@gimm.com.mx La conexi\u00f3n entre signo, cuerpo y m\u00fasica. El artista vi-sual mexicano Carlos Amo-rales (1970) ratifica su pasi\u00f3n por la transdisciplina en la exposici\u00f3n Palabras de boca y manos (Words of Mouth and Hands), su primera in-dividual en la galer\u00eda Kuri-manzutto de Nueva York, que abre hoy al p\u00fablico. ESPA\u00d1A En la Noche de San Juan... MINORCA.\u2014Un caixer (jinete) se alza sobre su caballo rodeado de una multitud que vitorea durante el desfile Caragol des Born en v\u00edsperas del tradicional festival Sant Joan en Ciutadella de Menorca. Los festejos de Sant Joan son de las fiestas populares m\u00e1s emblem\u00e1ticas y participativas de las Islas Baleares. El epicentro de la celebraci\u00f3n tiene lugar los d\u00edas 23 y 24 de junio. \u2014DPA Foto: DPA AFP expresiones@gimm.com.mx ATENAS.-La Acr\u00f3polis de Atenas, declarada Patrimo-nio de la Humanidad por la Unesco, es invadida por tu-ristas hasta niveles preocu-pantes que llevan a algunos a reclamar medidas para fre-nar el flujo de visitantes. En el camino pavimen- tado a pies de la \"Roca Sa - grada\", cientos de personas esperan bajo el sol delante de la ventanilla de entrada. Despu\u00e9s de dos tem- poradas arruinadas por la pandemia de covid-19 y un Preocupa la afluencia a la Acr\u00f3polisPATRIMONIO DE LA HUMANIDAD POR LA UNESCO El turismo excesivo registr\u00f3 un aumento de 85.7% en comparaci\u00f3n con 2021UNA PALABRA, M\u00daSICA Y SIGNO EL ARTISTA VISUAL mexicano exhibe en Nueva York una instalaci\u00f3n que apuesta por la transdisciplina y la uni\u00f3nUn mito imaginado por el artista, en el que una ser - piente crea el inframundo cavando la tierra con su voz, es el punto de partida de la muestra integrada por una videoinstalaci\u00f3n, un conjun-to de partituras originales y obra sobre papel japon\u00e9s. \"Las piezas siguen la transformaci\u00f3n de la pala - bra escrita en m\u00fasica coral y la posterior traducci\u00f3n de la m\u00fasica en s\u00edmbolos gr\u00e1fi-cos\", comenta Amorales v\u00eda telef\u00f3nica desde Nueva York, donde anoche se inaugur\u00f3 la exposici\u00f3n. \"Es una de las pocas pie- zas en las que yo he hecho todo, sin colaboradores: es-crib\u00ed, dibuj\u00e9 y film\u00e9 todo. Puse mucho el cuerpo para La serie de dibujos Aplau- sos en movimiento (Motion Clapping), en los que el ar - tista visual utiliza el contor - no de sus manos para trazar el movimiento de la m\u00fasica, incluyen fragmentos de vo-ces, sonidos, huellas, gestos, palmadas, signos y s\u00edmbolos. Y se incluye una segunda serie de obras sobre papel, Iztacc\u00edhuatl, que representa una sucesi\u00f3n de perfiles boca arriba y sugieren tanto un paisaje como un pentagra - ma. Adem\u00e1s, la instalaci\u00f3n de pendones de papel japon\u00e9s, Coro silencioso (Silent Choir), muestra una secuencia de perfiles pintados con spray que sugieren la presencia de un coro masivo en la galer\u00eda. \"Para filmar us\u00e9 el Zoom, el programa que utilizamos durante la pandemia. En lu-gar de comunicarme, me film\u00e9 a m\u00ed mismo en mi es-tudio. Aqu\u00ed entr\u00f3 un formato contempor\u00e1neo. Y para can-tar usamos un tel\u00e9fono. Hay muchos formatos y soportes. \"La pieza de video tiene que ver con la m\u00fasica vo-cal, con lo coral. Y las obras en papel japon\u00e9s, livianas y ligeras, miden 3.5 metros. Me preguntaba c\u00f3mo repre-sentar un coro, lo grupal, el conjunto. Se vuelven como signos que est\u00e1n flotando en el espacio\", especifica. Destaca que le gusta el trabajo de los coros porque \"lo m\u00e1s importante es la uni-dad de la gente, muchas per - sonas haciendo lo mismo con un solo prop\u00f3sito. Es algo que no estamos haciendo. La pandemia, en vez de unirnos, parece que nos fragment\u00f3 como sociedad. Propongo la uni\u00f3n, colaborar, hacer algo juntos. No es una obra pol\u00ed-tica, sino social\". Dice que le gust\u00f3 el es- pacio de la galer\u00eda en Nueva York. \"Est\u00e1 incre\u00edble. Lo co - noc\u00ed en noviembre pasado. Es distinto al de la Ciudad de M\u00e9xico. Aqu\u00ed est\u00e1 subdividi-do. Es un espacio m\u00e1s narra - tivo, tiene un principio y un final. Trabaj\u00e9 a gusto\". CARLOS AMORALES (1970) hacer esta instalaci\u00f3n. Hay una reflexi\u00f3n que se ve en las distintas piezas, en los for - matos y soportes, sobre esa espiritualidad que nos hace falta\", agrega. Quien estudi\u00f3 en \u00c1m- sterdam en la Gerrit Rietveld Academie y en la Rijksakade-mie van Beeldende Kunsten explica c\u00f3mo naci\u00f3 el mito sobre la serpiente. \"Quer\u00eda crear unas canciones y me vino la imagen de una espe-cie de deidad que, al cantar, esculp\u00eda cosas con su voz. Luego decid\u00ed que fuera una serpiente. Cre\u00ed que habr\u00eda un mito parecido, pero no, as\u00ed que lo fui formando. A partir de ah\u00ed, empec\u00e9 a escribir una serie de poemas que le die-ron forma a dos canciones\". Detalla que la videoinsta - laci\u00f3n, con seis monitores de cubo, evoca ideas de lo subli-me a trav\u00e9s del canto. \"Esta obra retrata a la composito - ra e int\u00e9rprete mexicana Sar - men Almond cantando dos poemas. Como contrapunto, el percusionista Diego Espi-nosa ejecuta una serie de rit-mos de baile con sus manos y su cuerpo\". Otro video muestra las manos de Amorales hojean-do un cuaderno, en el que desarroll\u00f3 un sistema perso - nal de signos y s\u00edmbolos para dirigir coros. \"La inspiraci\u00f3n para los dibujos de este cua - derno surgi\u00f3 cuando vi a una directora de coro gesticular con las manos, los brazos y el cuerpo, e imagin\u00e9 estos mo-vimientos como dibujos en el aire\", se\u00f1ala. Foto: AFP Grecia apost\u00f3 por el turismo, un sector que representa casi una cuarta parte de su PIB, para reactivar su econom\u00eda. importante repunte en 2022, el n\u00famero de turistas se dis-par\u00f3 debido al inicio tempra - no de la temporada. En mayo, entre 14 mil y 17 mil personas acudieron dia - riamente a admirar el templo del Parten\u00f3n, seg\u00fan el Orga - nismo de Gesti\u00f3n de Recur - sos Arqueol\u00f3gicos.Fotos: expresiones@gimm.com.mx DRESDE.\u2014 Una monumen - tal pintura de casi 19 metros de ancho del joven pintor alem\u00e1n S\u00f6ntke Campen ser\u00e1 exhibida en la ciudad alema - na de Dresde durante apenas una hora. El artista, de 31 a\u00f1os, anunci\u00f3 que Die Wiederent- deckung der Sterblichkeit (El redescubrimiento de la mortalidad) se mostrar\u00e1 du-rante s\u00f3lo una hora en la F\u00fcrstengalerie del Palacio de Dresde y, posteriormente, ya no m\u00e1s. Campen explic\u00f3 que, en \u00e9pocas en las cuales \"todo est\u00e1 accesible de manera on-line para siempre\", su obra ya no podr\u00e1 ser vista. \"Es arte para el momento, desde las fotos hasta el folleto que la acompa\u00f1a\",coment\u00f3 el artis-ta que reside en Leipzig. La obra al \u00f3leo, de 2.90 metros de alto y 18.90 me-tros de ancho, est\u00e1 integrada por varias partes. Campen la Expondr\u00e1n arte ef\u00edmero y monumental en palacioALEMANIA Foto: AFP La obra del artista alem\u00e1n S\u00f6ntke Campen se expondr\u00e1 \u00fanica- mente una hora en la F\u00fcrstengalerie del Palacio de Dresde. cre\u00f3 durante el primer a\u00f1o de la pandemia. El artista la describi\u00f3 como un cuadro de batalla mo-derno entre \"los polos m\u00e1s extremos que se enfrentan: individualismo y masa, Eros y T\u00e1natos\". Seg\u00fan Campen, se trata de los conflictos ge-nerados en el confinamiento. Las piezas siguen la transformaci\u00f3n de la palabra escrita en m\u00fasica coral y la posterior traducci\u00f3n de la m\u00fasica en s\u00edmbolos gr\u00e1ficos.\" CARLOS AMORALES ARTISTA VISUAL Reunifica sus tres filiales La editorial mexicana Si- glo XXI, fundada en 1965 por Arnaldo Orfila, reuni-fica sus tres filiales: la del pa\u00eds azteca, la de Argen-tina y la de Espa\u00f1a, infor-m\u00f3 ayer el sello. El pasado 30 de ma- yo, Siglo XXI M\u00e9xico complet\u00f3 el proceso de adquisici\u00f3n de la totali-dad de las acciones de Siglo XXI Espa\u00f1a, que desde 1998 se alej\u00f3 de la matriz, por lo que \"las tres casas volver\u00e1n a tra-bajar juntas\". El editor Carlos D\u00edaz estar\u00e1 al fren-te de la editorial en los tres pa\u00edses; Paola Mo-r\u00e1n es la directora edito-rial de M\u00e9xico, y Santiago Gerchunoff de Espa\u00f1a. \u2014Virginia BautistaV\u00f3rtice Juan Carlos Talavera jc.talavera@gimm.com.mx Premios y olvido Los nombres y la obra de los premios nacionales de artes 2020 y 2021 no lucen en el ecosistema de la cartelera nacional. Las autoridades culturales de M\u00e9xico pa - decen el s\u00edndrome de la omisi\u00f3n eterna. Lo digo porque apenas en noviembre pasado entregaron \u2014con puntual retraso\u2014, los pre-mios nacionales de artes 2020 y 2021 a figu-ras destacadas como el poeta \u00d3scar Oliva, el compositor y director de orquesta Sergio I. C\u00e1rdenas Tamez, el acad\u00e9mico Fernando Serrano Migall\u00f3n y el colectivo Taller Le-\u00f1ateros. Sin embargo, hoy, sus nombres y su obra no lucen en el ecosistema de la carte-lera nacional. Significa que estos creadores, reci\u00e9n ga - lardonados, s\u00f3lo vivieron la fama de un d\u00eda y luego fueron relegados al almanaque del olvido para abultar el listado de reconoci-mientos que, a\u00f1o con a\u00f1o, deben palomear esos funcionarios que balbucean logros en un mar de pendientes, desde los trabajos en Chapultepec hasta la inacabable recupera - ci\u00f3n de inmuebles hist\u00f3ricos afectados por los sismos de 2017. Por cierto, sobre los pre-mios nacionales de 2022 y 2023, mejor ni preguntamos. Estos galardones, me parece, no deber\u00edan limitarse al cumplimiento de un tr\u00e1mite, sino que tendr\u00edan que formar parte de una estra - tegia que proyectara y difundiera su trabajo creativo, al menos durante un a\u00f1o, para que el p\u00fablico conozca y revisite su legado en todos los formatos posibles. \u00bfDe qu\u00e9 sirve una lista de nombres cuya obra no circula ni se revisita? Por ejemplo, Sergio I. C\u00e1rdenas Tamez no figura como director invitado de ningu-na agrupaci\u00f3n orquestal del Instituto Nacio-nal de Bellas Artes y Literatura (INBAL) y sus composiciones escasamente han sido toca - das en M\u00e9xico -s\u00f3lo 10 de 131 creaciones del m\u00fasico tamaulipeco han sido interpretadas por dichas orquestas en las \u00faltimas cuatro d\u00e9cadas, y s\u00f3lo una en los 10 a\u00f1os recientes, el Salmo 23 para voz y piano, en el Munal-, a diferencia de las 37 que ya sonaron en Ale-mania. \u00bfC\u00f3mo explicar esa incongruencia?, \u00bfes cuesti\u00f3n de olvido, ignorancia, omisi\u00f3n o arrogancia? Tampoco se observa que Alejandra Frausto, titular de Cultura federal, apoye al Taller Le\u00f1ateros, que enfrenta el despojo irregular de la sede que ocupa desde hace 40 a\u00f1os. Si mal no recuerdo, la funcionaria prometi\u00f3 un nuevo espacio para el colectivo, ya fuera en una propiedad federal o estatal, lo cual no ha ocurrido. Y no es por presionar, pero el pasado 21 de junio, Mar\u00eda M\u00e9ndez P\u00e9rez, Marush, de- bi\u00f3 tramitar una solicitud de amparo ante el Poder Judicial, contra la sentencia de desalo-jo que acord\u00f3 el Tribunal Superior de Justicia del Estado de Chiapas. A esto se suma la falta de inter\u00e9s por circular la obra de \u00d3scar Oliva, ya que, si no fuera por la publicaci\u00f3n de Poes\u00eda de la perseverancia. Antolog\u00eda personal (UNAM, 2020), ser\u00eda muy dif\u00edcil acceder a la obra del autor de \u00c1spera cicatriz y Lascas. \u00bfNo deber\u00edan el Instituto Nacional de Bellas Ar - tes y Literatura, la Coordinaci\u00f3n Nacional de Literatura y el Fondo de Cultura Eco-n\u00f3mica (FCE) difundir el torbellino po\u00e9tico de Oliva ? Pero no son los \u00fanicos. Ah\u00ed est\u00e1n Fernando Serrano Migall\u00f3n, Alfredo L\u00f3pez Austin, Hers\u00faa, Concepci\u00f3n Company y muchos m\u00e1s, aunque el caso m\u00e1s lamentable es el de Eduardo Matos Moctezuma (Premio Nacional de Cien- cias y Artes 2007 y del Princesa de Asturias 2022), a quien ( Alejandra Frausto, Lucina Jim\u00e9nez y Diego Prieto) han ignorado por expresarse libremente. Esperemos que en el futuro no vengan con el cuento de que todo premiado y becado no podr\u00e1 dar su opini\u00f3n en entrevistas ni en redes sociales. VIGILANCIA ACOTADA Trabajadores del INBAL denunciaron ayer que la dependencia nuevamente enfrenta dificultades para el pago de seguridad pri-vada, por lo que, en espacios como el Centro Cultural del Bosque, el Museo Nacional de Arte y el Palacio de Bellas Artes redujeron el n\u00famero de elementos en sus salas. En di-ciembre pasado, Lucina Jim\u00e9nez prometi\u00f3 que la situaci\u00f3n no se repetir\u00eda, como en 2022, pero se desconoce si ahora es respon-sabilidad de la empresa o de la dependencia. Fotos: Cortes\u00eda Barry Dom\u00ednguezpor virginia bautista virginia.bautista@gimm.com.mx M\u00e1s all\u00e1 de su biblioteca, con libreros y escritorios que evo-can su trabajo, las escritoras mexicanas tienen un lugar especial en su casa donde se relajan, se inspiran, reflexio-nan o simplemente gozan de la lectura. Ah\u00ed las retrata Barry Dom\u00ednguez: posan contentas, pensativas o desafiantes en el jard\u00edn, la rec\u00e1mara, la cocina o hasta en el ba\u00f1o. Mar\u00eda Luisa La China Men- doza se recarga en un ba - randal, mientras sonr\u00ede al espejo sosteniendo un libro; Rosa Beltr\u00e1n prefiere sentarse en las escaleras de un patio; Elena Poniatowska y B\u00e1rba - ra Jacobs disfrutan de su jar - d\u00edn; Dolores Castro se siente cobijada en la sala de su casa, mientras que Josefina Estra - da sube juguetona un pie en el inodoro. La exposici\u00f3n Imagen del hechizo, del fot\u00f3grafo Barry Dom\u00ednguez, que se exhibe desde ayer en el Museo Jos\u00e9 Luis Cuevas, re\u00fane 45 retra - tos de escritoras mexicanas de distintas generaciones y latitudes geogr\u00e1ficas, selec - cionados de entre los 500 creadores que ha fotografiado en sus 30 a\u00f1os de trayectoria. \"Quise capturar a las escri- toras en un ambiente hogare-\u00f1o, en su rinc\u00f3n de descanso y creatividad. Ellas son el foco de atenci\u00f3n, lo m\u00e1s importan-te, aunque tambi\u00e9n me inte-resa el escenario y los objetos que las rodean\", comenta en entrevista el artista de la lente. \"El retrato es un reto di- f\u00edcil, porque debes captar la esencia, la personalidad, del personaje. Siempre busco el mejor \u00e1ngulo, el mejor gesto, que haya una buena composi-ci\u00f3n, que luzca bien el entor - no y jugar con los elementos que lo rodean\", detalla. El jefe de fotograf\u00eda de Di- fusi\u00f3n Cultural de la UNAM desde 1994 aclara que el pri-mer desaf\u00edo es que el crea - dor le d\u00e9 una cita. \"Estando in situ, lo primero que les digo es que se olviden de la c\u00e1ma - ra, charlamos, caminamos, me ense\u00f1an el lugar. Les doy tranquilidad, no los presiono ni los hago sentir inc\u00f3modos\", explica. Confiesa que le resulta m\u00e1s dif\u00edcil fotografiar a los artistas hombres. \"Encuentro m\u00e1s va - nidad en ellos, algunos hacen varios cambios de ropa. Las mujeres, en cambio, cuidan m\u00e1s su imagen, se conocen m\u00e1s, son m\u00e1s c\u00e1lidas\". Destaca que el princi- pal objetivo de esta serie es \"construir en im\u00e1genes una historia de la literatura barry dom\u00ednguez el fot\u00f3grafo exhibe en el Museo Jos\u00e9 l uis Cuevas 45 retratos de escritoras en el lugar favorito de su casa Durante 90 d\u00edas La exposici\u00f3n Imagen del hechizo re\u00fane im\u00e1genes de las escritoras Amparo D\u00e1vila, Elena Garro, Rosa Niss\u00e1n, Thelma Nava, Elva Mac\u00edas y Cristina Pacheco, entre otras.El dato contempor\u00e1nea\". La muestra, que estar\u00e1 abierta mes y medio, inclu-ye, adem\u00e1s de las mencio-nadas, retratos de Amparo D\u00e1vila, Elena Garro, Rosa Niss\u00e1n, Thelma Nava, Elva Mac\u00edas, Cristina Pacheco, \u00c1ngeles Mastretta, Mar\u00eda Luisa Puga, Esther Selig-son, Ana Clavel, M\u00f3nica Lav\u00edn, Carmen Boullosa, Myriam Moscona y Cristina Rivera Garza, entre otras. Foto: Reuters Imagen femen Ina de la l Iteratura 45 retratos de escritoras mexicanas se exhiben en esta muestra. english national ballet Ensayan la Cenicienta LONDRES.- El maestro de ballet Laurent Guilbaud, y los bailarines Precious Adams y Daniel McCormick calientan durante los ensayos de Cenicienta en los estudios del English National Ballet. Esta agrupaci\u00f3n, fundada por Alicia Markova y Anton Dolin en 1950 es una de las tres principales compa\u00f1\u00edas de ballet de Gran Breta\u00f1a. \u2014Reuters ExcElsior : s\u00e1bado 24 dE junio dE 2023 EXPRESIONES 27 NacioNal s\u00e1bado 24 de junio de 2023 : excelsior 28 "}