{"title": "Chile: exigen que represores detenidos sean trasladados a una c\u00e1rcel com\u00fan | Los 129 militares cumplen condena en el penal especial de Punta Peuco", "author": null, "url": "https://www.pagina12.com.ar/584947-chile-exigen-que-represores-detenidos-sean-trasladados-a-una", "hostname": "pagina12.com.ar", "description": "Un grupo de diputados de izquierda pide que las instalaciones \"sean utilizadas para condenados que lo requieran con mayor apremio, como mujeres embarazadas o que tengan hijos\".", "sitename": "P\u00e1gina|12", "date": "2023-09-05", "cleaned_text": "Un grupo de diputados chilenos solicit\u00f3 modificar la c\u00e1rcel especial de Punta Peuco, que actualmente alberga a violadores de derechos humanos, para que sea usada por presas embarazadas o con hijos peque\u00f1os. Los congresistas del Partido Comunista, el Partido Socialista y el Frente Amplio exigen que los 129 reos que actualmente habitan en esta c\u00e1rcel especial sean trasladados a penales comunes, como la c\u00e1rcel Colina 1 en Santiago. \"A nuestro parecer, es inentendible que un penal especial est\u00e9 destinado para albergar a condenados por violaciones a los derechos humanos, toda vez que no existe motivo alguno para que tengan una situaci\u00f3n de privilegio penitenciario frente al conjunto de la poblaci\u00f3n penal\", sostiene la carta firmada por diputadas y diputados. La misiva, dirigida al ministro de Justicia y Derechos Humanos, Luis Cordero, solicita que el penal de Punta Peuco pueda ser optimizado \"para que dichas instalaciones sean utilizadas para condenados que lo requieran con mayor apremio que quienes residen all\u00ed actualmente, como mujeres que se encuentren embarazadas o que tengan hijos\". \"En nuestro pa\u00eds donde no sobran las medidas de reparaci\u00f3n y no repetici\u00f3n, nos parece que \u00e9sta es una especialmente importante. Trasladar a los criminales de lesa humanidad y entregar una mejor y adecuada infraestructura a los ni\u00f1os y ni\u00f1as que acompa\u00f1en a sus madres en el cumplimiento de su condena es un paso hacia el futuro\", puntualizan los diputados firmantes. \"Privilegios intolerables\" El diputado socialista Juan Santana se\u00f1al\u00f3 que el pedido se enmarca en la conmemoraci\u00f3n de los 50 a\u00f1os que se cumplen el 11 de septiembre del golpe de Estado perpetrado por Augusto Pinochet. \"Creemos que no hay ninguna justificaci\u00f3n para que existan privilegios con internos que han cometido cr\u00edmenes de lesa humanidad, sobre todo en esta fecha\", afirm\u00f3 Santana en conferencia de prensa. En la misma l\u00ednea la Secretar\u00eda General de Gobierno, [Camila Vallejo](https://www.pagina12.com.ar/tags/14264-camila-vallejo), sostuvo que el hecho de que exista un recinto especial para criminales condenados por delitos de lesa humanidad \"significa privilegios intolerables\". Al ser consultada sobre qu\u00e9 implica ese penal para el gobierno, la vocera respondi\u00f3 que \"significa el desigual trato a personas que cometen delitos\". \"Es la desigualdad ante la ley b\u00e1sicamente, porque hay tratamiento privilegiado a quienes cometen cr\u00edmenes de lesa humanidad que son los delitos m\u00e1s graves que uno pueda conocer\", apunt\u00f3 Vallejo, mientras \"otros est\u00e1n hacinados en las c\u00e1rceles por robos que son de menor categor\u00eda, y esa diferenciaci\u00f3n ha generado una sensaci\u00f3n de impunidad por mucho tiempo\". El presidente [Gabriel Boric](https://www.pagina12.com.ar/583634-boric-anuncio-un-plan-de-busqueda-de-desaparecidos), en una entrevista televisada el domingo, dej\u00f3 abierta la posibilidad de que se produzcan cambios en materia penitenciaria. \"Hay distintas alternativas sobre Punta Peuco. Ese tipo de cosas se hacen, no se anuncian\", destac\u00f3 Boric en una entrevista en Canal 13, agregando que \"si es sabr\u00e1n, no quiero generar una pol\u00e9mica\". Un penal vip para represores El penal Punta Peuco se inaugur\u00f3 en 1995 para recibir exclusivamente a militares en retiro y exagentes de Pinochet. Sus caracter\u00edsticas son blanco de cr\u00edticas, ya que posee varias comodidades con las que no cuentan los penales comunes como cuartos individuales, bibliotecas, cancha de tenis, sala de kinesiolog\u00eda, computadoras y televisi\u00f3n satelital, entre otras. Entre los reclusos condenados se encuentra el exmilitar Miguel Krassnoff, sentenciado a m\u00e1s de 800 a\u00f1os. Tambi\u00e9n estuvo Manuel Contreras, el exdirector de la Direcci\u00f3n de Inteligencia Nacional (DINA), hasta su fallecimiento en 2015. Ra\u00fal Iturriaga Neumann, mayor general del Ej\u00e9rcito y director asistente de la DINA, cumple actualmente una serie de condenas en el penal como autor de los homicidios calificados de Carlos Prats y su esposa, Sof\u00eda Cuthbert, en Buenos Aires. La expresidenta [Michelle Bachelet](https://www.pagina12.com.ar/tags/1952-michelle-bachelet) dio la orden de cerrar Punta Peuco a pocos d\u00edas de terminar su segundo mandato en 2018. Sin embargo, hace pocos d\u00edas se\u00f1al\u00f3 que \"quien ten\u00eda que hacerlo no me hizo caso\", en alusi\u00f3n al entonces ministro de Justicia, Jaime Campos. Diferencias a 50 a\u00f1os del golpe El presidente Gabriel Boric se reuni\u00f3 este lunes con su antecesora Michelle Bachelet para compartirle la declaraci\u00f3n de compromiso por la democracia que quiere que firmen las distintas fuerzas pol\u00edticas en el 50 aniversario del golpe de Estado. \"No podr\u00eda entender que alguien se restara de un acuerdo as\u00ed, que lo que busca es unirnos, no separarnos\", se\u00f1al\u00f3 la exmandataria en una rueda de prensa al finalizar el encuentro. \"Me voy contenta, con mi copia que espero firmar en el momento que se decida\", sostuvo Bachelet. Boric anunci\u00f3 en julio su intenci\u00f3n de promover una declaraci\u00f3n com\u00fan, pero a una semana de la conmemoraci\u00f3n del quiebre democr\u00e1tico, tanto la derecha tradicional de Chile Vamos como el ultraderechista Partido Republicano rechazan frontalmente suscribir cualquier acuerdo. La conmemoraci\u00f3n de los 50 a\u00f1os del golpe est\u00e1 generando una gran polarizaci\u00f3n y crispaci\u00f3n en Chile. La semana pasada Boric calific\u00f3 el ambiente de \"el\u00e9ctrico\", mientras que Bachelet dijo este lunes que \"est\u00e1 t\u00f3xico\" y llam\u00f3 a todas las fuerzas pol\u00edticas a conmemorar esa fecha \"con una mirada de futuro\". Bachelet contrast\u00f3 el momento actual con la conmemoraci\u00f3n de los 40 a\u00f1os del golpe de Estado: \"Entonces hab\u00eda un cierto acuerdo fundamental de que la democracia es clave y hay que protegerla\". En un nuevo intento de acercarse a los partidos m\u00e1s conservadores, la semana pasada Boric tambi\u00e9n se reuni\u00f3 con el expresidente Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era, quien se mostr\u00f3 dispuesto a apoyar la declaraci\u00f3n y pidi\u00f3 contribuir \"de aqu\u00ed al 11 de septiembre todos a unir a los chilenos y no a dividirlos\". Este lunes el presidente de la Uni\u00f3n Dem\u00f3crata Independiente, el senador Javier Macaya, reiter\u00f3 su negativa: \"No estamos dispuestos a participar en hitos que generen m\u00e1s divisi\u00f3n y que nos pongan al servicio de hechos que no tienen una sola mirada\". El pr\u00f3ximo 11 de septiembre se cumplen 50 a\u00f1os desde que el general Augusto Pinochet lider\u00f3 un golpe de Estado contra el gobierno del presidente Salvador Allende (1970-1973), quien se suicid\u00f3 en La Moneda antes de ser atrapado por los militares. Durante la dictadura de Pinochet m\u00e1s de 28 mil personas fueron torturadas y 3.227 fueron asesinadas, de acuerdo a cifras oficiales. "}