{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.hcder.gov.ar/archivosDownload/diarios/D16-26102022o143.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPU TADOS Octubre , 26 de 20 22 PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DIARIO DE SESIONES C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 143\u00ba PER\u00cdODO LEGISLATIVO 26 de octub re de 20 22 REUNI\u00d3N Nro. 16 - 15\u00aa ORDINARIA PRESIDENCIA : -SE\u00d1OR DIPUTADO \u00c1NGEL FRANCISCO GIANO -SE\u00d1ORA DIPUTADA SILVIA DEL CARMEN Carmen BRUPBACHER , Uriel Maximiliano NAVARRO , Juan Reynaldo C\u00c1CERES , Jos\u00e9 Orlando RAMOS , Carina Manuela C\u00c1CERES , Reinaldo Jor ge Daniel REBORD Mariano , , Leonardo Jes\u00fas COSSO , Julio Rodolfo Francisco CUSINATO , Jos\u00e9 C\u00e9sar Gustavo SOLA RI, Eduardo Manuel FARF\u00c1 N, Mariana TOLLER , Mar\u00eda del Carmen Gabriela FOLETTO , Sara Mar\u00eda ZAVALLO , Marcelo LOGGIO , N\u00e9stor Dar\u00edo Diputado ausente , Juli\u00e1n Ariel ANGUIANO , Mart\u00edn C\u00e9sar MATTIAUDA , Nicol\u00e1s Alejandro ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1501 SUMARIO 1.- Asistencia 2.- Apertura 3.- Izamiento de las Banderas 4.- Acta 5.- Versi \u00f3n taquigr\u00e1fica 6.- Asuntos Entrados 6.1.- Comunicaciones oficiales 6.2.- Dict\u00e1menes de comisi\u00f3n 6.2.1.- Inmueble en la localidad de Aldea Mar\u00eda Luisa, departamento Paran\u00e1. Donaci\u00f3n. (Expte. Nro. 25.783) 6.2.2.- Ley Nro. 10.116 y ratificatoria Ley Nro. 10.769 -utilidad p\u00fabli ca y expropiaci\u00f3n de un inmueble en el ejido de Concepci\u00f3n del Uruguay -. Ratificaci\u00f3n y ampliaci\u00f3n de destino. (Expte. Nro. 25.884) 6.2.3. - Ley Provincial Nro. 9.891 de discapacidad -licencia especial para trabajadores dependientes del Estado provincial po r tratamiento de hijo, c\u00f3nyuge, conviviente o fami liar a cargo con discapacidad -. Incorporaci\u00f3n. (Expte. Nro. 23.885 ) 6.3.- Proyectos del Poder Ejecutivo 6.3.1. - Mensaje y proyecto de ley. Fijar el Presupuesto General de la Administraci\u00f3n provincial para e l Ejercicio 2023. (Expte. Nro. 25.996) 6.4.- Proyectos en revisi\u00f3n 6.4.1.- Proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n . Autoriza r al Superior Gobierno de la Provincia a aceptar la d onaci\u00f3n ofrecida por el Estado n acional, mediante Ley N ro. 26.244, de un inmueble en Colonia Ensayo, departamento Diamante, con destino al servicio de salud p\u00fablica que brinda el Hospital D octor Enrique Fidanza . (Expte. Nro. 26.001). Moci\u00f3n de sobre tablas (9). Consideraci\u00f3n (1 3). Sancionado (1 4) 6.4.2. - Proyecto de ley, venido en revisi \u00f3n. Autoriza r al Superior Gobierno de la Provincia a aceptar la donaci\u00f3n efectuada por el Centro Econ\u00f3mico, Comercial, Industrial y de la Producci\u00f3n de Villaguay , de un inmueble en la ciudad de Villaguay, con destino a la edificaci\u00f3n de la Comisar\u00eda Tercer a. (Expte. Nro. 26.002). Moci\u00f3n de sobre tablas (9). Consideraci\u00f3n (1 5). Sancionado (16 ) 6.4.3.- Proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n . Modifica r la L ey N ro. 9.741 de regularizaci\u00f3n de t\u00edtulos y registraci\u00f3n de bienes inmuebles del dominio privado del Estado provincial y de las corporaciones municipales y comunales que se encuentran ubicados dentro de los l\u00edmites territoriales de los mismos y que carecen de otro due\u00f1o . (Expte. Nro. 26.003) 6.4.4.- Proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n . Crear el R\u00e9gimen de Micro cr\u00e9ditos para el Desarrollo de la Econom\u00eda Social . (Expte. Nro. 26.004) 6.4.5.- Proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n . Modifica r la L ey N ro. 10.151 de e conom\u00eda social. (Expte. Nro. 26.005) 6.4.6.- Proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n. Adherir a la Ley Naciona l Nro. 27.580, por la que se aprueba el Convenio sobre la Eliminaci\u00f3n de la Violencia y el Acoso en el Mundo del Trabajo , Convenio 190, adoptado por la Conferencia General de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo, en la ciudad de Ginebra el 21 de junio de 2019 . (Expte. Nro. 26.006) 6.5.- Proyectos de los se\u00f1ores diputados 6.5.1.- Proyecto de resoluci\u00f3n . Diputada Acosta , diputados Vitor, Anguiano, Satto, Mattiauda y Troncoso . Modifica r el Reglamento de la C\u00e1mara de Diputados de Entre R\u00edos en lo referente al turno de los homenajes . (Expte. Nro. 25.995) 6.5.2.- Proyecto de l ey. Diputado s Solanas , Reinaldo C\u00e1ceres , Silva , diputadas Moreno, Ramos y Rubattino . Crear en el R\u00e9gimen de Servicios de Seguridad Privada . (Expte. Nro. 25.997) 6.5.3.- Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputado Reinaldo C\u00e1ceres . Declara r de inter\u00e9s legislativo el Encuentro de Acordeonistas , organizado por la Direcci\u00f3n de Cultura de l Municipio de Diamante . (Expte. Nro. 25.998) . Moci\u00f3n de sobre tablas (9). Consideraci\u00f3n (1 9). Sancionado ( 20) 6.5.4.- Proyecto de ley. Diputado Reinaldo C\u00e1ceres . Declara r Encuentro Provincial de Acordeonistas al actual Encuentro de Acordeonistas que se celebra anualmente en la ciudad de Diamante . (Expte. Nro. 25.999) 6.5.5.- Proyecto de ley. Diputado Solanas . Crear el programa social, ambiental y educativo Uso de Energ\u00edas Renovables en Clubes con la finalidad de promover el uso de energ\u00edas renovables ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1502 para la generaci\u00f3n de energ\u00eda t\u00e9rmica o el\u00e9ctrica y la educaci\u00f3n ambiental . (Expte. Nro. 26.000) 6.5.6.- Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputada Ramos . Declara r de inter\u00e9s legislativo el Primer Encuentro de Muj eres Originarias de Entre R\u00edos Rosa Albari\u00f1o , organizado por la Facultad de Artes y Ciencias Sociales de la Universidad Aut\u00f3noma de Entre R\u00edos y la Secretar\u00eda de Cultura de Entre R\u00edos, a llevarse a cabo en la ciudad de Paran\u00e1 . (Expte. Nro. 26.007) . Moci\u00f3n de sobre tablas (9). Consideraci\u00f3n (19 ). Sancionado ( 20) 6.5.7.- Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputada Cora . Declara r de inter\u00e9s legislativo el evento Gira Futurock 2022 , que se realizar\u00e1 en la ciudad de Paran\u00e1 . (Expte. Nro. 26.008). Moci\u00f3n de sobre tablas (9). Consideraci\u00f3n (1 9). Sancionado ( 20) 6.5.8.- Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputada Cora . Declara r de inter\u00e9s legislativo el Preencuentro de Salud Paran\u00e1, que se realizar\u00e1 en dic ha ciudad . (Expte. Nro. 26.009). Moci\u00f3n de sobre tablas (9). Consideraci\u00f3n (1 9). Sancionado ( 20) 6.5.9.- Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputado Huss . Declara r de inter\u00e9s la VII jornada Inexa UNER 2022, organizada por la Universidad Nacional de Entre R\u00edos, a rea lizarse en la ciudad de Paran\u00e1 . (Expte. Nro. 26.010) . Moci\u00f3n de sobre tablas (9). Consideraci\u00f3n (1 9). Sancionado ( 20) 6.5.10.- Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputada Cora . Declara r inter\u00e9s legislativo el Encuentro Nacional de Salud , a realizarse en la ciudad de Gualeguaych\u00fa . (Expte. Nro. 26.011) . Moci\u00f3n de sobre tablas (9). Consideraci\u00f3n (1 9). Sancionado ( 20) 6.5.11.- Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputada Cora . Declara r de inter\u00e9s legislat ivo la presentaci\u00f3n de la obra de teatro La Delaci\u00f3n Travesti en la Facultad d e Ciencias Econ\u00f3micas de la Universidad Nacional de Entre R\u00edos , en la ciudad de Paran\u00e1 . (Expte. Nro. 26.012) . Moci\u00f3n de sobre tablas (9). Consideraci\u00f3n (1 9). Sancionado ( 20) 6.5.1 2.- Proyecto de d eclaraci\u00f3n . Diputada Rubattino . Declara r de i nter\u00e9s la obra art\u00edstica de una serie de cuadros denominada Artigas: La Otra C ara de la Historia , llevada a cabo por el artista pl\u00e1stico N\u00e9stor Medrano . (Expte. Nro. 26.013) . Moci\u00f3n de sobre tablas (9). Consideraci\u00f3n (19 ). Sancionado ( 20) 6.5.13.- Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputada Moreno . Declara r de inter\u00e9s la feria de emprendedoras autoconvocada del barrio Santa Rita de la ciudad de San Jos\u00e9 de Feliciano . (Expte. Nro. 26.014) . Moci\u00f3n de sobre tablas (9). Consideraci\u00f3n (1 9). Sancionado ( 20) 6.5.14.- Proyecto de declaraci \u00f3n. Diputada Cora . Declara r inter\u00e9s legislativo la proyecci\u00f3n de l documental Los Medios de la Guerra , organizada por la Facultad de Ciencias de la Educaci\u00f3n de la Universidad Nacional de Entre R\u00edos, la Secretar\u00eda de Cultura de E ntre R\u00edos y LT14 Radio Nacio nal, a realizarse en la ciudad de Paran\u00e1 . (Expte. Nro. 26.015) . Moci\u00f3n de sobre tablas (9). Consideraci\u00f3n (1 9). Sancionado ( 20) 6.5.15.- Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputado Rebord . Declara r de inter\u00e9s la saga policial de suspenso y ficci\u00f3n El Prisma, autor\u00eda de Nora Zorzoli y Hugo Barreto . (Expte. Nro. 26.016) . Moci\u00f3n de sobre tablas (9). Consideraci\u00f3n (1 9). Sancionado ( 20) 6.5.16.- Proyecto de d eclaraci\u00f3n . Diputado Giano . Declara r de inter\u00e9s los 50 a\u00f1os de la Asociaci\u00f3n de Productores Asesores de Seguros de Entre R\u00edos . (Expte. Nro. 26.017) . Moci\u00f3n de sobre tablas (9). Consideraci\u00f3n (1 9). Sancionado ( 20) 6.5.17.- Proyecto de declaraci\u00f3n , diputadas Foletto y Acosta . Declara r de inter\u00e9s el evento de cierr e del proyecto internacional evangel\u00edstico Invasi\u00f3n del Amor de Dios, organizado por la Iglesia Cristiana Santuario Internacional, a realizarse en la ciudad de Concordia . (Expte. Nro. 26.018) . Moci\u00f3n de sobre tablas (9). Consideraci\u00f3n (1 9). Sancionado ( 20) 6.5.18.- Proyecto de declaraci\u00f3n . Declara r de inter\u00e9s el Museo de Maquinaria Agr\u00edcola de Mar\u00eda Grande que se expone anual mente en la Sociedad Rural de dicha c iudad . (Expte. Nro. 26.019) . Moci\u00f3n de sobre tablas (9). Consideraci\u00f3n (1 9). Sancionado ( 20) 6.5.19.- Pedido de Troncoso . Sobre la quema de pastizales en las islas, medidas tomadas por la Secretar\u00eda de Ambiente de la Provincia, planes de contingencia y directivas a las fuerzas de control p\u00fablico, estudios de impacto ambiental, acciones de prevenci\u00f3n llevadas adelante con el gobierno de la Provincia de Santa Fe y el Ministerio de Ambiente y desarrollo Sostenible de la Naci\u00f3n, entre otros . (Expte. Nro. 26.020) ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1503 6.5.2 0.- Pedido de la Ruta Provincial Nro. 32, en el tramo comprendido entre el cruce con la Ruta Nacional Nro. 127 y la localidad de Hasenkamp , estado y trabajos de reparaci\u00f3n y mantenimiento . (Expte. Nro. 26.021) 6.5.2 1.- diputadas Varisco, Foletto y Acosta . Declara r de inter\u00e9s la acci\u00f3n de extensi\u00f3n Galeriantes , un Espacio para los Libros. Segunda Edici\u00f3n: El Libro Radical, de la Facultad de Trabajo Social de la Universidad Nacional de Entre R\u00edos . (Expte. Nro. 26.022) . Moci\u00f3n de sobre tablas (9). Consideraci\u00f3n (1 9). Sancionado ( 20) 6.5.22.- Proyecto de Acosta . Declara r de inter\u00e9s la creaci\u00f3n y el funcion amiento de la Asociaci\u00f3n Civil Banco de Alimentos Paran\u00e1 - BAP. (Expte. Nro. 26.023) . Moci\u00f3n de sobre tablas (9). Consideraci\u00f3n (1 9). Sancionado ( 20) 6.5.23.- Proyecto de d eclaraci\u00f3n . Diputa do Huss . Declara r docente La Socio -Comunitaria . (Expte. Nro. 26.024) . Moci\u00f3n de sobre tablas (9). Consideraci\u00f3n (1 9). Sancionado ( 20) 6.5.24.- Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputad o Huss . Declara r inter\u00e9s legislativo las Jornadas Provinciales sobre Derechos de los Animales, organizada s por el Colegio de la Abogac\u00eda de Entre R\u00edos - Secci\u00f3n Paran\u00e1, el Instituto de De recho Animal del Colegio de la A bogac\u00eda de Entre R\u00edos y la Asociaci\u00f3n Civil Centro de Estudios e I nvestigaciones Sociales y E con\u00f3micas de Entre R\u00edos, que se realizar\u00e1n en la ciudad de Paran\u00e1 . (Expte. Nro. 26.025) . Moci\u00f3n de sobre tablas (9). Consideraci\u00f3n (1 9). Sancionado ( 20) 6.5.25.- Pedido de i nformes y Acosta . Sobre las balanzas m\u00f3viles de la Direcci\u00f3n Provincial de Vialidad que controlan la carga de los transportes de cargas generales, criterio para sus ubicaciones, cantidad, n\u00famero de infracciones const atadas por balanzas en puntos fijos y m\u00f3viles, entre otros . (Expte. Nro. 26.026) 6.5.26.- Proyecto Vitor, Satto, Solari y Mattiauda . Declara r de inter\u00e9s cultural y educativo el libro Un Nuevo Desaf\u00edo para la Humanidad, autor\u00eda de l se\u00f1or Rub\u00e9n Tealdi . (Expte. Nro. 26.027) . Moci\u00f3n de sobre tablas (9). Consideraci\u00f3n (1 9). Sancionado (20 ) 6.5.27.- Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputado Cosso . Declara r de inter\u00e9s los festejos a realizarse en el marco del 199 \u00ba aniversario de los or\u00edgenes hist\u00f3ricos de la ciudad de Villaguay . (Expte. Nro. 26.028) . Moci\u00f3n de sobre tablas (9). Consideraci\u00f3n (1 9). Sancionado ( 20) 6.5.28.- Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputado Cosso . Declara r de inter\u00e9s la LIII Fiesta Provincial del Estud iante Secundario, organizada por los estudiantes y la comunidad educativa de la Escuela de Educaci\u00f3n T\u00e9cnica N ro. 1 Dr. Conrado Etchebarne, la cual se realizar\u00e1 en la ciudad de Villaguay . (Expte. Nro. 26.029) . Moci\u00f3n de sobre tablas (9). Consideraci\u00f3n (1 9). Sancionado (20) 6.5.2 9.- Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputada Ramos . Declara r de inter\u00e9s las actividades conmemorativas del 40 \u00ba aniversario del barrio AATRA de la ciudad de Paran\u00e1 . (Expte. Nro. 26.030) . Moci\u00f3n de sobre tablas (9). Consideraci\u00f3n (1 9). Sancio nado ( 20) 6.5.30.- Proyecto de d eclaraci\u00f3n . Diputada Ramos . Declara r de inter\u00e9s legislativo la 2\u00ba jornada solidaria de abordaje de los humedales del Paran\u00e1 Miradores de Bajada Grande , como parte de la agenda ambiental que involucra a la Universidad Aut\u00f3nom a de Entre R\u00edos en articulaci\u00f3n con organizaciones sociales e instituciones . (Expte. Nro. 26.031) . Moci\u00f3n de sobre tablas (9). Consideraci\u00f3n (1 9). Sancionado ( 20) 6.5.31.- Proyecto de ley. Diputados Mattiauda, Zacar\u00edas, Solari, Troncoso y diputada Acosta . Crear el Programa Provincial de Gesti\u00f3n Integral de Pilas y Bater\u00edas . (Expte. Nro. 26.032) 6.5.32.- Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputados Mattiauda, Solari, Troncoso y diputada Acosta . Declara r de inter\u00e9s recomendar al Poder Ejecutivo provincial que articule los medios necesarios para la unificaci\u00f3n de los reg\u00edmenes normativos en materia de pesca entre las Provincias de Entre R\u00edos, Corrientes y Misiones, en pos de asegurar una protecci\u00f3n m\u00ednima uniforme de los recursos naturales derivados del r\u00edo Paran\u00e1 . (Expt e. Nro. 26.033) 6.5.33.- Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputados Mattiauda, Solari, Troncoso y diputada Acosta . Declara r de inter\u00e9s la 5\u00ba Expo Ovina, organizado por el Grupo Cambio Rural Caba\u00f1eros Unidos, el Ente de Promoci\u00f3n de la Producci\u00f3n y el Empleo Munici pal y el Municipio, a llevarse ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1504 a cabo en la ciudad de Urdinarrain, d epartamento Gualeguaych\u00fa . (Expte. Nro. 26.034) . Moci\u00f3n de sobre (9). Consideraci\u00f3n (1 9). Sancionado ( 20) 6.5.3 4.- Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputados Troncoso, Solari, Zacar\u00edas y diputada Acosta . Declara r preocupaci\u00f3n por la situaci\u00f3n que atraviesa la comunidad educativa de la Escuela Nro. 7 Gobernador General Ricardo L\u00f3pez Jord\u00e1n, de la ciudad de Concordia . (Expte. Nro. 26.035) 6.5.35.- Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputado Solanas . Declarar de inter\u00e9s las V Jornadas de Psicolog\u00eda Social Confluyendo de la Virtualidad a la Nueva P resencialidad, a desarrollarse en la sede de la Facultad de Humanidades, Artes y Ciencias Sociales de la Uni versidad Aut\u00f3noma de Entre R\u00edos , en la ciudad de Paran \u00e1. (Expte. Nro. 26.036) . Moci\u00f3n de sobre tablas (9). Consideraci\u00f3n (1 9). Sancionado ( 20) 6.5.36.- Pedido de informes . Diputados Mattiauda, Satto, Troncoso, Vitor y diputada Acosta . Sobre la Direcci\u00f3n General de Defensa del Consumidor y Lealtad Comercial, d ependiente del Ministerio de Producci\u00f3n, Turismo y Desarrollo Econ\u00f3mico de Entre R\u00edos , funcionamiento , reclamos por expedientes sin resolver, cantidad de denuncias recibidas, audiencias conciliatorias efectuadas, expedientes en tr\u00e1mite, demora promedio de resoluci\u00f3n, entre otros . (Expte. Nro. 26.037) Troncoso, Vitor y diputada Acosta . Declara r de inter\u00e9s la Liga Provincial de Clubes Femenina de B\u00e1squet, Categor\u00eda Mayores ( Torneo Prefederal 2022) . (Expte. Nro. 26.038) . Moci\u00f3n de sobre tablas (9). Consideraci\u00f3n (1 9). Sancionado ( 20) 6.5.38.- Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputados Giano y Cosso . Declara r de inter\u00e9s las XLVIII Jornadas Nacionales y XVII Internacionales de Derecho Administrativo , organizad a por la Asociaci\u00f3n Argentina de Derecho Administrativo, a desarrollarse en la ciudad de Santa Fe . (Expte. Nro. 26.039) . Moci\u00f3n de sobre tablas (9). Consideraci\u00f3n (1 9). Sancionado ( 20) 6.5.39.- Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputado Giano , diputadas Farf\u00e1n, Moreno, Rubattino, Cora, Ramos, Castillo y Toller . Declara r de inter\u00e9s el evento mundial de concientizaci\u00f3n y conmemoraci\u00f3n de los beb\u00e9s fallecidos Luces para el Recuerdo en Paran\u00e1 , organizado por la Fundaci\u00f3n Era en Abril . (Expte. Nro. 26.040) . Moci\u00f3n de sob re tablas (9). Consideraci\u00f3n (1 9). Sancionado ( 20) 6.5.40.- Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputada Ramos . Declara r de inter\u00e9s legislativo el proyecto de mosaiquismo social del mural conmemorativo por el 70 \u00ba aniversario de colocaci\u00f3n de la piedra fundamenta l de la Escuela Hogar Eva Per\u00f3n de la ciudad de Paran\u00e1 . (Expte. Nro. 26.041) . Moci\u00f3n de sobre tablas (9). Consideraci\u00f3n (1 9). Sancionado ( 20) 6.5.41.- Pedido de informes . Diputados Troncoso, Vitor, Anguiano y Satto . Sobre el Hospital Felipe Heras de la ciudad d e Concordia, cantidad de trabajadores contratados, suplementes y en planta permanente; en el \u00e1rea de Salud Metal, cantidad de psiquiatras, psic\u00f3logos y administrativos, y fecha del \u00faltimo concurso para cubrir cargos profesionales . (Expte. Nro. 26.042) 7.- Asuntos fuera de lista 7.1.- Fiesta Patria Provincial del Gaucho Entrerriano, en el Municipio de Estancia Grande, departamento Concordia. Declaraci\u00f3n . (Expte. Nro. 25.818). Reserva. Moci\u00f3n de sobre tablas (9). Consideraci\u00f3n (1 7). Sancionado (1 8) 7.2.- Proyecto de declaraci\u00f3n. Reinaldo C\u00e1ceres. Declarar de inter\u00e9s el Segundo Encuentro Provincial de Bandas de M\u00fasica Diamante 2022, organizado por la Direcci\u00f3n Departamental de Escuelas y la Direcci\u00f3n de Cultura del Municipio, el cual se desarrollar\u00e1 en la local idad de Diamante . (Expte. Nro. 26.043). Ingreso. Moci\u00f3n de sobre tablas (9). Consideraci\u00f3n (1 9). Sancionado ( 20) 7.3.- Proyecto de declaraci\u00f3n. Diputada Cora. Declarar de inter\u00e9s legislativo la 1\u00ba edici\u00f3n de la Feria de las \u00c1reas Viv\u00ed la FTS, organizada po r la Secretar\u00eda de Bienestar del Centro de Estudiantes de la Facultad de Trabajo Social y el \u00c1rea de Bienestar de la Facultad de Trabajo Social de la U niversidad Nacional de Entre R\u00edos, a realizarse en la ciudad de Paran\u00e1 . (Expte. Nro. 26.044). Ingreso. Moci\u00f3n de sobre tablas (9). Consideraci\u00f3n (1 9). Sancionado ( 20) 7.4.- Proyecto de declaraci\u00f3n. Diputada Farf\u00e1n. Declarar de inter\u00e9s la carrera pedestre Rosa Power Edici\u00f3n 2022, organizada por el Municipio de Gualeguaych\u00fa a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n de Deportes, el sector Oncolog\u00eda del Hospital Centenario de Gualeguaych\u00fa y Reisen Sport, a realizarse en la ciudad de Gualeguaych\u00fa . (Expte. Nro. 26.045). Ingreso. Moci\u00f3n de sobre tablas (9). Consideraci\u00f3n (1 9). Sancionado ( 20) ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1505 8.- Homenajes -A Mario Roberto Eduardo Alarc\u00f3n Mu\u00f1iz -Al pueblo isle\u00f1o -Conmemoraci\u00f3n del D\u00eda Nacional del Derecho a la Identidad -A N\u00e9stor Carlos Kirchner -Conmemoraci\u00f3n del retorno de la democracia -A Hugo Antivero 10.- Moci\u00f3n. Alteraci\u00f3n del orden de la sesi\u00f3n 11.- Orden del D\u00eda Nro. 31. Caja de Previsi\u00f3n Social para Profesionales en Ciencias Econ\u00f3micas de la Provincia de Entre R\u00edos. Creaci\u00f3n . (Expte. Nro. 25. 796). Consideraci\u00f3n. Aprobado (1 2) 21.- Orden del D\u00eda Nro. 29. Beneficio a la Conservaci\u00f3n del Patrimonio Edilicio de Entre R\u00edos. Instituci\u00f3n . (Expte. Nro. 25.8 57). Consideraci\u00f3n. Aprobado (22) 23.- Orden del D\u00eda Nro. 30. Ley Nacional Nro. 25.761 -r\u00e9gimen legal para el desarmado de automotores y venta de sus autopartes -, y Decreto Reglamentario Nro. 744/2004. Adhesi\u00f3n . (Expte. Nro. 2 4.609 ). Consideraci\u00f3n. Aprobad o (24) -El 26 de octubre de 202 2, se re\u00fanen los se\u00f1ores diputados y las se\u00f1oras diputadas en sesi\u00f3n presencial y virtual . -A las 11.08, dice el: 1 ASISTENCIA SR. PRESIDENTE ( Giano ) - Buenos d\u00edas a todos y a todas. Por Secretar\u00eda se tomar\u00e1 asistencia. -Dan el presente las se\u00f1oras diputadas y los se\u00f1ores diputados: Acosta, Brupbacher, Jos\u00e9 C\u00e1ceres, Zavallo. SR. SECRETARIO (Saboldelli) - Informo, se\u00f1or Presidente, que se encuentran presentes 32 legisladores, tan to de manera virtual como presencial. 2 APERTURA SR. PRESIDENTE (Giano) - Con la presencia de 3 2 se\u00f1oras diputadas y se\u00f1ore s diputado s, queda abierta la 1 5\u00aa sesi\u00f3n ordinaria del 143 \u00ba Per\u00edodo Legislativo 3 IZAMIENTO DE LA S BANDERA S SR. PRESIDENTE ( Giano ) - Invito a la se\u00f1or a diputad a Stefan\u00eda Cora a izar la Bandera Nacional y a la se\u00f1or a diputad a Ayel\u00e9n Acosta a izar la Bandera de Entre R\u00edos. -Se izan las Banderas . (Aplausos.) ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1506 4 ACTA SR. PRESIDENTE (Giano) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectu ra al acta de l a 14\u00ba sesi\u00f3n ordinaria del 143\u00ba Per\u00edodo Legislativo que se realiz \u00f3 el pasado 1 3 de octubre . -Se aprueba una moci\u00f3n del se\u00f1or diputado Navarro de omitir la lectura y dar por aprobada el acta. 5 VERSI \u00d3N TAQUIGR\u00c1FICA SR. PRESIDENTE (Giano) - De acuerdo con lo establecido por el Art\u00edculo 116\u00ba del Reglamento, se encuentra a consideraci\u00f3n de la C\u00e1mara la versi\u00f3n taquigr\u00e1fica correspondiente a la 1 4\u00ba sesi\u00f3n ordinaria del 143\u00ba Per\u00edodo Legislativo, realizada el 13 de octubre pasado . Si los se\u00f1ores diputados no fo rmulan observaciones, se va a votar su aprobaci\u00f3n. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. 6 ASUNTOS ENTRADOS SR. PRESIDENTE (Giano) - Corresponde el ingreso de los Asuntos Entrados. Tiene la palabra el se\u00f1or diputado Juan Navarro. SR. NAVARRO - Se\u00f1or Preside nte, seg\u00fan lo acordado en la reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Labor Parlamentaria, solicito que se omita la lectura de los Asuntos Entrados quedando las Comunicaciones oficiales a disposici\u00f3n de las se\u00f1oras diputadas y se\u00f1ores diputados que requieran copia, que a l resto de los proyectos se les d\u00e9 el destino all\u00ed indicado con excepci\u00f3n de los siguientes expedientes que quedar\u00e1n reservados en Secretar\u00eda: de los Proyectos en revisi\u00f3n, expedientes n\u00fame ros: 26.001 y 26.002; de los Proyectos de los se\u00f1ores diputados, que son de declaraci\u00f3n: expedien informes, xpedien tes n\u00fameros: 26.020, 26.021, 26.026, 26.037 y 26.042, que cuentan con las firmas reglamentarias, sean comunicados. SR. PRESIDENTE (Giano) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Navarro. Quienes est\u00e9n por la afirmativa, s\u00edrvanse levantar la mano . -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Giano) - Se proceder\u00e1 seg\u00fan la moci\u00f3n aprobada. -Se insertan los Asuntos Entrados: 6.1 COMUNICACIONES OFICIALES 6.1.1.- El Ministerio de Gobierno y Justicia se dirige en contestaci\u00f3n al pedido de i nformes sobre el plan de manejo de los residuos hospitalarios del hospital de la ciudad de Villa Paranacito, departamen to Islas del Ibicuy. (Expte. Adm. ante cedentes (Expte . Nro. 24.591 ) ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1507 6.1.2.- El Ministerio de Gobierno y Justicia se dirige en contestaci\u00f3n al pedido de informe s sobre la falta de clases en el d epartamento Islas del Ibicuy, debido a la problem\u00e1tica del transporte. (Expte. Nro. Adm. 2.502) -A sus antecedentes 6.1.3.- Secretar\u00eda de Comu nicaci\u00f3n de la Provincia remite , de acuerdo a lo establecido en el Art\u00edculo 172 de la Constituci\u00f3n p rovincial, informe de gesti\u00f3n del presente a\u00f1o. (Expte. Adm. Nro. 2.493) 6.1.4.- El Pode r Ejecutivo remite copia del mensaje y proyecto de ley mediante el cual se crea el R\u00e9gimen de Microcr\u00e9ditos para el Desarrollo de la Econom\u00eda Social, el cual fue remitido a la C\u00e1mara de Senado res para su tratamiento. (Expte. Adm. Nro. 2.538) 6.1.5.- El Pod er Ejecutivo remite copia del mensaje y proyecto de l ey que tiene por objeto modificar la Ley Nro. 10.151 de econom\u00eda s ocial, el cual fue remitido a la C\u00e1mara de Senado res para su tratamiento. (Expte. Adm. Nro. 2.539) 6.1.6.- El Poder Ejecutivo remite copia del mensaje y proyecto de ley mediante el cual se autoriza al Superior Gobierno de la Provincia a aceptar el ofrecimiento de donaci\u00f3n de un inmueble, formulad a por el Municipio de Gilbert, d epartamento Gualeguaych\u00fa, el cual fue remitido a la C\u00e1mara de Senado res para su tratamiento. (Expte. Adm. Nro. 2.579) 6.1.7.- El Ministerio de Gobierno y Justicia remite Leyes Nros. : 11.009, por la que se crean cargos de planta permanente en la Comisi\u00f3n Administradora para el Fondo Especial de Salto Grande ; y 11.010, p or la que se instituye la Semana del Cooperativismo y el Mutualismo en las Escuelas Entrerrianas. (Expte. Adm. Nro. 2.585) 6.1.8.- El Poder Ejecutivo remite copia del mensaje y proyecto de ley mediante el cual se establecen los l\u00edmites jurisdiccionales de la Comuna La Clarita, distrito Segundo y distrito Cuarto del d epartamento Col\u00f3n, el cual fue remitido a la C\u00e1mara de Senado res para su tratamiento. (Expte. Adm. Nro. 2.590) 6.1.9.- El Ministerio de Gobierno y Justicia remite Leyes Nros. : 11.013, por la que se instituye la Semana del Derecho Humano al Agua y Saneamiento; 11 .014, medi ante la cual se establecen los l\u00edmites jurisdiccionales d e la Comuna Puerto Curtiembre, d istrito Tala; y 11.015, medi ante la cual se establecen los l \u00edmites jurisdiccionales de la Comuna Aldea Santa Mar\u00eda, distrito Tala. (Expte. Adm. Nro. 2.597) 6.1.10.- El Ministerio de Gobierno y Justicia remite Leyes Nros. : 11.011, por la que se declara \u00e1rea natural protegida al arroyo \"Perucho Verna\" ; y 11.012, por la que se declara \u00e1rea natura l protegida a la \"Reserva Natural de Usos M\u00faltiples Santa Adelina Vida y Producci\u00f3n en la Naturaleza \", ubicad a en el departamento Gualeguay. (Expte. Adm. Nro. 2.598) 6.1.11.- El Ministerio de Econom\u00eda, Hacienda y Finanzas remite Decreto N ro. 3.473 del 14/10/2022 , por el que se modific a el Presupuesto General de la Administraci\u00f3n p rovincial, Ejercicio 2022 , Ley N ro. 10.947, mediante ampliaci\u00f3n por la suma de $3.500.000.000, en la Jurisdicci\u00f3n 96: Tesoro Provincial; J urisdicci\u00f3n 91: Obligaciones a C argo del T esoro, Unidades Ejecutoras: Secretar\u00eda de Hacienda ; y Jurisdicci\u00f3n 20: Ministerio de Gobierno y Justicia, Unidades Ejecutoras: Direcci\u00f3n de Educaci\u00f3n Inicial y Direcci\u00f3n de Gesti\u00f3n Privada (financiamiento educativo Ley N ro. 26.075 SF 0445). (Expte. Adm. Nro. 2.624) 6.1.12.- El Ministerio de Econom\u00eda, Hacienda y Finanzas remite memoria detallada del Estado de la Administraci\u00f3n 2022 de su cartera. (Expte. Adm. Nro. 2.625) 6.1.13.- El Poder Ejecutivo remite Decreto N ro. 3.502 de l 17/10/2022 , por el que se modi fica el Presupuesto General de la Administraci\u00f3n provincial, Ejercicio 2022, Ley Nro. 10.947, mediante ampliaci\u00f3n de cr\u00e9ditos en la Jurisdicci\u00f3n 01: Poder Legislativo Provincial, Unidad Ejecutora: Instituto Aut\u00e1rquico Becario Provincial, por la suma de $11 2.061.000,00 (ampliaci\u00f3n presupuestaria para cumplir con el Plan de Becas y Servicios). (Expte. Adm. Nro. 2.632) 6.1.14.- El Ministerio de Econom \u00eda, Hacienda y Finanzas remite Decreto N ro. 3.479 de l 17/10/2022 , por el que se actualizan los l\u00edmites establec idos en los Inciso a) y b) del Art\u00edculo 27\u00ba de la Ley Nro. 5.140 (TO Decreto N ro. 404/9 5 MEOSP) y sus modificatorios (Reglamentaci\u00f3n de las Contrataciones del Estado). (Expte. Adm. Nro. 2.635) 6.1.15.- El Poder Ejecutivo remite copia del mensaje y proyecto de ley por el que la Provincia se adhiere al \"R\u00e9gimen de Contravenciones y Sanciones por Faltas Cometidas a la Ley Nro. 24.449 de Tr\u00e1nsito\" y a los c ontenidos m\u00ednimos de cursos para recupero parcial y total de ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1508 puntos , establecidos por el D ecreto Nacional Nro. 242/2022, el cual fue remitido a la C\u00e1mara de Senado res para su tratamiento. (Expte. Adm. Nro. 2.637) 6.1.16.- El Poder Ejecutivo remite copia del mensaje y proyecto de ley por el que autoriza al Superior Gobierno de la Provincia a transferir a t\u00edtulo de donaci\u00f3n a favor de la Comuna de Sauce Pinto, departamento Paran\u00e1, una fracci\u00f3n de terreno ubicad a en d istrito Sauce Pinto, con destino a fraccionamiento para loteo y desarrollo de viviendas, el cual fue remitido a la C\u00e1mara de Senado para su tratamien to. (Expte. Adm. Nro. 2.638) -En Secretar\u00eda a disposici\u00f3n de los se\u00f1ores diputados. 6.2 DICT\u00c1MENES DE COMISI\u00d3N De la de Legislaci\u00f3n General : 6.2.1.- Proyecto de ley , venido en revisi\u00f3n . Autoriza r al Superior Gobierno de la P rovincia a donar a favor del Municip io de Aldea Mar\u00eda Luisa, el inmueble donde se encuentra emplazado el edificio municipal de dicha aldea en el departamento Paran\u00e1, d istrito Sauce. (Expte. Nro. 25.783) 6.2.2.- Proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n. Ratificar la vigencia de la declar aci\u00f3n de utilidad p\u00fablica y expropiaci\u00f3n dispuesta por Ley Nro. 10.116 y su ratificatoria Ley Nro. 10.769, de un inmueble ubicado en el ejido de Concepci\u00f3n del Uruguay, y ampliar su destino a zona y/o playa de transferencia de camiones de alto porte y radi caci\u00f3n de empresas con fines productivos. (Expte. Nro. 25.884) -Al Orden del D\u00eda de la pr\u00f3xima sesi\u00f3n. De la de Trabajo : 6.2.3.- Proyecto de ley. Incorporar el Art\u00edculo 37\u00ba bis a la Ley Provincial Nro. 9.891 de discapacidad, referido a la licencia especi al para trabajadores dependientes del Estado provincial por tratamiento de hijo, c\u00f3nyuge, conviviente o fami liar a cargo con discapacidad. (Expte. Nro. 23.885 ) -Al Orden del D\u00eda de la pr\u00f3xima sesi\u00f3n. 6.3 PROYECTOS DL PODER EJECUTIVO 6.3.1 MENSAJE Y PROYE CTO DE LEY (Expte. Nro. 25.996) A la Honorable Legislatura: Tengo el agrado de dirigirme a Vuestra Honorabilidad con el objeto de someter a su consideraci\u00f3n, el p royecto de Ley del Presupuesto General de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Provincial, para el Ejerc icio Fiscal 2023. La remisi\u00f3n del proyecto de ley se formaliza dentro de los t\u00e9rminos establecidos por el Art\u00edculo 17 5, Inciso 8 \u00ba de la Constituci \u00f3n provincial, para la presentaci\u00f3n a la Honorable Legislatura del proyecto de Presupuesto que regir\u00e1 para el pr\u00f3ximo ejercicio. Por su parte, conforme lo establecido por el Art\u00edculo 122, Inciso 8 \u00ba, de la Constituci\u00f3 n provincial, es atribuci\u00f3n del Poder Legislativo fijar el Presupuesto de Gastos y C\u00e1lculo de Recursos de la Administraci\u00f3n provincial. El proyecto de Presupuesto de la Administraci\u00f3n provincial expresa la consolidaci\u00f3n de recursos, y la correspondiente asignaci\u00f3n de los gastos, poniendo de manifiesto su importancia fundamental, tanto desde el punto de vista de la transparencia de la gesti\u00f3n de gobierno , as\u00ed como su empleo como herramienta de pol\u00edtica econ\u00f3mica y social, y de previsibilidad para el resto de los actores econ\u00f3micos. Constituye adem\u00e1s el instrumento que permite programar una ejecuci\u00f3n en funci\u00f3n de los objetivos, como as\u00ed el control de gest i\u00f3n que eval\u00fae y garantice ese cumplimiento. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1509 Para la formulaci\u00f3n del p royecto de Presupuesto que se remite, se han tomado en consideraci\u00f3n las variables macroecon\u00f3micas que surgen del marco macro -fiscal elaborado por el Gobierno n acional conforme lo establ ecido por el R\u00e9gimen Federal de Responsabilidad Fiscal, estimaciones \u00e9stas, contenidas en el proyecto de Presupuesto Nacional para el Ejercicio 2023 recientemente elevado. La documentaci\u00f3n que se remite se integra con el proyecto de Ley de Presupuesto Gene ral de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Provincial Ejercicio 2023, y las correspondientes planillas anexas a su articulado e informaci\u00f3n complementaria. El presente mensaje de remisi\u00f3n, contiene en sus anexos una rese\u00f1a del contexto econ\u00f3mico global en el que se inserta el proyecto de Presupuesto, un an\u00e1lisis de aspectos de las finanzas provinciales y de las pol\u00edticas presupuestarias, y las caracter\u00edsticas de los distintos componentes de la estructura presupuestaria tanto a nivel de recursos como de erogaciones. Se adjunta adem\u00e1s un informe sobre la estimaci\u00f3n del gasto t ributario, en cumplimiento a lo determinado por el Art \u00edculo 18\u00ba de la Ley N ro. 25.917 de Responsabilidad Fiscal, a la cual la Provincia ha adherido por Ley N ro. 9.592. Asimismo, se consigna que el proyecto de Presupuesto que se eleva n o contempla una previsi\u00f3n para g arant\u00edas y/o avales, en consideraci\u00f3n a lo establecido en el Art\u00edculo 23 \u00ba de la Ley de Responsabilidad Fiscal, por cuanto no se ha previsto su otorgamiento para el Ejercicio 2023. Cabe m encionar que como documento complementario y con car\u00e1cter informativo, se remitir\u00e1 a esa Honorable Legislatura antes del 30 de noviembre del corriente a\u00f1o el Presupuesto Plurianual para los a\u00f1os 2023 - 2025, que contendr\u00e1 los objetivos de mediano plazo en materia de finanzas p\u00fablicas, y que se confecciona en virtud de lo establecido por la Ley Nro. 25.917 de Responsabilidad Fiscal. Las proyecciones presupuestarias de mediano plazo, aportan a la fijaci\u00f3n de un horizonte fiscal y resultan una herramienta de i mportan cia para la toma de decisiones. Por todo esto, es que solicito tratamiento y sanci\u00f3n del proyecto de ley que se presenta. Dios guarde a VH. BORDET - BALLAY. 1. Contexto Econ\u00f3mico Luego de 2 a\u00f1os marcados por la pandemia, que nos puso a prueba como sociedad, e implic\u00f3 redirigir esfuerzos presupuestarios y acciones tendientes a la atenci\u00f3n tanto de la cuesti\u00f3n sanitaria como del sostenimiento de la actividad productiva, del mercado laboral y mitigar las consecuencias negativas de tal situaci\u00f3n, comen zaron a verse distintos indicadores que marcaban el fin de la crisis relacionada con el coronavirus. Es en ese contexto es que se produce la invasi\u00f3n de la Federaci\u00f3n Rusa a Ucrania, que ha tenido importantes consecuencias econ\u00f3micas, y han impactado fuert emente en el nivel de actividad e inflaci\u00f3n a nivel global, y m\u00e1s a\u00fan en nuestro pa\u00eds, que ya ven\u00eda atravesando un proceso inflacionario de varios a\u00f1os, sumado a esto las restricciones de divisas, producto, principalmente, de la recuperaci\u00f3n de la activida d econ\u00f3mica postpandemia y del incremento del precio internacional de la energ\u00eda por efecto de la guerra. No obstante, las diversas pol\u00edticas aplicadas, tanto a nivel nacional como provincial, en cuanto a la atenci\u00f3n de la cuesti\u00f3n sanitaria y social, el a palancamiento de las actividades productivas, las reestructuraciones de deuda en moneda extranjera, entre otros, han mostrado signos evidentes de mejora, aunque todav\u00eda est\u00e9 pendiente lograr un freno a la inflaci\u00f3n que, sin dudas, deber\u00e1 demandar los mayor es esfuerzos posibles en los pr\u00f3ximos a\u00f1os, a fin de su soluci\u00f3n definitiva. As\u00ed tenemos, que, en el proyecto de Presupuest o de la Administraci\u00f3n P\u00fablica nacional, q ue se present\u00f3 el pasado 15 de septiembre, se incluye en el marco macrofiscal, un crecimien to real del PBI en 2021 del 10,4% (recuperando la ca\u00edda experimentada en 2020 del orden del 10%), con una estimaci\u00f3n en 2022 de 4% de incremento real y de 2% en 2023 (a\u00fan con el efecto negativo de la guerra en Ucrania). En cuanto a la inflaci\u00f3n, la estimac i\u00f3n presentada implicar\u00e1 un sendero de decrecimiento paulatino desde el 95% en 2022, 60% en 2023, 44% en 2024 y 33% en 2025, siendo fundamental para el logro de la estabilizaci\u00f3n de la macroeconom\u00eda nacional, 4 ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1510 aspectos relevantes que plantea el Gobierno n aciona l y que son compartidos por el G obierno provincial como son: ordenamiento fiscal, sostenimiento del super\u00e1vit comercial, fortalecimiento de las reservas internacionales y cr ecimiento con inclusi\u00f3n social. Esto es central, aplicar pol\u00edticas p\u00fablicas q ue prioricen reducir la inflaci\u00f3n, pero adem\u00e1s que tiendan a la recuperaci\u00f3n del salario real, a estimular la actividad productiva (con \u00e9nfasis en aquellas que tengan un gran potencial para generar divisas), a incentivar la inversi\u00f3n, a fortalecer el merca do interno y a lograr un proceso de desarrollo sust entable de largo plazo. En el plano internacional, el 2021, seg\u00fan c\u00e1lculos del FMI, marc\u00f3 una recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica global del 6,1% real, luego de la ca\u00edda del 3,1% por efecto de la pandemia. Si nos deten emos en los principales socios comerciales de nuestro pa\u00eds podemos observar crecimientos en Estados Unidos del 5,7%, en la Eurozona 5,3%, Brasil 4,6% y China 8,1%, igual comportamiento se manifiesta en los pa\u00edses de la regi\u00f3n: Per\u00fa 13,3%, Chile 11,7%, Colombia 10,6%, Bolivia 6,1%, M\u00e9xico 4,8% y Uruguay 4,4%. Sin embargo, existieron tensiones en esta recuperaci\u00f3n global, relativas a perturbaciones clim\u00e1ticas y a la r\u00e1pida recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica y brotes de nuevas variantes de coronavirus, que afectaron la of erta de insumos, bienes y servicios, lo que provoc\u00f3 una aceleraci\u00f3n de la inflaci\u00f3n, mucho m\u00e1s evidente hacia finales de a\u00f1o. En tal sentido, la inflaci\u00f3n minorista, cerr\u00f3 diciembre de 2021 con un incremento de 7% interanual en los EEUU, 5% para la Eurozon a, 1,5% para China y 10,1% para Brasil, mientras que en la regi\u00f3n, se produjo una situaci\u00f3n similar y l a inflaci\u00f3n minorista cerr\u00f3 en d iciembre con incrementos del 7,2% interanual en Chile, 5,6% en Colombia, 7% en Per\u00fa, 7,3 % en M\u00e9xico y 6,8% en Paraguay. En nuestro pa\u00eds, se produjo un crecimiento econ\u00f3mico del 10,4%, luego de 3 a\u00f1os consecutivos en baja ( -2,6% en 2018, -2% en 2019 y -9,9% en 2020), logrado a pesar de la aparici\u00f3n de nuevas variantes virales y las restricciones que esa circunstancia demand\u00f3. Esta situaci\u00f3n tuvo su impacto en el mercado laboral, logrando recuperar el nivel de ocupaci\u00f3n previo a la crisis del COVID -19 y ya en el cuarto trimestre superarlo significativamente, con una tasa de desocupaci\u00f3n ubic\u00e1ndose en el 7%, mostrando una ca\u00edda interanual de 4 puntos porcentuales. En cuanto a los precios, al igual que en el plano mundial, en nuestro pa\u00eds se observ\u00f3 una aceleraci\u00f3n de la inflaci\u00f3n, provocada por factores externos como ser el incremento de los precios internacionales de los commodi ties, pero tambi\u00e9n en factores internos, como por ejemplo el reacomodamiento de precios relativos con la reapertura de las actividades relacionadas con el turismo y la recreaci\u00f3n tras la pandemia, lo que deriv\u00f3 en un IPC de 50,9% interanual a diciembre, au nque en este caso, acompa\u00f1ado por una recuperaci\u00f3n real de los salarios del 1,6%, luego de 3 a\u00f1os consecutivos de ca\u00edda, debido al incremento en la actividad econ\u00f3mica mencionada, pero tambi\u00e9n a la reapertura de las negociaciones salariales. Analizando aho ra el a\u00f1o 2022, el optimismo inicial sobre la actividad econ\u00f3mica, ya vislumbrando un mundo postpand\u00e9mico, se des vaneci\u00f3 r\u00e1pidamente a fines de f ebrero con el inicio de la guerra en Ucrania, ocasionando un fuerte incremento en el precio internacional de alimentos, combustibles y energ\u00eda, generando un nuevo proceso inflacionario tanto en pa\u00edses desarrollados como emergentes. El FMI proyecta un crecimiento global de 3,2% en 2022 y 2,9% en 2023, que son menores que las ex pectativas de comienzo de a\u00f1o, e sto com o consecuencia directa del conflicto b\u00e9lico, pero adem\u00e1s por la p\u00e9rdida de poder adquisitivo de las familias y la aplicaci\u00f3n por parte de los bancos centrales de pol\u00edticas monetarias m\u00e1s restrictivas. En cuanto a los principales socios de Argentina, se obs erva que Estados Unidos crecer\u00eda un 2,3%, la Eurozona 2,6%, China 3,3% y Brasil 1,7% en 2022. Sin dudas que los efectos econ\u00f3micos de la guerra se observan principalmente en los mercados de materias primas, el comercio internacional y los v\u00ednculos financie ros, ya que Rusia es un muy importante proveedor de trigo, petr\u00f3leo, gas y metales, mientras que Ucrania lo es de trigo, ma\u00edz y girasol. Justamente la ca\u00edda en el suministro de tales productos hizo subir significativamente los precios. Sumado a esto, la se qu\u00eda en Latinoam\u00e9rica ha presionado fuertemente a la suba a los precios de los commodities agr\u00edcolas. En consecuencia, los procesos inflacionarios observados en la mayor\u00eda de las econom\u00edas mundiales antes de la guerra se potenciaron con el conflicto b\u00e9lico entre Rusia y ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1511 Ucrania, por el encarecimiento de los alimentos, energ\u00eda y metales, adem\u00e1s de la escasez de insumos especializados que impacta en los procesos productivos de varias regiones. En consecuencia, se han acelerado las tasas de inflaci\u00f3n en 2022, teniendo, por ejemplo, en Estados Unidos 8,5 interanual en julio, la Eurozona alcanz\u00f3 el 8,9% i.a. (la m\u00e1s alta desde su conformaci\u00f3n) y China un 2,7% i.a. En los pa\u00edses de la regi\u00f3n se observa en Brasil un 10,1% i.a., Chile 13,1%, Per\u00fa 8,7% y M\u00e9xico 8,2%. Adem\u00e1s, se produjo una salida de capitales de las econom\u00edas emergentes, deteriorando sus condiciones financieras y provocando devaluaciones en sus monedas, mientras que se comenzaron a retirar los est\u00edmulos fiscales generados durante la pandemia, se aplicaron pol\u00edticas monetarias restrictivas y s ubas en las tasas de inter\u00e9s. Esta situaci\u00f3n sin precedentes (pandemia, postpandemia, guerra en Ucrania) y sus diferentes impactos, mantienen un escenario de alta incertidumbre en un corto y mediano plazo, en cuant o a la inflaci\u00f3n, precios internacionales de materias primas, costos de producci\u00f3n, subas de tasas de inter\u00e9s o evoluci\u00f3n de la inversi\u00f3n y el cr\u00e9dito, entre otras. Sin dudas, esta situaci\u00f3n impacta fuertemente en nuestro pa\u00eds, que a momentos del inicio de la guerra negociaba con el FMI un nuevo acuerdo a fin de refinanciar la deuda tomada en 2018, c osa que finalmente se logr\u00f3 en m arzo, alcanzando un programa de facilidades extendidas, que dilata los vencimientos en los pr\u00f3ximos a\u00f1os del acuerdo anterior, estableciendo un sendero de reducci\u00f3n del d\u00e9ficit fiscal, fortalecimiento de reservas internacionales del BCRA, y de estabilizaci\u00f3n de las distintas variables macroecon\u00f3micas (tipo de cambio, inflaci\u00f3n, tasas de inter\u00e9s, balanza comercial, etc \u00e9tera ), sin qu e esto implique ajustes ni se detenga el crecimiento observado postpandemia (primer semestre 2022: 6,3% promedio anual), con performances positivas en la mayor\u00eda de los sectores productivos y de servicios, con impacto importante adem\u00e1s en el mercado labora l. Se estima un crecimiento econ\u00f3mico para 2022 del 4%. La evoluci\u00f3n de los precios contin\u00faa siendo el principal problema que presenta nuestra econom\u00eda, afectada fuertemente por el contexto internacional pero tambi\u00e9n con componentes internos. Luego de una moderada suba en mayo y junio, en julio los precios volvieron a acelerarse, principalmente afectados por la din\u00e1mica del mercado cambiario local, as\u00ed como tambi\u00e9n por diversas actualizaciones de precios de servicios regulados en el marco del reacomodamient o de precios relativos y por factores estacionales relacionados con el receso invernal. En consecuencia, hasta julio se acumul\u00f3 un incremento de 46,2%, en el IPC y pas\u00f3 a crecer a una tasa mensual promedio del 5,6%, por encima del 3,1% del s egundo semestre de 2021. En el p royecto de Presupuesto nacional se estim\u00f3 una tasa de inflaci\u00f3n de 95% a diciembre, aunque se espera que se retome un sendero de desaceleraci\u00f3n producto de una mayor estabilidad en el plano internacional y local, as\u00ed como por efecto de las medidas tomadas por el G obierno nacional. 2. Cuestiones Generales sobre las Finanzas Provinciales I. Marco m acrofiscal y lineamientos generales 202 3 Como es sabido, desde la sanci\u00f3n de la Ley de Responsabilidad Fiscal en 2004, las Provincias deben conside rar para la elaboraci\u00f3n de sus presupuestos, las pautas macrofiscales y las transferencias autom\u00e1ticas, fundamentalmente la Coparticipaci\u00f3n Federal de Impuestos, estimadas por el Gobierno nacional. En este caso se contemplaron las siguientes variables: - Tipo de cambio nominal (a diciembre de 2022) $/U$S: $166,50 . - Tipo de cambio nominal (a Dd ciembre de 2023) $/U$S: $269,90 . - Variaci\u00f3n anual Variaci\u00f3n anual IPC Variaci\u00f3n real PIB 2022: 4,0% . - Variaci\u00f3n real PIB 2023: 2,0 %. - Crecimiento de los Recursos Tributarios Nacionales 2023/2022: 78,6% . El proyecto que se eleva ha sido formulado considerando los lineamientos definidos en la Ley de Responsabilidad Fiscal, y que entre otros aspectos prev\u00e9: - Una variaci\u00f3n de Recursos Corrientes del orden del 70%; - Un nivel de crecimiento en los Gastos Corrientes del orden del 61%, apenas por encima de la variaci\u00f3n anual del IPC prevista, pero por debajo de la tasa de crecimiento nominal del PIB; - Un Resultado Econ\u00f3mico superavitario de las Rent as Generales del orden de los $53.900 millones (8,4% de los Recursos Corrientes); ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1512 - Un Resultado Financiero superavitario de las Rentas Generales del orden de los $32.800 millones (5% de los Recursos Corrientes); - Un Resultado Primario superavi tario de las Rentas Generales del orden de los $ 46.400 millones (7% de los Recursos Corrientes); - No se proyecta necesidad de endeudamiento para las Rentas Generales, estim\u00e1ndose servicios de la deuda a futuro, que se ubican muy por debajo del 15% exigido por la ley (alrededor del 6%). II. Estructura del Presupuesto En una r\u00e1pida introducci\u00f3n al Presupuesto provincial, podemos mencionar que, en cuanto a su estructura de financiamiento, se compone de dos grandes fuentes, por un lado, los Recursos Afectados, que representan un 33% del total del Presupuesto, y que est\u00e1n conformados por los recursos que cumplen con lo requerido por el Art\u00edculo 11\u00ba de la Ley N ro. 5.140, e incluye principalmente a aquellos que cuentan con una asig naci\u00f3n espec\u00edfica aprobada por l ey, o que provengan de convenios firmados con Naci\u00f3n u otros organismos e incluso con el sector privado. Tienen la particularidad de que se deben aplicar a los fines para los que fueron creados, no pudiendo el Ejecutivo disponer discrecionalmente de ellos n i cambiarles su destino. La otra fuente de recursos est\u00e1 dada por los que se denominan de Rentas Generales o del Tesoro Provincial, que representan un 67% del Presupuesto, e incluye a aquellos que no tienen un fin determinado, sino que su asignaci\u00f3n queda sujeta a la discrecionalidad del Poder Ejecutivo, y provienen fundamentalmente de la recaudaci\u00f3n impositiva, tanto nacional como provincial. Esta discrecionalidad mencionada es relativa, ya que, en su mayor\u00eda, estos recursos financian gastos corrientes, qu e hacen al normal desenvolvimiento de la gesti\u00f3n. Para graficar lo antedicho se puede se\u00f1alar que un 90,6% de estos recursos se utilizan para financiar gastos en Personal, Coparticipaci\u00f3n a Municipios, financiamiento del D\u00e9ficit Previsional e Intereses de la Deuda P\u00fablica, mientras que con el 9,4% restante habr\u00e1 que hacer frente a los gastos de funcionamiento de todos los organismos del Estado, que incluyen hospitales, escuelas, P olic\u00eda, UADER, entre otros. De los Recursos y los Resultados Como en ejercicio s anteriores, para realizar un mejor y m\u00e1s simple an\u00e1lisis de los resultados de las cuentas p\u00fablicas, nos centraremos, principalmente, en los recursos y gastos del Tesoro Provincial, ya que, los Recursos Afectados se destinan a un fin determinado (predomin antemente para obras p\u00fablicas, para Personal como Financiamiento Educativo y Fondo Nacional de Incentivo Docente, para determinados programas sanitarios, sociales, educativos, entre otros, financiados con transferencias nacionales, o que son recaudados por un determinado organismo como por ejemplo IAFAS, IOSPER, Secretar\u00eda de Energ\u00eda, etc\u00e9tera ), pero adem\u00e1s, tienen la caracter\u00edstica de que si no se recaudan no se realiza el gasto previsto, cosa que no sucede con el Tesoro, ya que financia gastos que, en gra n parte, no pueden dejar de hacerse o cumplirse. Ya analizando los recursos del Tesoro, como primera observaci\u00f3n, aproximadamente un 74% corresponde a recursos de origen n acional y un 26% a los provenientes de la recaudaci\u00f3n provincial, es decir, que cambi os en lo referido a tributos o al funcionamiento de la econom\u00eda a nivel nacional, impacta de manera muy significativa en nuestras finanzas. El comienzo de 2021 tra\u00eda consigo la esperanza de la vacuna contra el COVID -19, suponiendo un futuro un poco menos i ncierto que el a\u00f1o anterior. Si bien, a partir de abril/mayo se intensific\u00f3 fuertemente la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n en nuestro pa\u00eds, la aparici\u00f3n de nuevas variantes mantuvo en vilo al mundo, y motiv\u00f3 cierres selectivos de actividades, aunque en mucho menor m edida que en 2020. Ya a partir del segundo semestre, la situaci\u00f3n mejor\u00f3 notablemente, aunque con algunas alarmas como al final de 2021 y comienzos de 2022 con la aparici\u00f3n de la variable Omicron, pero que afect\u00f3 muy poco en el nivel de actividad, que come nz\u00f3 una senda de crecimiento sostenido. Esto se evidenci\u00f3 en el nivel de recaudaci\u00f3n tributaria que en 2021 creci\u00f3 en t\u00e9rminos reales con respecto a 2020. As\u00ed, los Recursos Tributarios nacionales crecieron un 62,5% y los provinciales un 73,6%, muy por enci ma de la inflaci\u00f3n que lleg\u00f3 a d iciembre al 50,9% interanual. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1513 Se observ\u00f3 una buena performance de los Tributarios nacionales, pero mucho mejor a\u00fan de los provinciales, en este \u00faltimo caso ayudado por la pr\u00f3rroga en la entrada en vigencia de numerosas reduc ciones impositivas previstas en el Consenso Fiscal de 2017, que han tenido vigencia plena reci\u00e9n a partir de este Ejercicio 2022, como por ejemplo la eliminaci\u00f3n de lo recaudado por Ley 4.035. Esto permiti\u00f3 atender la mayor necesidad a\u00fan generada por la pandemia, no s\u00f3lo en el sector s alud, desarrollo social o en incentivos para sostener el nivel de actividad y empleo, sino tambi\u00e9n en las diversas \u00e1reas del Estado provincial que volv\u00edan paulatinamente a la actividad presencial plena. Adem\u00e1s, se retomar on las discusiones paritarias, con la premisa de mantener y recuperar el poder adquisitivo de los salarios, acordando subas tanto en el sector docente como en el escalaf\u00f3n general que promediaron un total de 50%, similar a la tasa de inflaci\u00f3n del a\u00f1o. Es de destacar asimismo el acompa\u00f1amiento del Gobierno nacional a trav\u00e9s del env\u00edo de fondos ATN para todas las provincias, a fin de atender diversos gastos relativos a la pandemia. En total, en 2021, por este concepto ingresaron unos $1.268 millones. Otro pu nto a mencionar es la restituci\u00f3n de diversos fondos nacionales correspondientes a distintos programas de salud, d esarro llo social e inversi\u00f3n p\u00fablica. Por otra parte, se siguieron produciendo ingresos por la Ley Provincial de Emergencia Nro. 10.806, en la cual se estableci\u00f3 que los aportes personales de los agentes activos se realicen seg\u00fan una escala progresiva sobre los salarios de los agentes, y en el caso del sector pasivo se fij\u00f3 un aporte solidario extraordinario con similares caracter\u00edsticas, adem\u00e1s de modificaciones en cuestiones tributarias. Continuando con el an\u00e1lisis, el Ejercicio 2022 ha mostrado un comportamiento de los Recursos positivo, con un crecimiento en el primer semestre del a\u00f1o de aproximadamente un 18% por sobre lo presupuestado, sien do los principales impulsores de esto los Recursos Tributarios, en donde los nacionales muestran un 20% de variaci\u00f3n, mientras que los provinciales un 22%, y los relativos a Rentas de la Propiedad. Si se profundiza el an\u00e1lisis de los Tributarios, principal fuente de financiamiento del Presupuesto, se puede observar un crecimiento en el primer semestre de casi el 68% con respecto a igual per\u00edodo de 2021, con un crecimiento real de 4% si se conside ra que la inflaci\u00f3n interanual j unio \u00b422 / j unio \u00b421 fue de un 64%, cuesti\u00f3n que se estima se co nsolide en el segundo semestre. Esta situaci\u00f3n ha permitido atender la negociaci\u00f3n paritaria del a\u00f1o, a fin de sostener el poder adquisitivo de empleados y pasivos, incrementar la inversi\u00f3n en obras p\u00fablicas financiadas co n recursos provinciales y en sectores como salud, educaci\u00f3n, desarrollo social y seguridad, pero, adem\u00e1s, motorizar, sostener e incentivar la actividad econ\u00f3mica y el mercado laboral, con diversos programas de bonificaci\u00f3n de tasas a sectores productivos p ara la adquisici\u00f3n de maquinaria y aumento del capital de trabajo y para cr\u00e9ditos personales para la construcci\u00f3n de viviendas, otorgamiento de garant\u00edas para endeudamiento de empresas e industrias a trav\u00e9s del FOGAER, financiamiento para proyectos product ivos por el FINVER y programas de apoyo a la toma de nuevos empleos privados, entre otros. Como es sabido, el Presupuesto 2022 no prev\u00e9 autorizaci\u00f3n alguna de endeudamiento para sostener el Tesoro Provincial a fin de lograr un resultado equilibrado, lo que se mantendr\u00e1 en la ejecuci\u00f3n, avalado por el buen comportamiento de los recursos antes descripto, la exitosa renegociaci\u00f3n de la deuda en t\u00edtulos internacionales realizada en 2021 y la criteriosa administraci\u00f3n de los fondos p\u00fablicos, lo que permitir\u00e1 cum plir con las pol\u00edticas p\u00fablicas fijadas y con los compromisos asumidos, sin tomar deuda, que en el contexto actual ser\u00eda de muy dif\u00edcil acceso, y en tal caso, muy costosa teniendo en cuenta las condiciones de mercado, manteni\u00e9ndose la utilizaci\u00f3n de l\u00edneas de cr\u00e9dito p\u00fablico con organismos internacionales y con el Fondo Fiduciario, s\u00f3lo para grandes proyectos de inversi\u00f3n que sean imprescindibles para el desarrollo provincial, o para la refinanciaci\u00f3n de pasivos en mejores condiciones que las originales, cr iterio que se mantendr\u00e1 para e l proyecto de Presupuesto 2023. Considerando la proyecci\u00f3n al cierre de 2022, y de mantenerse las condiciones actuales, se lograr\u00eda un resultado financiero positivo y el desendeudamiento neto, es decir, se paga m\u00e1s deuda que l a que se toma, por tercer a\u00f1o consecutivo. En este marco se elabora el proyecto de Presupuesto que se eleva para su consideraci\u00f3n, que buscar\u00e1 continuar en la senda descripta, compatibilizando un prudente ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1514 manejo de los recursos p\u00fablicos con la aplicaci\u00f3n d e pol\u00edticas que prioricen la recuperaci\u00f3n del empleo privado y del poder adquisitivo de los asalariados, el crecimiento sostenido de la actividad econ\u00f3mica, a\u00fan con los coletazos provenientes de la salida de la pandemia y de la guerra en Ucrania, una reduc ci\u00f3n de la pobreza, y la premisa de que los productos entrerrianos sean cada vez m\u00e1s demandados tanto en el mercado nacional como internacional, situaci\u00f3n en que, indudablemente, el Estado deber\u00e1 tener un papel central. En el proyecto de Presupuesto se obs erva una variaci\u00f3n de los Tributarios de origen nacional del 78,6%, por encima de la inflaci\u00f3n proyectada (60,0%), y del crecimiento (2,0%), justificado seg\u00fan el Gobierno nacional en el mensaje de elevaci\u00f3n del proyecto de Presupuesto 2023 en lo siguiente: \"La suba estimada de la recaudaci\u00f3n nominal se explica por los aumentos proyectados en la actividad econ\u00f3mica, los vol\u00famenes del comercio exterior, la remuneraci\u00f3n imponible y los puestos de trabajo, los precios y el tipo de cambio y en los incrementos de las ganancias de las personas humanas y sociedades. En el mismo sentido incidir\u00e1n el mejor grado de cumplimiento de las obligaciones tributarias, producto de las acciones del organismo de fiscalizaci\u00f3n y control, y los mayores ingresos esperados correspon dientes a los reg\u00edmenes de facilidades de pago.\" . Por el lado de los recursos tributarios provinciales, la variaci\u00f3n que muestra es de aproximadamente un 65,0%, unos puntos por encima de la inflaci\u00f3n proyectada, no previ\u00e9ndose incrementos m\u00e1s all\u00e1 de actua lizaci\u00f3n de valores por efecto de la inflaci\u00f3n. En cuanto a la financiaci\u00f3n del d\u00e9ficit previsional, se considera una transferencia nacional de $9.000 m illones, en consonancia con lo establecido en Art\u00edculo 50 \u00ba del proyecto de Presupuesto n acional. De los Gastos Desde el comienzo de esta gesti\u00f3n provincial se procur\u00f3 el logro del equilibrio fiscal como premisa fundamental, sin que esto implique ajuste, simplemente utilizar eficientemente los recursos con los que se cuenta, a fin de resolver los problemas de los entrerrianos, y sin recurrir permanentemente al financiamiento. Para esto se ordenaron las cuentas p\u00fablicas y se emiti\u00f3 un bono internacional a fin de lograr certidumbre en el cumplimiento de las obligaciones. Aunque diversas situaciones que fueron aj enas a decisiones del Poder Ejecutivo provincial durante 2019, mostraron un deterioro de las finanzas provinciales y la reaparici\u00f3n del d\u00e9ficit en dicho ejercicio, e inmediatamente a esto, la irrupci\u00f3n de la pandemia parec\u00eda hacer lejano recuperar el objet ivo del equilibrio. Sin embargo, aplicando una pol\u00edtica de contenci\u00f3n del gasto de funcionamiento, priorizando los esenciales, un prudente manejo de la planta de personal, dando importancia a la recomposici\u00f3n de los salarios ante la inflaci\u00f3n, esfuerzos pa ra sostener la actividad econ\u00f3mica y el empleo, sumado a esto una exitosa reestructuraci\u00f3n de la deuda internacional a trav\u00e9s de un acuerdo con la aceptaci\u00f3n de m\u00e1s del 92% de los bonistas, obteniendo mejores tasas y mayor plazo para la amortizaci\u00f3n, se lo gr\u00f3 disminuir el d\u00e9ficit, teniendo, adem\u00e1s, un horizonte de vencimientos de la deuda que sea cumplible, que no afecte el crecimiento provincial y permita el saneamiento de las cuentas p\u00fablicas. En ese sentido, se alcanz\u00f3 un incipiente equilibrio ya a fines de 2020, consolid\u00e1ndose durante el 2021, con un Resultado Financiero del Tesoro Provincial de m\u00e1s del 7% de los Recursos Corrientes. Ya en 2022, el primer semestre muestra un comportamiento compatible al rumbo positivo de las cuentas p\u00fablicas provinciales , con un Resultado Financiero que ronda el 5 -6% de los Recursos Corrientes. Se ha observado, entonces, una buena evoluci\u00f3n de los recursos, sobre todo los Tributarios, seg\u00fan lo descripto anteriormente, y se continu\u00f3 implementando una pol\u00edtica de contenci\u00f3n del gasto corriente, de lo que se denomina \"de estructura\", pero prestando preferente atenci\u00f3n a las demandas de sectores como salud, desarrollo social, e ducaci\u00f3n, seguridad, m inoridad, apoyo a las actividades productivas, entre otros, adem\u00e1s de lo refere nte a la pol\u00edtica salarial. Con respecto a este \u00faltimo punto, se han logrado acuerdos con los distintos gremios estatales, pact\u00e1ndose aumentos escalonados tomando como referencia los salarios de febrero, y que en t\u00e9rminos generales fueron los siguientes: enero 8,9% (sobre febrero \u00b421), marzo 21,21%, mayo 8,08%, julio 10%, agosto 6,16% y septiembre 20%; esto independientemente de otros aumentos particulares seg\u00fan el escalaf\u00f3n, con una inversi\u00f3n total estimada para el a\u00f1o de unos $ 63.000 m illones. Esto impact a directamente tambi\u00e9n en las jubilaciones y pensiones, que mostrar\u00e1 un incremento de aproximadamente $25.000 m illones anuales. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1515 En definitiva, a\u00fan en el contexto incierto en el que se transita, la evoluci\u00f3n de recursos y gastos permitir\u00edan cumplir con la l \u00ednea trazada, y cerrar el Ejercicio 2022 sin d\u00e9ficit fiscal (por tercer a\u00f1o consecutivo), y como se mencion\u00f3 anteriormente, sin recurrir al endeudamiento para financiar el Tesoro Provi ncial. Si lo presentamos en forma gr\u00e1fica se puede observar: (*) Es de d estacar que los gastos de los organismos que prestan servicios esenciales han crecido en t\u00e9rminos reales en los \u00faltimos a\u00f1os. Este incremento se ha compensado con la disminuci\u00f3n de los denominados gastos de estructura o de administraci\u00f3n, lo que ha implica do que los Gastos de Funcionamiento financiados con Rentas Generales muestran una reducci\u00f3n del 22% en el per\u00edodo 2015 -2023. Gastos Funcionamiento/Recursos Corrientes(*) Como hemos se\u00f1alado, los Gastos Corrientes financiados con Tesoro Provincial, muestran una estructura que hace dificultoso tomar medidas que tengan un fuerte impacto en el total. No obstante, se ha seguido una pol\u00edtica en los \u00faltimos a\u00f1os de apuntalar los gastos esenciales y compensar ese incremento con una disminuci\u00f3n de los dem\u00e1s gastos d e funcionamiento. Estructura de Gastos Corrientes Rentas Generales(*) A continuaci\u00f3n, se desarrollan algunos componentes del Gasto que por su importancia merecen su an\u00e1lisis: Personal La partida de Personal (inc. Docentes Privados), si bien representa el p rincipal concepto de los Gastos Corrientes de las Rentas Generales, ha mostrado una disminuci\u00f3n en su participaci\u00f3n en los \u00faltimos a\u00f1os, pasando de un 70% en 2011 a un proyectado en 2022 de 62%. Personal/Gastos Corrientes Rentas Generales(*) Si se analiza la serie, demuestra el proceso de optimizaci\u00f3n de la planta de personal del Estado, que ha implicado cubrir las vacantes que se han generado por renuncias, fallecimiento, jubilaciones, entre otros, que sean indispensables para no resentir la prestaci\u00f3n de los servicios b\u00e1sicos, como as\u00ed tambi\u00e9n, los que sean necesarios por la creaci\u00f3n de nuevas escuelas, hospitales, centros de salud, juzgados, comisar\u00edas, etc \u00e9tera , pero evaluando con mucho criterio nuevos nombramientos en otras reparticiones p\u00fablicas. Adem\u00e1 s, luego de la pandemia y por efecto de la intenci\u00f3n de sostener el poder adquisitivo del salario, en los \u00faltimos 2 a\u00f1os la partida de Personal se ha recuperado volviendo a porcentajes de participaci\u00f3n en el Gasto similares a 2018. En cuanto a la planta oc upada, si se compara la misma a la fecha con la de d iciembre de 2021, la misma se ha reducido en aproximadamente un 1,20%, logr\u00e1ndolo sin cesantear un solo empleado, pero si, analizando qu\u00e9 vacante por fallecimiento, jubilaciones o renuncias se cubre. En e ste caso, vuelve la tendencia observada hasta 2019, ya que durante la crisis sanitaria generada por el Covid, hubo un incremento de la planta, m\u00e1s que nada por las suplencias por personas con factores de riesgo o con secuelas por coronavirus, situaci\u00f3n que comenz\u00f3 a normalizarse este a\u00f1o, en l\u00ednea, adem\u00e1s, con las pautas de la Ley de Responsabilidad Fiscal que rigen a partir del Ejercicio 2018, en cuanto al compromiso de no incrementar la relaci\u00f3n de cargos ocupados en el sector p\u00fablico (planta permanente y temporaria) existente al 31 de d iciembre de 2017, respecto de la poblaci\u00f3n pro yectada por el INDEC para cada j urisdicci\u00f3n. Variaci\u00f3n Interanual Planta Personal(*) D\u00e9ficit del Sistema Previsional Ya se ha manifestado anteriormente, pero sigue siendo preocu pante la senda de crecimiento que manifiesta el d\u00e9ficit previsional en los \u00faltimos a\u00f1os, muy por encima de la variaci\u00f3n que muestra la partida Personal, aun cuando los aumentos salariales otorgados al sector pasivo son similares a los del sector activo. Esta situaci\u00f3n se ha ido consolidando en el tiempo, y ha significado que el D\u00e9ficit del Sistema Previsional tenga un peso cada vez mayor en la estructura de Gastos Corrientes, representando en el proyecto de Presupuesto un 10%, cuando al comienzo de la d\u00e9cad a pasada era de un 8%. Para el financiamiento parcial de este d\u00e9ficit se han firmado acuerdos bilaterales con Naci\u00f3n, y luego de audito r\u00edas llevadas a cabo por el Anse s, se han recibido fondos que cubren aproximadamente entre un 20% y un 50% del d\u00e9ficit to tal de cada a\u00f1o. Durante el 2022 se ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1516 recibir\u00e1n anticipos a cuenta de la determinaci\u00f3n del d\u00e9ficit del a\u00f1o, lo que implicar\u00e1 una recaudaci\u00f3n aproximada de $7.500 m illones. Para 2023 est\u00e1 previsto un ingreso de $9.000 millones, seg\u00fan par\u00e1metros del Presupuest o Nacional 2022. La evoluci\u00f3n del d\u00e9ficit se vio un poco menguada en su intensidad en los ejercicios 2020 y 2021 por efecto de la Ley Nro. 10.806, que declar\u00f3 el estado de emergencia p\u00fablica en materia econ\u00f3mica, financiera, fiscal, sanitaria, administrati va, y previsional en el \u00e1mbito de la Provincia de Entre R\u00edos, y adem\u00e1s, determin\u00f3 un incremento transitorio de los aportes personales para personal en actividad y un aporte solidario extraordinario del sector pasivo, en funci\u00f3n a porcentajes determinados, correspondiente a una escala de salarios y beneficios respectivamente. Relaci\u00f3n Personal/D\u00e9ficit Caja. Base 100: 2014(*) En el gr\u00e1fico que antecede se observa que considerando solo el per\u00edodo 2014/2023 (2014 Base 100) la variaci\u00f3n del costo en materia de p ersonal se ubica en el orden del 2 .800%, en tanto que la variaci\u00f3n del d\u00e9ficit del Sistema Previsional registra un incremento cercano al 3.500%. Otro an\u00e1lisis que complementa lo antedicho se puede hacer en funci\u00f3n a la evoluci\u00f3n del financiamiento de las j ubilaciones y pensiones. Si se observa el gr\u00e1fico siguiente se puede apreciar el mayor aporte del Tesoro Provincial, partiendo de un 24% del total en 2007, llegando al 38% proyectado para 2023. Prestaci\u00f3n de la Seguridad Social. Financiamiento(*) Copartici paci\u00f3n a Municipios y Comunas Por este concepto se estima para el Ejercicio 2023 una transferencia de $ 96.422,67 millones. En este punto, cabe recordar que por la reforma de la Constituci\u00f3n del a\u00f1o 2008 se fij\u00f3 un piso m\u00ednimo garantizado para los municipio s, lo cual trajo aparejado un incremento de 2 puntos porcentuales anuales respecto al sistema vigente hasta ese momento. Esto ha implicado desde el Ejercicio 2010 a la fecha una transferencia adicional de recursos de la Provincia hacia los municipios de ap roximadamente unos $14.000 millones a valores hist\u00f3ricos, lo que a moneda de hoy implicar\u00eda un monto superior a los $60.000 millones. A partir del 10 de diciembre de 2019, seg\u00fan lo determinado por la Ley N ro. 10.644 y su reglamento po r Decretos Nros. 110/1 9 MGJ y 248/19 MGJ, 53 juntas de gobierno pasaron a ser comunas, activ\u00e1ndose a partir del 1 \u00ba de enero de 2020 el mecanismo por el cual las mismas reciben un monto de coparticipaci\u00f3n, seg\u00fan Art \u00edculos 246\u00ba de la Constituci\u00f3n provincial. Posteriormente, D ecretos Nros. 2.586/22 MGJ y 2 .943/22 MGJ se incorporan 30 nuevas comunas. Por Ley Nro. 10.775 se aprueba el R\u00e9gimen de Coparticipaci\u00f3n para Comunas, estableci\u00e9ndose una progresi\u00f3n en la aplicaci\u00f3n del \u00edndice para los impuestos provinciales y nacionales a distribuir, fij\u00e1ndose lo siguiente: a\u00f1o 2020: 0,5%, 2021: 0,6%, 2022: 0,7%, 2023: 0,8%, 2024: 0,9% y finalmente en el 2025 se llega al 1%. La previsi\u00f3n para el Ejercicio 2023 teniendo en cue nta lo mencionado, asciende a $ 4.437,29 millones. Obra P\u00fablica y G asto de Capital Se prev\u00e9 en el Ejercicio 2023 continuar apuntalando la inversi\u00f3n en obra p\u00fablica con recursos provinciales, ya que representa una actividad que genera empleo en forma intensiva. Es en ese entendimiento que puede observarse el esfuerzo presu puestario proyectado, tanto en el Presupuesto nacional como en el provincial. En tal sentido, en el proyecto que se eleva, se manifiesta en la inversi\u00f3n prevista en este concepto y Bienes de Capital con Rentas Generales, que asciende a la suma de $ 22.606 millones, lo que representa un incremento mayor al 65% con respecto a lo proyectado ejecutar en 2022. Servicios de la Deuda En el Presupuesto vigente, no se contempla una autorizaci\u00f3n de endeudamiento destinados a financiar a las Rentas Generales, cosa que no ocurr\u00eda desde hac\u00eda muchos a\u00f1os. Esta situaci\u00f3n se mantiene en el proyecto de Presupuesto 2023, aun cuando se comienza a amortizar capital correspondiente a los t\u00edtulos internacionales (hasta 2022 s\u00f3lo se realizaban pagos de intereses). Esto es una clar a muestra del esfuerzo del Gobierno provincial de honrar las obligaciones, sin recurrir sistem\u00e1ticamente a nuevos endeudamientos ni aumentar impuestos, lo que deber\u00eda ser una premisa a cumplir a futuro: tomar deuda s\u00f3lo para refinanciar pasivos en ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1517 mejores condiciones que las originales o para inversiones p\u00fablicas significativas que contribuyan al crecimiento de todos los entrerrianos. Es en esta l\u00ednea, que durante el a\u00f1o 2022 s\u00f3lo se han producido ingresos por financiamientos con el Fondo Fiduciario y organismos internaciones para obras por un monto cercano a los $3.752 millones. Gr\u00e1fico seguido se muestra la evoluci\u00f3n que ha venido teniendo el \u00edndice del Art\u00edculo 21\u00ba de la Ley de Responsabilidad Fiscal, en cuanto a que el monto total de los servicios anuale s de la deuda, lo que considera tanto la amortizaci\u00f3n como los intereses, no podr\u00e1 superar el 15% de los Recursos Corrientes Neto de Coparticipaci\u00f3n a Municipios y Comunas. Relaci\u00f3n Serv. de la Deuda/Recursos Corrientes(*) De la interpretaci\u00f3n del mismo, s e observa claramente: - La evoluci\u00f3n que viene registrando los servicios de la deuda, cumple ampliamente con las exigencias de comportamiento fiscal. - Un pico m\u00e1ximo del orden del 10% hacia el 2017 producto de la dificultad de acceder durante el a\u00f1o 2016 a los mercados internacionales y haber tomado financiamiento a corto plazo. - La tendencia decreciente desde ese entonces, logrando que el \u00edndice de los servicios de la deuda se mantenga en el orden del 5% en los \u00faltimos ejercicios, apenas alcanzando el 6, 2% en 2023, aun cuando comienza la amortizaci\u00f3n de capital del t\u00edtulo internacional. III. Deuda P\u00fablica El Sa ldo Total de la deuda al 31 de d iciembre de 2021 result\u00f3 de: $99.474 millones, y comprende s\u00f3lo deuda consolidada . Endeudamiento 202 2 y 202 3 Seg\u00fan lo mencionado, en 2022, hasta la fecha no se han concretado nuevos pr\u00e9stamos, y s\u00f3lo han ingresado fondos de operaciones relativas a convenios celebrados con el Fondo Fiduciario y con organismos multilaterales de cr\u00e9dito por $3.752 millones. Considerando e l proyecto de Presupuesto que se eleva para el Ejercicio 2023, no se incluye solicitud de autorizaci\u00f3n de nuevo endeudamiento para financiar al Tesoro Provincial, y s\u00f3lo se prev\u00e9 financiamiento para la realizaci\u00f3n de diversas obras que ya cuentan con autor izaci\u00f3 n legislativa por un monto de $ 19.685 millones. Teniendo en cuenta esta proyecci\u00f3n y con la prudente gesti\u00f3n de la deuda p\u00fablica aplicada, el comportamiento y variaci\u00f3n de la deuda, medida sobre el PBG provincial, muestra una ca\u00edda importante, llegan do a un valor por debajo del 6% (proyectado 5,91%) para 2023. % Stock Deuda S/PBG(*) Mientras, si se observa el comportamiento del Stock de la Deuda comparado con los Recursos Corrientes del Tesoro Provincial, se puede apreciar una relaci\u00f3n que muestra una ca\u00edda importante en 2022 y proyectado 2023, llegando al 27%, casi la mitad del mismo indicador de 2021, y en lo relativo al Stock de la Deuda expresada en d\u00f3lares, se muestra un valor que se ha venido reduciendo en los \u00faltimos a\u00f1os. Lo descripto se expone en los gr\u00e1ficos que a continuaci\u00f3n se incluyen : Relaci\u00f3n Stock de Deuda S/Recursos Corrientes(*) Total Deuda Dolarizada (en mill. de U$S)(*) IV. R\u00e9gimen Feder al de Responsabilidad Fiscal y Transparencia en las Cuentas P \u00fablicas En lo referido a esta cuesti \u00f3n, la Provincia ha seguido teniendo un desempe\u00f1o destacado tanto por el Consejo Federal de Responsabilidad Fisca l como por organismos privados. Se ha seguido cumpliendo satisfactoriamente con las distintas reglas cuantitativas y cualitativas a las que obl iga R\u00e9gimen Federal de Responsabilidad Fiscal, aprobando todas y cada una de las evaluaciones del Consejo. En este punto tambi\u00e9n es de destacar el informe a nual sobre el cumplimiento del r\u00e9gimen mencionado, que elabora la Asociaci\u00f3n Argentina de Presupuest o y Administraci\u00f3n Financiera P\u00fablica (ASAP) y que establece la situaci\u00f3n de cada Provincia al 30 de septiembre de 2021. En este ranking la Provincia de Entre R\u00edos ocupa el primer lugar con el m\u00e1ximo puntaje posible (100 puntos), que refiere a la publicaci \u00f3n en su p\u00e1gina web del Presupuesto vigente, de la Cuenta A -I F (Planilla 1.4), Financiamientos (Planilla 1.2), Gastos SPNF por Finalidad y Funci\u00f3n (Planilla 1.3), Stock de Deuda de la APNF (Anexo II) y Planta Personal ocupada (Anexo III). Calificaci\u00f3n que obtiene solo nuestra provincia. Mientras que en lo relativo a calidad de la informaci\u00f3n y transparencia fiscal, la Provincia sigue manteniendo un muy buen desempe\u00f1o, destac\u00e1ndose en el \u00faltimo informe, ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1518 correspondiente al Ejercicio 2021, de un muy prestigio so organismo de estudio de las finanzas p\u00fablicas como la CIPPEC (Centro de Implementaci\u00f3n de Pol\u00edticas P\u00fablicas para la Equidad y el Crecimiento) que la Provincia ocup\u00f3 nuevamente el 1\u00ba lugar en transparencia, siendo calificado, por tercer a\u00f1o consecutivo, con un 10. Estos logros permiten mostrar que el camino emprendido es el correcto, teniendo como prioridad de gesti\u00f3n el hecho de generar y publicar m\u00e1s y mejor informaci\u00f3n, que sea \u00fatil para la toma de decisiones, para la rendici\u00f3n de cuentas y el control , pero fundamentalmente para el ciudadano, para que pueda analizar f\u00e1cilmente en qu\u00e9 invierte el Estado los fondos que detrae de la sociedad, principalmente a trav\u00e9s de impuestos. En este sentido, se sigue perfeccionando la exposici\u00f3n de la informaci\u00f3n presupuestaria y contable, public\u00e1ndose desde hace unos a\u00f1os el \"Presupuesto Ciudadano\", que tiene como premisa fundamental el hacer entendible el Presupuesto a cualquier ciudadano tenga o no formaci\u00f3n en la materia, como en los datos referidos a gastos por u bicaci\u00f3n geogr\u00e1fica y finalidades. Se incluye nuevamente el documento referido al Presupuesto con Perspectiva de G\u00e9nero, a trav\u00e9s del etiquetado de gastos en el Formulario F .3 bis. Adem\u00e1s, se ha avanzado en una revisi\u00f3n y mejora de la medici\u00f3n f\u00edsica del Presupuesto, y a tal fin se ha redise\u00f1ado el Formulario F.8 para ser completado en forma online, que, como todos los dem\u00e1s formularios de la formulaci\u00f3n presupuestaria, se confeccionan utilizando un aplicativo incluido en la p\u00e1gina web de la Provincia. Esto permitir\u00e1 analizar de manera m\u00e1s \u00f3ptima la eficiencia y eficacia del gasto p\u00fablico, teniendo en cuenta los objetivos y metas proyectados y los alcanzados durante la ejecuci\u00f3n. V. Presupuesto con Perspectiva de G\u00e9nero Como se men ciona en el punto anterior, el proyecto de Presupuesto que se eleva presentar\u00e1 nuevamente un documento referido a perspectiva de g\u00e9nero, en cu mplimiento, adem\u00e1s, de la Ley Nro. 10.892 sancionada por esa Legislatura en abril pasado. Esto implica visualizar en el Presupuesto el gasto aplicado a pol\u00edticas que busquen reducir las brechas de g\u00e9nero, tarea que se realiza a trav\u00e9s de la t\u00e9cnica de etiquetado, a fin de poder identificar en cada organismo p\u00fablico si se realizan acciones para atender esta problem\u00e1tica, y en caso afirmativo pod er estimar cu\u00e1l es la inversi\u00f3n proyectada. Esta informaci\u00f3n, adem\u00e1s, es analizada trimestralmente durante la ejecuci\u00f3n del Presupuesto, tanto financiera como f\u00edsicamente, y en este caso se refiere a reducci\u00f3n de brechas de g\u00e9nero, como pol\u00edtica transversa l, pudiendo a futuro ser aplicada a otras pol\u00edticas transversales que se necesiten evaluar. 3. An\u00e1lisis de los Componentes del Presupuesto 2023 El Esquema Ahorro - Inversi\u00f3n - Financiamiento preventivo para el Ejercicio 2023, que expone la proyecci\u00f3n de lo s ingresos y egresos de la Administraci\u00f3n P\u00fablica provincial y la necesidad de financiamiento, conforma el Balance Presupuestario (Anexo I), que se remite equilibrado, en consonancia con lo dispuesto por el Art\u00edculo 35 de la Constituci\u00f3n provincial, y sobre el cual se realizan las siguientes consideraciones: De los Recursos: El total de recursos que asciende a $954.764.033.000, est\u00e1 conformado por los Recursos Corrientes: $916.462.286.000 y los Recursos de Capital: $38.301.747.000, que representan el 96,0% y 4,0% respectivamente. Del total de recursos, $642.035.172.000 corresponden a ingresos de Fuente Tesoro Provincial, es decir un 67,3%. Se adjunta Cuadro R-1 y Gr\u00e1fico G -1.(*) Recursos Corrientes Recursos Tributarios: Se prev\u00e9 para el present e ejercicio un monto total de $ 687.531.488.000, de los cuales $524.248.790.000 corresponden a ingresos coparticipables de origen federal conforme el r\u00e9gimen general que legisla la Ley N ro. 23.548 y los reg\u00edmenes especiales determinados por otras leyes, lo que representa un incremento de aproximadamente 78,6% con respecto a la recaudaci\u00f3n por igual concepto proyectada al cierre del Ejercicio 2022. La participaci\u00f3n de estos ingresos sobre el total de los Recursos Corrientes asciende a 57,2%. Los montos estimados se corresp onden con los va lores proyectados y surgen del m arco macrofiscal nacional. En tanto que los R ecursos Tributarios de origen provincial se han estimado en $163.282.698.000, lo que representa un incremento aproximado del 65,0% con respecto a la ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1519 ejecuci\u00f3n proy ectada del Ejercicio 2022, con la siguiente conformaci\u00f3n porcentual: Impuesto a los Ingresos Brutos 71,7%, Impuesto Inmobiliario 10,7%, Impuesto a los Automotores 8,3%, Impuesto de Sellos 8,0%, otros 1,3%. La participaci\u00f3n de estos ingresos en el total de Recursos Corrientes asciende a 17,8%. Contribuciones a la Seguridad Social: Se conforman con los ingresos de aportes patronales y personales a la Caja de Jubilaciones y Pensiones y al Instituto de Obra Social de la Provincia de Entre R\u00edos, y ascienden a $1 18.957.128.000. Estos ingres os representan el 13,0% de los R ecursos Corrientes. Recursos No Tributarios, Ventas de Bienes y Servicios, Ingresos de Operaciones y Rentas de la Propiedad: Totalizan un monto de $80.759.971.000 y representan el 8,8% de los Recursos Corrientes. Principalmente est\u00e1n conformados por los producidos por operaciones del IAFAS, excedentes regal\u00edas CAFESG, ingresos por canon agente financiero, producido inversiones transitorias, servicios de puertos, servicios policiales a terceros, ara ncelamientos de los hospitales, multas y fondos creados por legislaciones espec\u00edficas y que cuentan con destinos determinados. Transferencias Corrientes: Estas transferencias por $29.213.699.000 se refieren a remesas que se reciben sin cargo de contraprest aci\u00f3n con destino principal a distintos planes sociales y sanitarios, a educaci\u00f3n, entre otros, financiados b\u00e1sicamente por el Gobierno nacional, representando un 3,2% de los Recursos Corrientes. Se destaca principalmente un aporte de $9.000.000.000 de reconocimiento del ANSES del d\u00e9ficit previsional provincial y $8.000.393.000 correspondiente a la Com pensaci\u00f3n Consenso Fiscal - Art\u00edculo 3\u00ba Ley N ro. 10.557. Adem\u00e1s, se pueden mencionar aportes para la implementaci\u00f3n de diferentes programas en los Ministerios de Desarrollo Social $308.527.000, de Salud $1.399.696.000, de Planeamiento, Infraestructura y Servicios $2.226.910.000, Fondo Nacional de Incentivo Docente $ 5.169.728.000, en el Consejo General de Educaci\u00f3n $ 1.182.467.000, entre otras. Recursos de Capita l Se proyecta un total de $38.301.747.000, confor mados entre otros por: Aportes nacionales para distintos programas administrados por la Unidad Ejecutora Provincial $7.322.450.000; por el Ministerio de Planeamiento, Infraestructura y Servicios $9.498.278.0 00; por la Dir ecci\u00f3n Provincial de Vialidad $ 6.697.000.000; programas federales de viviendas administrados por el Instituto Aut\u00e1rquico de Planeamiento y Vivienda por $13.196. 970.000, reembolso pr\u00e9stamos a municipios $ 544.415.000 y otros por $1.042.634.000. De las Erogaciones Las asignaciones presupuestarias se orientan a las prioridades de pol\u00edtica fiscal del Gobierno provincial que son principalmente la atenci\u00f3n de la educaci\u00f3n, desarrollo social, de los servicios de salud, de seguridad, minoridad, entre o tros, b\u00e1sicamente en lo que hace a la retribuci\u00f3n del personal como as\u00ed tambi\u00e9n de la inversi\u00f3n en infraestructura econ\u00f3mica y social, en procura de un crecimiento con equidad. Se adjunta Gr\u00e1fico G.2. (*) El total de las erogaciones, previstas en el Art\u00edcul o 1\u00ba del proye cto que se remite, asciende a $ 954.629.753.000 de los cuales $610.172.374.000 (63,9%) se financi an con el Tesoro Provincial y $ 344.457.379.000 (36,1%) con financiamientos espec\u00edficos, cuyo cumplimiento, se encuentra condicionado a la certeza de la realizaci\u00f3n del ingreso durante el ejerci cio. La distribuci\u00f3n de las erogaciones a nivel institucional es la siguiente: Poder Legislativo $10.159.804.000 Poder Judicial $31.680.456 .000 Poder Ejecutivo (*) $912.789.493 .000 Total $954.629.753 .000 (*) Comprende Administraci\u00f3n Central, organismos descentralizados e i nstituciones de Seguridad Social. Seg\u00fan la naturaleza econ\u00f3mica del gasto, del total previsto, el 89,4% se destina a erogaciones corrientes y el 10,6% a gastos de capital. Concepto Total Tesoro Otras Fuentes Erogaciones corrientes $853.338.236 .000 $587.565.964 .000 $265.772.272 .000 Erogaciones de capital $101.291.517.000 $22.606.410 .000 $78.685.107 .000 ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1520 Totales $954.629.753 .000 $610.172.374 .000 $344.457.379 .000 La distribuci\u00f3n de las erog aciones seg\u00fan su composici\u00f3n por objeto del gasto, obra adjunto al presente en Cuadro E.1 y en Gr\u00e1ficos G.3 y G.4. Adem\u00e1s se muestran las erogaciones financiadas con el Tesoro Provincial en Gr\u00e1fico G.5.(*) Dentro del consolidado de gastos cabe destacar alg unos conceptos que por su relevancia merecen ser considerados: Gastos en Personal: Se estiman en $414.582.042.000, de los cuales $344.831.10 8.000 (83,2%) se financian con T esoro Provincial y $69.750.934.000 (16,8%) con recursos de afectaci\u00f3n espec\u00edfica. Los Gastos en Personal representan el 52,0% del total de los Recursos Corrientes netos de las Contribuciones a la Seguridad Social, el 59,1% del total de Recursos Corrientes netos de las Contribuciones a la Seguridad Social y de Coparticipaci\u00f3n a Municipios y Comunas. Si se consideran el total de erogaciones significa un 43,4%. La distribuci\u00f3n del cr\u00e9dito, desde el punto de vista institucional, que se adjunta como Cuadro E. 1 -1 nos permite apreciar la participaci\u00f3n de los distintos secto res en este concepto del gasto.(*) Se anexa a su vez Cuadro E. 1 -2 A y B de distribuci\u00f3n de los cargos y cupos de contratos por escalaf\u00f3n e institucional. (*) Bienes de Consumo y Servicios No Personales: Estas partidas reflejan las autorizaciones para los gastos operativos de ca da repartici\u00f3n y representan un 9,2% del total de erogaciones, con un monto total de $ 87.912.712.000. Transferencias: El total proyectado de $297.752.964.000, siendo un 31,2% sobre los gastos totales, est\u00e1 conformado por e l 64,1% con financiamiento del T esoro Provincial y el 35,9% con otros financiamientos, y comprende los siguientes conceptos: Transferencias $297.752.964 .000 Transferencias Corrientes $294.425.295 .000 Coparticipaci\u00f3n a Municipios y Comunas $96.422.657 .000 Pasividades $150.786.328 .000 Docentes Privados $24.690.908 .000 Otros $22.525.402 .000 Transferencias de Capital $3.327.669 .000 Del cuadro precedente se puede mencionar: - Coparticipaci\u00f3n a municipios y comunas en impuestos nacionales y provinciales. La estimaci\u00f3n de $96.422.657.000 a distribuir a los municipios y comunas, responde al r\u00e9gimen establecido en la Constituci\u00f3n p rovincial y representa un incremento de aproximadamente 77,0% con respect o a la proyecci\u00f3n del a\u00f1o 2022. - Pasividades. Del cr\u00e9dito de $150.786.328.000, la suma d e $143.309.865.000 responde a los reg\u00edmenes jubilatorios Leyes Nros. 8.732, 8.707, 5.506 y otras leyes especiales, $168.281.000 corresponde a pasividades del Nuevo Banco de Entre R\u00edos SA, $ 589.846.000 al IAPSER, $ 173.117.000 al T\u00fanel Subfluvial, ENERSA, $6.154.227.000 a reg\u00edmenes jubilatorios municipales, $70.837.000 al Sistema de Amas de Casa Ley N ro. 8.107. Cabe aclarar que el Tesoro Provincial contribuye al financiamiento del r\u00e9gimen previsio nal provincial por la suma de $ 58.000.000 .000. Intereses de la Deuda: Reflejan un total de $ 13.627.000.000, cuyo detalle se expresa en Cuadro E 1 -3.(*) Otros Gastos: Corresponden a los premios abonados por el IAFAS a los apo stadores, y suman un total de $ 42.791.187.000. Bienes de Uso y Otros Gast os de Capital: El total previsto en el Art\u00edculo 1 \u00ba del proyecto asciende a $101.291.517.000, destinados a Inversi\u00f3n Real Directa: $78.438.653.00 0, Transferencias de Capital: $ 3.327. 669.000, Activos Financieros: $ 19.500.795.000 y Otros Gastos de Capital $24 .400.000. Estim\u00e1ndose que del total por este concepto se financian $22.606.410.000 con recursos provenientes del Tesoro Provincial y el resto con recursos afectad os y otras fuentes financieras. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1521 Con relaci\u00f3n a los Proyectos de Inversi\u00f3n, se detallan en Cuad ro E. 1 -4, las inversiones de la Provincia que responden al plan de obras p\u00fablicas para el ejercicio. Del mismo surge el monto por organismo ejecutor y seg\u00fan el financiamiento previsto en cada uno. (*) Resultado Econ \u00f3mico y Financiero: Del an\u00e1lisis del Bala nce Presupuestario Consolidado surge lo siguiente: - Resultado Econ\u00f3mico: positivo de $63.124.050.000, producto de la confrontaci\u00f3n de ingresos y gastos corrientes. Del mismo, $53.914.333.000 corresponden a las Rentas Generales, mientras que $9.20 9.717.000 a Recursos Afectados. - Resultado Financiero: se determina un Resultado Fina nciero positivo de $ 134.280.000. Este resultado se construye con un s uper\u00e1vit del Tesoro Provincial de $ 32.800.000.000, y un d \u00e9ficit de las Rentas Afectadas de -$32.665.720.000 pr oducto de la incidencia de las erogaciones proyectadas en obras y otros conceptos cuyo financiamiento proviene principalmente de pr\u00e9stamos de organismos internacionales, por remanentes de recursos y otros financiamientos que se encuentran contenidos en el Balance Financiero en el Rubro Fuentes Financieras. Esta situaci\u00f3n responde al modelo de presentaci\u00f3n del esquema presupuestario que considera en las Erogaciones su totalidad y para los Ingresos considera en forma separada los financiamientos mencionados. De las Fuentes Financieras: Las Fuentes Financieras preventivamente se incluyen por un total de $44.732.980.000, que se destinan para cubrir el Resultado Financiero negativo y las Aplicaciones Financieras, y se componen de: - Disminuci\u00f3n de la Inversi\u00f3n Fi nanciera : comprenden $ 25.047.980.000 que representan remanentes de recursos que se estima para el cierre del Ejercicio 2022 y que podr\u00e1n ser aplicad os como financiamiento para el e jercicio. En Rentas Afectadas se incluyen $1.503.197.000 correspondientes a diversos recursos del Instituto Aut\u00e1rquico de Planeamiento y Vivienda, $100.000.000 correspondientes a distintos recursos de la Dire cci\u00f3n Provincial de Vialidad, $ 1.650.103.000 de la UEP, $577.874.000 correspondientes al Ministerio de Salud, $265.000.000 d e CAFESG, $ 1.104.354.000 al Ministerio de Producci\u00f3n, $ 313.205.000 al Ministerio de Planeamiento, Infraestructura y Servicios, $2.975.000.000 a la Secr etar\u00eda de Energ\u00eda, entre otros. - Obtenci\u00f3n de Pr\u00e9stamos: se prev\u00e9 $19.685.000.000 con financiamiento de organismos internacionales de cr\u00e9dito, Fondo Fiduciario de Infraestructura Regional y otros financiamientos, destinados a atender principalmente a programas y proyectos de obras que tienen a su cargo la Unidad Ejecutora Provincial, el Ministerio de Planeam iento, Infraestructura y Servicios y la Direcci\u00f3n Provincial de Vialidad, de acuerdo a la informaci\u00f3n remitida por el organismo responsable de la ejecuci\u00f3n del programa. Estos financiamientos ya cuentan con aprobaci\u00f3n legislativa o se tramita su aprobaci\u00f3n por ley espec\u00edfica. Se adjunta Cuadro F.1 con la desagregaci\u00f3n del financiamiento mencionado. (*) Aplicaciones Financieras: Amortizaci\u00f3n del E jercicio $36.867.260 .000 Inversiones Financieras Temporarias $8.000 .000.000 Las previsiones para cancelaci\u00f3n de intereses, comisiones y servicios de capital, se basan en la informaci\u00f3n elaborada por la Contadur\u00eda General de la Provincia, que responden a las operaciones de cr\u00e9dito concertadas y vigentes. Se adjunta anexo Cuadro E. 1 -3.(*) Gasto Tributario : En cumplim iento de lo determinado por el Art \u00edculo 18\u00ba de la Ley Nro. 25.917 de Responsabilidad Fiscal , se adjunta informe sobre la estimaci\u00f3n del Gasto Tributario, que puede definirse como \"los ingresos que el Estado deja de percibir al otorgar concesiones tributari as, que benefician de manera particular a algunos contribuyentes, actividades o regiones y que tienen por objetivo desarrollar determinadas pol\u00edticas p\u00fablicas.\" Los casos m\u00e1s habituales son los de otorgamiento de exenciones, deducciones de la base imponibl e y al\u00edcuotas reducidas. La estimaci\u00f3n de los Gastos Tributarios tiene por objeto primordial aportar una mayor transparencia a la pol\u00edtica fiscal y no implica efectuar juicios de valor acerca de su justificaci\u00f3n ni tampoco debe tomarse como una recomendaci \u00f3n de medidas de pol\u00edtica econ\u00f3mica orientadas a aumentar la recaudaci\u00f3n tributaria. Informe Gasto Tributario Estimaci\u00f3n Gasto Tributario 202 3 I- Introducci\u00f3n ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1522 Se denomina Gasto Tributario a los \"Ingresos que el Estado deja de percibir al otorgar concesione s tributarias, que benefician de manera particular a algunos contribuyentes, actividades o regiones y que tienen por objetivo desarrollar determinadas pol\u00edticas p\u00fablicas.\"1 El gasto tributario suele instrumentarse de diversas formas, siendo las m\u00e1s habitua les mediante exenciones, base imponible diferencial y al\u00edcuotas reducidas, entre otros. Una forma no tradicional de financiar algunas pol\u00edticas p\u00fablicas, es mediante el otorgamiento de tratamientos impositivos preferenciales para ciertos contribuyentes o beneficiarios. A esta v\u00eda alternativa se la conoce como Gasto Tributario. II- Marco legal y alcance del informe El informe de Estimaci\u00f3n del Gasto Tributa rio, se realiza en el marco del A rt\u00edculo 18 \u00ba de la Ley N ro. 25.917 y su modificatoria Ley N ro. 27.428, de Responsabilidad Fiscal y Buenas Pr\u00e1cticas de Gobierno, a las cuales la Provincia adhiri\u00f3 mediante las Leyes N ro. 9.592 y N ro. 10.599, respectivamente. El mencionado art\u00edculo establece que \"...los Presupuestos provinciales, de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires y nacional incluir\u00e1n estimaciones del Gasto Tributario incurrido por la aplicaci\u00f3n de las pol\u00edticas impositivas\". Asimi smo, el Decreto Reglamentario Nro. 1.731/04 PEN, indica que tales estimaciones \"ser\u00e1n informativas, no tendr\u00e1n incidencia presupues taria y se realizar\u00e1n como m\u00ednimo por impuesto\". Cabe destacar, que la determinaci\u00f3n del Gasto Tributario no implica efectuar juicios de valor acerca de su justificaci\u00f3n como tampoco constituye una sugerencia a aumentar la recaudaci\u00f3n tributaria. III- Obje to El principal objetivo es aportar una mayor transparencia a la gesti\u00f3n p\u00fablica, considerando que al presentarse adjunto al proyecto de Ley de Presupuesto, permite identificar aquellas pol\u00edticas del gasto que no son contabilizadas mediante la asignaci\u00f3n d e una partida espec\u00edfica, sino que se instrumentan a trav\u00e9s de un beneficio impositivo, facilitando adem\u00e1s la individualizaci\u00f3n de los sectores beneficiados y cuantificaci\u00f3n del monto que el Estado dejar\u00eda de percibir en concepto de ingresos tributarios co mo consecuencia de la aplicaci\u00f3n de dichas pol\u00edticas . IV- Metodolog\u00eda El presente informe, es elaborado a partir del consenso obtenido entre las provincias en el marco de los talleres realizados por el Consejo Federal de Responsabilidad Fiscal. Para la ide ntificaci\u00f3n del Gasto Tributario se toma como referencia la estructura de cada impuesto establecida en la respectiva legislaci\u00f3n, su objeto, al\u00edcuota, etc \u00e9tera , se\u00f1al\u00e1ndose luego los casos que estando incluidos en la misma, son beneficiados por un tratamie nto especial y est\u00e1n orientados a una determinada pol\u00edtica p \u00fablica. La metodolog\u00eda contempla: El enfoque legal, ya que se toma la definici\u00f3n de impuesto vigente en la ley, identificando una concesi\u00f3n tributaria cuando se observen desv\u00edos respecto a lo es tablecido en dicha legislaci\u00f3n. Como m\u00e9todo de c\u00e1lculo, el de p\u00e9rdida de recaudaci\u00f3n, estimando la recaudaci\u00f3n que se dejar\u00eda de percibir por otorgar el tratamiento preferencial. Un horizonte temporal de largo plazo, considerando que se genera una redu cci\u00f3n en la recaudaci\u00f3n de car\u00e1cter permanente (asumiendo por el contrario que un diferimiento impositivo no constituye un Gasto Tributario). V- Fuentes de la informaci\u00f3n El presente informe ha sido realizado en base a los datos suministrados por la Admini stradora Tributaria de Entre R\u00edos y la Oficina Provincial de Presupue sto y se incluye como anexo al m ensaje de elevaci\u00f3n del proyecto de Presupuesto Provincial 2023. Las principales normas contempladas para su el aboraci\u00f3n son el C\u00f3digo Fiscal provincial y Ley Impositiva N ro. 9.622 (TO 2018) y sus modificatorias, a saber: Ley N ro. 10.591, Ley N ro. 10.687, Ley N ro. 10.781, Ley N ro. 10.856, Ley N ro. 10.857, Ley N ro. 10.949. Cabe aclarar que para la estimaci\u00f3n del Gasto Tributario 2023 se tuvieron en cuenta situaciones particulares como la aplicaci\u00f3n del Consenso Fiscal 2020 -Ley N\u00ba10.857 - que afect\u00f3 la estructura y al\u00edcuotas de los impuestos. Asimismo, se consider\u00f3 la aplicaci\u00f3n del Consenso Fiscal celebrado el 27 de diciembre de 2021 y aprobado por la Provinci a de Entre R\u00edos mediante Ley N ro. 10.949. VI- Estimaci\u00f3n Gasto Tributario para el Ejercicio Presupuestario 2023 ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1523 El monto estimado de Gasto Tributario Provincial para el a\u00f1o 2023 asciende a $14.892 millones aproximadamente, de los cuales el 20%, $3.012 mill ones, corresponden a exenciones establecidas en las leyes de los respectivos impuestos y el 80% restante, $ 11.880 millones, corresponden a beneficios otorgados en las leyes impositivas por reducci\u00f3n de al\u00edcuotas y reg\u00edmenes de promoci\u00f3n econ\u00f3mica. Dicho mo nto representa el 9,23% de la recaudaci\u00f3n de impuestos provinciales estimada para el a\u00f1o 20232 y el 1,56% del total de gastos presupuestados por la Provincia de Entre R\u00edos para dicho a\u00f1o. Asimismo, representa el 0,43% del Producto Bruto Provincial estimado3. COMPO SICI\u00d3N DEL GASTO TRIBUTARIO 2023 Por tipo de r\u00e9gimen Millones de $ % En reg\u00edmenes de exenciones 3.012 20% En al\u00edcuotas reducidas y reg\u00edmenes de promoci\u00f3n econ\u00f3mica 11.880 80% Total Gasto Tributario 14.892 100% Impuesto Millones de $ Estructur a % participaci\u00f3n en recaudaci\u00f3n provincial Ingresos Brutos 13.024 87% 8,07% Sellos 256 2% 0,16% Inmobiliario 961 6% 0,60% Automotor 651 4% 0,40% Total 14.892 100% 9,23% En millones de $ y % Estimaci\u00f3n 202 3 Detalle por impuesto y r\u00e9gimen Estimaci\u00f3n Gasto s Tributario s % Recaudaci\u00f3n Tributaria Provincial Total 14.892 9,23% En normas de los impuestos -por exenciones - 3.012 1,87% En al\u00edcuotas reducidas y reg\u00edmenes de promoci\u00f3n econ\u00f3mica 11.880 7,36% Impuesto sobre los Ingresos Brutos 13.02 4 8,07% En normas de los impuestos -por exenciones - 1.882 1,17% En al\u00edcuotas reducidas y reg\u00edmenes de promoci\u00f3n econ\u00f3mica 11.142 6,90% Impuesto de Sellos 256 0,16% En normas de los impuestos -por exenciones - 256 0,16% Impuesto Inmobiliario 961 0,60% En normas de los impuestos -por exenciones - 691 0,43% En al\u00edcuotas reducidas y reg\u00edmenes de promoci\u00f3n econ\u00f3mica 269 0,17% Impuesto a la Propiedad Automotor 651 0,40% En normas de los impuestos -por exenciones - 183 0,11% En al\u00edcuotas reducidas y reg\u00edmen es de promoci\u00f3n econ\u00f3mica 468 0,29% Recaudaci\u00f3n Tributaria Prov incial 161.418 Gasto Total Presupuestado 954.630 % de Gasto Tributario sobre el Gasto Total Presupuestado 1,56% 1. Consejo Fe deral de Responsabilidad Fiscal : \"Gasto Tributario - Metodolog\u00eda para su estimaci\u00f3n en los impuestos provinciales de la Rep\u00fablica Argentina\" 2. Estimaci\u00f3n 2023 Oficina Provincial de Presupuesto. 3. Estimaci\u00f3n propia para el a\u00f1o 2023 en base a la participaci\u00f3n promedio en el PIB . Informe Presupuesto con Perspectiva de G \u00e9nero Presupuesto con Perspectiva Sensible al G\u00e9nero (PPG) 2023 ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1524 Con la sanci\u00f3n de la Ley N ro. 10.892 se establece la inclusi\u00f3n de la Perspectiva de G\u00e9nero en el Sistema Presupuestario Provincial, en post de lograr la equidad en materias de igualdad de g\u00e9ne ro. Es as\u00ed que el Proceso Presupuestario en la Provincia d e Entre R\u00edos incorpora para el Ejercicio 2022 esta perspectiva, confeccionando por primera vez un Presupuesto Sensible al G\u00e9nero. Ello se instrumenta mediante la incorporaci\u00f3n de un \"Anexo\" al proye cto de ley, identificando las erogaciones orientadas a reducir las brechas de g\u00e9nero dentro del total de Gastos de la Administraci\u00f3n p rovincial, lo cual no significa la elaboraci\u00f3n de un Presupuesto separado o distinto, ni que se comience a invertir en est a tem\u00e1tica, sino que es la individualizaci\u00f3n de pol\u00edticas de impact o en reducir brechas de g\u00e9nero. El enfoque propone que esta perspectiva atraviese todo el proceso presupuestario, desde la etapa de formulaci\u00f3n presupuestaria, continuando con la discusi\u00f3n del pr oyecto de ley, su posterior ejecuci\u00f3n, y, finalmente, est\u00e9 presente en el control de la gesti\u00f3n de los organismos ejecutores de dichas pol\u00edticas. La meto dolog\u00eda implementada es la del \" gasto etiquetado \", donde se identifican programas presupuestarios , actividades y obras que promueven acciones con impacto positivo en reducir las brechas de g\u00e9nero o que busquen aumentar la paridad en g\u00e9nero, a trav\u00e9s del uso de un ponderador del gasto (%). En el proyecto de Presupuesto 2023 se han identificado 41 categ or\u00edas p rogram\u00e1ticas perteneciente a 8 j urisdicciones que llevan a cabo pol\u00edticas de g\u00e9nero medibles a los efectos de este informe. Su impacto en t\u00e9rminos financieros representa un 1,68% en relaci\u00f3n al total de Gastos del Sector P\u00fablico provincial. Haciendo uso del ponderador del gasto podemos realizar una segmentaci\u00f3n de estas actividades y obras, informando que 15 de ellas tienen como objetivo principal la disminuci\u00f3n de las brechas de g\u00e9nero, las cuales se listan a continuaci\u00f3n: Organismo Categor\u00eda Progra m\u00e1tica Poder Judicial de la Provincia de Entre R\u00edos Centro Judicial de G\u00e9nero Gobernaci\u00f3n Programa de Capacitaci\u00f3n Laboral \"Mujeres que Construyen\" Ministerio de Gobierno y Justicia Prevenci\u00f3n, Protecci\u00f3n y Asistencia a las V\u00edctimas y Testigos de la Tra ta y Tr\u00e1fico de Personas Ministerio de Planeamiento, Infraestructura y Servicios Comisar\u00eda de la Mujer - San Jos\u00e9 de Feliciano - Dpto. Feliciano Ministerio de Planeamiento, Infraestructura y Servicio s Escuela Nro. 52 Agrot\u00e9cnica \"Manuel Bernard \" - San Jo s\u00e9 de Feliciano - Feliciano Ministerio de Planeamiento, Infraestructura y Servicio s Construcci\u00f3n Edificio Nuevo Albergue Femenino Escuela Secundaria N ro. 2 \"Agrot\u00e9c. J.J. de Urquiza \" - Ejido Este - Villaguay - Dpto. Villaguay Ministerio de Planeamiento, Infraestructura y Servicios Consejo del Menor - Corrientes 190 - Paran\u00e1 - Paran\u00e1 Ministerio de Desarrollo Social Pol\u00edticas para las Mujeres y Diversidades Ministerio de Desarrollo Social Programa para la Prevenci\u00f3n y Asistencia de las Violencias y Coordi naci\u00f3n de Pol\u00edticas de G\u00e9nero Ministerio de Desarrollo Social Capacitaci\u00f3n Obligatoria en G\u00e9nero \"Ley Micaela \" Ministerio de Desarrollo Social Fortalecimiento \u00c1reas Locales de la Mujer y Diversidad Ministerio de Desarrollo Social Atenci\u00f3n a Mujeres en S ituaci\u00f3n de Violencia Ministerio de Salud Jard\u00edn Maternal Ministerio de Salud Programa Materno Infanto Juvenil Secretar\u00eda de Justicia Coordinaci\u00f3n \u00c1rea Provincial de Pol\u00edticas de Identidad de G\u00e9nero y Diversidad Sexual ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1525 En tanto aquellas categor\u00edas p rogram\u00e1ticas que contribuyen de forma indirecta a esta tem\u00e1tica son 26, siendo muy amplia la variaci\u00f3n en la participaci\u00f3n porcentual del gasto que han etiquetado. Las mismas se enuncian seguidamente: Organismo Categor\u00eda Program\u00e1tica Polic\u00eda de Entre R\u00edos Direcci\u00f3n y Formulaci\u00f3n de Pol\u00edticas Conductivas Polic\u00eda de Entre R\u00edos Formaci\u00f3n y Capacitaci\u00f3n de Recursos Humanos Polic\u00eda de Entre R\u00edos Prevenci\u00f3n, Represi\u00f3n de Delitos, Siniestros y Servicios Comunitarios Polic\u00eda de Entre R\u00edos Servicios de Seguridad Caja de Jubilaciones y Pensiones de la Provincia Atenci\u00f3n Pasividades Provinciales Ministerio de Desarrollo Social Inclusi\u00f3n y Acompa\u00f1amiento a Organizaciones Ministerio de Desarrollo Social Fortalecimiento de Organizaciones, sus Actividades y Espacios F\u00edsicos Ministerio de Desarrollo Social Asistencia a la Actividad y Promoci\u00f3n Social de los J\u00f3venes Ministerio de Desarrollo Social Atenci\u00f3n en la Emergencia Ministerio de Desarrollo Social Dise\u00f1o de Pol\u00edticas P\u00fablicas para la Econom\u00eda Social Institut o Aut\u00e1rquico Becario Provincial Eventos Culturales, Cient\u00edficos y Deportivos Instituto Aut\u00e1rquico Becario Provincial Seguimiento y Desarrollo T\u00e9cnico Educativo Instituto Aut\u00e1rquico Becario Provincial Supervisi\u00f3n, Evaluaci\u00f3n y Prestaci\u00f3n de Servicios Honorable C\u00e1mara de Senadores Fortalecimiento Institucional Comisi\u00f3n Administradora para el Fondo Especial de Salto Grande (CAFESG) Programa de Desarrollo Regional Facultad de Ciencias de la Gesti\u00f3n Educaci\u00f3n con Orientaci\u00f3n en Gesti\u00f3n Facultad de Ciencias de la Vida y la Salud Educaci\u00f3n con Orientaci\u00f3n en el \u00c1rea de la Vida y la Salud Facultad de Ciencia y Tecnolog\u00eda Educaci\u00f3n en el \u00c1rea Tecnolog\u00eda Facultad de Humanidades, Artes y Ciencias Sociales Educaci\u00f3n con Orientaci\u00f3n en Humanidades, Artes y Cienci as Sociales Rectorado - UADER Conducci\u00f3n y Supervisi\u00f3n Secretar\u00eda de Comunicaci\u00f3n Ejecuci\u00f3n y Control de la Comunicaci\u00f3n Secretar\u00eda de Comunicaci\u00f3n Formulaci\u00f3n, Ejecuci\u00f3n y Supervisi\u00f3n de Pol\u00edticas Comunicacionales Ministerio de Salud Hospital Escuela de Salud Mental - Paran\u00e1 Ministerio de Salud Servicios de Atenci\u00f3n Profesionales Asistenciales Sanitarios Instituto Aut\u00e1rquico de Planeamiento y Vivienda Conducci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n Administrativa Ministerio de Gobierno y Justicia Conducci\u00f3n Superior Cabe mencionar que se han identificado diversas acciones llevadas a cabo por otros programas que, dada la dificultad de estimar los gastos asociados o su baja ponderaci\u00f3n, no han sido relevadas en esta metodolog\u00eda, pero que realizan acciones en pos de dism inuir las brechas de g\u00e9nero existentes, y que han sido incluidas por los o rganismos en otros formularios que pueden encontrarse plasmados a lo largo de este proyecto de Presupuesto, tanto en las pol\u00edticas jurisdiccionales, en las pol\u00edticas de cada uno de l os programas y tambi\u00e9n en la medici\u00f3n y cuantificaci\u00f3n de metas f\u00edsicas que releva cada categor\u00eda program\u00e1tica . (*) Ver cuadros, gr\u00e1ficos, planillas y anexos en expediente original. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1526 LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY CAP\u00cdTULO I T\u00cdTULO I Presupuesto de la Administraci\u00f3n Provincial ART\u00cdCULO 1\u00ba .- F\u00edjase en la suma de pesos novecientos cincuenta y cuatro mil seiscientos veintinueve millones setecientos cincuenta y tres mil ($954.629.753.000) las erogaciones del presupuest o de la Administraci\u00f3n provincial para el Ejercicio 2023 con destino a los gastos corrientes y de capital que se indican a continuaci\u00f3n. Objeto del Gasto Gastos Corrientes Gastos de Capital Total Gastos en personal 414.582.042.000 - 414.582.042.000 Biene s de consumo 18.103.099.000 - 18.103.099.000 Servicios no personales 69.809.613.000 - - financiera Servicios (intereses) 13.627.000.000 42.791.187.000 24.400.000 El total de erogaciones fijado precedentemente se destina a las finalidades que se indican a continuaci\u00f3n, y en cuadros anexos al presente art\u00edculo. Finalidad Gastos Corrientes Gastos de Capital Total Administraci\u00f3n Gubernamental 178.264.522.000 7.175.226.000 185.439.748.000 Servicios 853.338.236.000 101.2 91.517.000 954.629.753.000 C\u00e1lculo de Recursos de la Administraci\u00f3n provincial ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Est\u00edmase en la suma de pesos novecientos cincuenta y cuatro mil setecientos sesenta y cuatro millones treinta y tres mil ($954.764.033.000) el c\u00e1lculo de recursos de la Administraci\u00f3n p rovincial, de acuerdo con el resumen que se indica a continuaci\u00f3n y el detalle que figura en cuadro anexo al presente art\u00edculo: Recursos 3\u00ba .- F\u00edjase los gastos figurativos para las transacciones corrientes y de capital de la Administraci\u00f3n provincial, y consecuentemente las contribuciones figurativas de la Administraci\u00f3n provincial en la suma de pesos doscientos cuarenta y cinco mil novecientos ochenta millones setecientos veintiocho mil ($ 245.980.728.000 ), que figuran en el detalle de los cuadros anexos del presente art\u00edculo. Balance Financiero ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Como consecuencia de lo establecido en los Art\u00edculos 1 \u00ba y 2\u00ba est\u00edmase para el Ejercicio 2023 de la Administraci\u00f3n provincial un resultado financiero previo positivo de pesos ciento treinta y cuatro millones doscientos ochenta mil ($134.280.000), que junto con las Fuentes Financieras permitir\u00e1 atender las Apli caciones Financieras, conformada por la Amortizaci\u00f3n de la Deuda y Disminuci\u00f3n de Otros Pasivos, de acuerdo a lo que se detalla a continuaci\u00f3n y en los cuadros y planillas anexas al presente art\u00edculo. RESULTADO FINANCIERO $134.280.000 Fuentes de Financ iamiento - Disminuci\u00f3n de la Inversi\u00f3n Financiera de Caja y Bancos y otros $25.047.980.000 - Obtenci\u00f3n de Pr\u00e9stamos $19.685.000.000 Aplicaciones Financieras ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1527 - Amortizaci\u00f3n de Deuda y Disminuci\u00f3n de Otros Pasivos ($36.867.260.000) - Inversi\u00f3n Financiera ($8.000.000.000) Distribuci\u00f3n Anal\u00edtica de los Cr\u00e9ditos ART\u00cdCULO 5\u00ba.- El Poder Ejecutivo, el Presidente de cada una de las C\u00e1maras del Poder Legislativo, el Presidente del Superior Tribunal de Justicia, el Procurador General de la Provincia y el Defensor General de la Provincia, distribuir\u00e1n en sus respectivos \u00e1mbitos los cr\u00e9ditos de la presente ley al m\u00e1ximo nivel de desagregaci\u00f3n previsto en los clasificadores y en las aperturas program\u00e1ticas o categor\u00edas equivalentes que estimen pertinente , seg\u00fan lo establezcan las normas vigentes en la materia. Planta Permanente y Personal Temporario ART\u00cdCULO 6\u00ba.- F\u00edjase en sesenta y cinco mil ochocientos cuarenta y nueve (65.849) la planta permanente de cargos y en doscientos ochenta y siete mil seiscient os setenta y tres (287.673) la cantidad de horas c\u00e1tedra permanente. Dichas cantidades de cargos y horas c\u00e1tedra, constituyen los l\u00edmites m\u00e1ximos financiados por los cr\u00e9ditos presupuestarios de la presente ley. Su habilitaci\u00f3n estar\u00e1 supeditada a que se hallen comprendidos en las estructuras organizativas aprobadas o que se aprueben par a cada jurisdicci\u00f3n o entidad. ART\u00cdCULO 7\u00ba.- F\u00edjase para el personal temporario la cantidad de t res mil quinientos veinticuatro (3.524) cupos y en t reinta y un mil seisciento s treinta y cuatro (31.634) horas c\u00e1tedra, que detallados en planillas anexas, constituyen el l\u00edmite m\u00e1ximo a atender dentr o de la Administraci\u00f3n P\u00fablica p rovincial. Suplencias ART\u00cdCULO 8\u00ba.- El costo de la planta de personal docente suplente deber\u00e1 tender a mantenerse dentro del ocho por ciento (8%) del costo del plantel docente permanente aprobado por la presente ley. El Poder Ejecutivo regl amentar\u00e1 el presente art\u00edculo. Modificaciones y Facultades ART\u00cdCULO 9\u00ba.- Facultase al Poder Ejecutivo, al Presidente de cada una de las C\u00e1maras del Poder Legislativo, al Presidente del Superior Tribunal de Justicia, al Procurador General de la Provincia y al Defensor General de la Provincia, a modificar los totales determinados en los Art\u00edculos 1 \u00ba, 2\u00ba , 3\u00ba y 4\u00ba de la pres ente ley, fijados a sus respectivos \u00e1mbitos, mediante transferencias compensatorias de cr\u00e9ditos que aseguren en todo momento el equilibrio preventivo que se proyecta en el balance presupuestario que surge de las planillas anexas que forman parte de la pres ente. Las modificaciones que se autoricen deber\u00e1n tender a mantener los totales que por finalidades del gast o se fijen en la presente ley. ART\u00cdCULO 1 0\u00ba.- Facultase al Poder Ejecutivo, al Presidente de cada una de las C\u00e1maras del Poder Legislativo, al Presi dente del Superior Tribunal de Justicia, al Procurador General de la Provincia y al Defensor General de la Provincia, a modificar las plantas permanentes de cargos, la cantidad de personal temporario y las horas c\u00e1tedra, fijados en sus respectivos \u00e1mbitos mediante transferencias compensatorias que no incrementen los totales de cantidad es establecidas para cada caso. Las modificaciones que se dispongan deber\u00e1n tender a mantener los totales que por escalaf\u00f3n se fijan, excepto las resultantes de modificaciones institucionales o por creaci\u00f3n y/o reestructuraciones de cargos originadas en leyes especiales que determinen incorporaciones de agentes, siempre y cuando las mismas establezcan los recursos o econom\u00edas que aseguren sus financiamientos manteniendo el equi librio presupuestario preventivo que fija la presente. ART\u00cdCULO 1 1\u00ba.- Fac\u00faltase al Poder Ejecutivo provincial a ampliar el Presupuesto General de Gastos, C\u00e1lculo de Recursos o Fuentes Financieras que conforman esta ley por nuevos o mayores ingresos con afe ctaci\u00f3n espec\u00edfica, incluidos los originados en leyes o convenios con terceros, suscriptos en el marco de legislaciones especiales. El Poder Ejecutivo deber\u00e1 comunicar a esta Legislatura toda ampliaci \u00f3n que realice conforme a este a rt\u00edculo. ART\u00cdCULO 1 2\u00ba.- Fac\u00faltase al Poder Ejecutivo provincial a ampliar el Presupuesto General de Gastos, C\u00e1lculo de Recursos o Fuentes Financieras que conforman esta ley, con los mayores ingresos de recursos no afectados que se realicen sobre los estimados por la presente, has ta un porcentaje m\u00e1ximo del 10% del C\u00e1lculo de Recursos. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1528 Este l\u00edmite no alcanzar\u00e1 a: pol\u00edtica salarial incluyendo lo relativo al sistema previsional y docentes privados; coparticipaci\u00f3n a municipios y c omunas; y erogaciones vinculadas a emergencias y/o cat\u00e1strofes naturales. El Poder Ejecutivo deber\u00e1 comunicar a esta Legislatura toda ampliaci\u00f3n que rea lice conforme a este art\u00edculo. ART\u00cdCULO 1 3\u00ba.- Autor\u00edzase al Poder Ejecutivo provincial a ampliar el Presupuesto General, incrementando el fi nanciamiento de Fuente Tesoro Provincial con la incorporaci\u00f3n de saldos no utilizados de los recu rsos afectados y no afectados. ART\u00cdCULO 1 4\u00ba.- Fac\u00faltase al Poder Ejecutivo provincial a sustituir o modificar las fuentes financieras asignadas, se trate de re cursos afectados y no afectados, a efectos de garantizar el cumplimiento de las obligaciones del Estado y mantener el equilibrio presupuestario. Normas sobre Gastos ART\u00cdCULO 1 5\u00ba.- El Poder Ejecutivo provincial, ambas C\u00e1maras del Poder Legislativo, el Poder Judicial, las jurisdicciones y las entidades de la Administraci\u00f3n provincial no podr\u00e1n propo ner o dictar normas ni aprobar c onvenios que originen gastos que superen el l\u00edmite fijado por el Art\u00edculo 1\u00ba de la presente ley sin el cumplimiento previo de la id entificaci\u00f3n del gasto que se dar\u00e1 de baja o el recurso con el cual se atender\u00e1. ART\u00cdCULO 1 6\u00ba.- El Poder Ejecutivo a trav\u00e9s del Ministerio de Econom\u00eda, Hacienda y Finanzas, programar\u00e1 la ejecuci\u00f3n presupuestaria durante el ejercicio, conteniendo los montos o porcentuales de las erogaciones que se autorizan devengar y los conceptos e importes que desembolsar\u00e1 el Tesoro. ART\u00cdCULO 17\u00ba.- Apru\u00e9bese el Plan Anual de Comunicaci\u00f3n Oficial detallado en planilla anexa a la presente. El Poder Ejecutivo podr\u00e1 modificar los montos consignados, conforme las prioridades comunicacionales y las campa\u00f1as de pauta oficial que se realicen. ART\u00cdCULO 1 8\u00ba.- Apru\u00e9bese el Plan de Obras P\u00fablicas detallado en planillas anexas, cuya ejecuci\u00f3n ser\u00e1 dispuesta por los organismos con compe tencia en la materia, conforme a los cr\u00e9ditos presupuestarios asignados y/o las disponibilidades de recursos o fuentes financieras que se obtengan para ejecutarlas, durant e el Ejercicio Financiero 2023. Fac\u00faltase al Poder Ejecutivo, al Presidente de cada u na de las C\u00e1maras del Poder Legislativo, al Presidente del Superior Tribunal de Justicia, al Procurador General de la Provincia y al Defensor General de la Provincia a realizar las adecuaciones presupuestarias necesarias, dentro de sus \u00e1mbitos, a efectos d e implementar lo determinado en el presente. ART\u00cdCULO 19\u00ba.- El Poder Ejecutivo, el Presidente de cada una de las C\u00e1maras del Poder Legislativo, el Presidente del Superior Tribunal de Justicia, el Procurador General de la Provincia y el Defensor General de la Provincia podr\u00e1n disponer, en sus respectivos \u00e1mbitos, la reprogramaci\u00f3n de obras p\u00fablicas contratadas a fin de obtener una modificaci\u00f3n en sus curvas de inversi\u00f3n comprometidas que las adecue a las posibili dades ciertas de financiaci\u00f3n. Otras Disposici ones ART\u00cdCULO 2 0\u00ba.- Mant\u00e9ngase la vigencia para el Ejercicio 2023 de lo dispuesto en el Art\u00edculo 25\u00ba de la Ley N ro. 10.531 ART\u00cdCULO 2 1\u00ba.- Cr\u00e9ase un fondo de reserva con el objeto principal de garantizar la atenci\u00f3n de los Servicios de Capital e Intereses d e la deuda p\u00fablica consolidada en moneda extranjera contra\u00edda en el marco de lo establecido por los Art\u00edculo 5\u00ba y 6\u00ba de la Ley 10.465 y Art\u00edculo 1 \u00ba de la Ley 10.408, modificatoria de la Ley 10.090. Su integraci\u00f3n se podr\u00e1 realiza r con los saldos no invertidos de Rentas Generales resultantes al cierre del ejercicio anterior, y podr\u00e1 ampliarse durante el ejercicio afectando econom\u00edas de ejecuci\u00f3n, utilidades que genere el propio fondo y/o mayores ingresos del Tesoro Provincial que p udieran producirse. El l\u00edmite de la integraci\u00f3n estar\u00e1 dado por el monto de las obligaciones anuales. El Poder Ejecutivo a trav\u00e9s del Ministerio de Econom\u00eda Hacienda y Finanzas, podr\u00e1 realizar las colocaciones de los saldos integrados en el Fondo de Reserv a constituido, en instrumentos reglados del mercado de capitales en moneda nacional o extranjera y/o inversiones dentro del sistema bancario y financiero nacional, procurando establecerse los mecanismos de an\u00e1lisis y selecci\u00f3n de opciones y condiciones que mejor se adapten a un moderado criterio de riesgo, priorizando el resguardo de capital por sobre la renta financiera, en custodia y preservaci\u00f3n de los activos de la hacienda del Estado y dejando debido registro de las operaciones de integraci\u00f3n y colocac iones, en l a contabilidad del Presupuesto. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1529 Canceladas las obligaciones objeto del Fondo creado, mediante la liquidaci\u00f3n total o parcial de los activos que lo componen y en caso de existir disponibles podr\u00e1n mantenerse para ser incorporados e integrar su co nstituci\u00f3n en el Presup uesto del ejercicio siguiente. ART\u00cdCULO 2 2\u00ba.- Autorizase al Poder Ejecutivo a trav\u00e9s del Ministerio de Econom\u00eda Hacienda y Finanzas a realizar las colocaciones de saldos financieros del ejercicio, disponibles transitoriamente, en ins trumentos reglados del mercado de capitales en moneda nacional o extranjera y/o inversiones dentro del sistema bancario y financiero nacional, procurando establecerse los mecanismos de an\u00e1lisis y selecci\u00f3n de opciones y condiciones que mejor se adapten a u n moderado criterio de riesgo, priorizando el resguardo de capital por sobre la renta financiera, en custodia y preservaci\u00f3n de los activos de la hacienda del Estado. Cuando los saldos financieros disponibles tengan su origen en obligaciones que deban hace rse efectivas en el pr\u00f3ximo ejercicio, las colocaciones que con ellos se realicen podr\u00e1n acompa\u00f1ar el programa de vencimientos aun cuando esto implique la trascendencia del ejercicio presupuestario, en ning\u00fan caso se entender\u00e1 cambio en el destino de los r ecursos aplicados. CAP\u00cdTULO II Presupuesto de Gastos y Recursos de la Administraci\u00f3n Central ART\u00cdCULO 2 3\u00ba.- En los cuadros y planillas anexas se detallan los importes determinados para la Administraci\u00f3n Central, de acuerdo con lo dispuesto en los Art\u00edculos 1\u00ba, 2\u00ba, 3\u00ba y 4\u00ba de la presente l ey. CAP\u00cdTULO III Presupuesto de Gastos y Recursos de Organismos Descentralizados e Instituciones de Seguridad Social ART\u00cdCULO 2 4\u00ba.- En los cuadros y planillas anexas se detallan los importes determinados para los organismos descentralizados e i nstituciones de Seguridad Social, de acuerdo con lo dispuesto en los Art\u00edculos 1\u00ba , 2\u00ba, 3\u00ba y 4\u00ba , de la presente ley. DISPOSICIONES GENERALES ART\u00cdCULO 2 5\u00ba.- Las j urisdicciones y entidades de la Administraci\u00f3n P\u00fablica provincial, que requieran o administren fondos provenientes de operaciones de cr\u00e9dito p\u00fablico, cualquiera fuera su origen, deber\u00e1n cumplir con los procedimientos y plazos conforme la normativa que dicte el Ministerio de Econom\u00eda, Hacienda y Finanzas. ART\u00cdCULO 2 6\u00ba.- Toda la in formaci\u00f3n de las cuentas fiscales que se env\u00ede al Consejo Federal de Responsabilidad Fiscal y/o al Gobierno nacional ser\u00e1 remitida posteriormente a ambas C\u00e1maras l egislativas. ART\u00cdCULO 27 \u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. (*) Ver cuadros y planillas anexas en expe diente original Gustavo E. Bordet - Hugo A. Ballay. -A la Comisi\u00f3n de Hacienda, Presupuesto y Cuentas. 6.4 PROY ECTOS EN REVISI\u00d3N 6.4.1 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 26.001 ) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCU LO 1\u00ba .- Autor\u00edzase al Poder Ejecutivo p rovincial a aceptar la d onaci\u00f3n ofrecida por el Estado n acional, mediante Ley Nacional N ro. 26.244, de un inmueble inscripto en el Registro P\u00fablico de la Propiedad Inmueble de Diamante con el N ro. 520, F olio N ro. 613, Libro 24, de titularidad del Superior Gobier no de la Naci\u00f3n, ubicado en la p rovincia de Entre R\u00edos, departamento Diamante, Colonia de Ensayo, con una extensi\u00f3n de noventa y dos (92) hect\u00e1reas, setenta y cuatro (74) \u00e1reas y ochenta y dos (82) centi\u00e1reas, c on los siguien tes l\u00edmites y linderos: Norte : con campos del se\u00f1or Jos\u00e9 Lino Churruar\u00edn, mediante calle de ocho metros de ancho, al rumbo norte setenta y nueve grados 27 minutos oeste, distancia de setecientos cincuenta metros y con el arroyo Portorreal; ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1530 Sud: con el grupo n\u00famero t reinta y uno por medio de una calle de doce metros de ancho amojonada al rumbo sud, ochenta y cinco grados cincuenta y nueve minutos este, distancia de setecientos noventa metros; Este: herederos de Jorge Ponce, por medio de una cal le de ocho metros de ancho, amojonada al rumbo norte, diez grados cuarenta y cinco minutos oeste, distancia de ochocientos setenta y nueve metros y con el doctor Jos\u00e9 Lino Churruar\u00edn, y el zanj\u00f3n del salto por medio; Oeste : con Do\u00f1a Mar\u00eda E. de Galv\u00e1n, por medio de un zanj\u00f3n y de calle de ocho metros por medio, amojonadas a los rumbos sud, diez grados treinta y dos minutos este de quinientos diez metros y doscientos setenta y un metros de longitud. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- La aceptaci\u00f3n que se autoriza en la presente ley es con el cargo de que el inmueble sea destinado al servicio de salud p\u00fablica de la Provincia de Entre R\u00edos, que administra y conduce el Hospital D octor Enrique Fidanza. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Fac\u00faltese a la Escriban\u00eda Mayor de Gobierno a realizar los tr\u00e1mites conducentes a la efectiva transferencia del dominio del inmueble individualizado en el Art\u00edculo 1\u00ba, a favor del Superior Gobierno de la Provincia de Entre R\u00edos. ART\u00cdCULO 4\u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1, 19 de octubre de 202 2. 6.4.2 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 26.002 ) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Autor\u00edzase al Superior Gobierno de la Provincia de Entre R\u00edos a aceptar la donaci\u00f3n efectuada por el Centro Econ\u00f3mico, Comercial, I ndustrial y de la Producci\u00f3n de Villaguay (CECIP), para la edificaci\u00f3n de la Comisar\u00eda Tercera de la ciudad de Villaguay, de un inmueble urbano bald\u00edo de una superficie de cuatrocientos cincuenta metros cuadrados (450 m2), que es parte integral de un inmue ble de mayor superficie, ubicado en calle Rocha, Quinta Nro. 168, Manzana Noroeste de la ciudad de Villaguay , cuyos l\u00edmites y linderos son: Este: Quinta 168 terreno Cecip; Norte : calle Roch a; Sur: calle Deletang; Oeste : calle Dolores Costa de Urquiza. ART\u00cd CULO 2\u00ba .- Fac\u00faltase a la Escriban\u00eda Mayor de Gobierno a realizar los tr\u00e1mites necesarios para la efectiva transferencia de dominio del inmueble individualizado precedentemente a favor del Superior Gobierno de la Provincia de Entre R\u00edos . ART\u00cdCULO 3\u00ba.- Comun \u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1, 19 de octubre de 202 2. 6.4.3 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 26.003 ) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- - Modif\u00edcase el t\u00edtulo \u00fanico de la Ley N ro. 9.741, el q ue quedar\u00e1 re dactado de la siguiente manera: \"Ley de Regularizaci\u00f3n de T\u00edtulos y Registraci\u00f3n de Bienes Inmuebles del Dominio Privado del Estado Provincial y de las Corporaciones Municipales y Comunales que se Encuentran Ubicados Dentro de los L\u00edmites Territoriales de los Mismos y que C arecen de Otro Due\u00f1o\". ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Modif\u00edcase el Art\u00edculo 1 \u00ba de la Ley N ro. 9.741, el cual quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 1 \u00ba.- Para los bienes inmuebles del dominio privado del Estado p rovincial que car ecen de otro due\u00f1o, y en los casos que dicho dominio no se encuentre regularizado por falta de t\u00edtulo ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1531 y/o inscripci\u00f3n, se deber\u00e1 efectuar tal regularizaci\u00f3n dominial confo rme el siguiente procedimiento: Inexistencia de t\u00edtulo: a) Las actuaciones ser\u00e1n inic iadas por la autoridad administrativa que el Poder Ejecutivo determine en la reglamentaci\u00f3n pertinente y en base a la atribuci\u00f3n de facultades derivadas de la Ley de Ministerios y decretos reglamentarios de la misma. En los casos de inmuebles ubicados dent ro de la jurisdicci\u00f3n de las juntas de gobierno o comunas, las actuaciones podr\u00e1n iniciarse, adem\u00e1s, por los respect ivos presidentes de las mismas. Al iniciarse las actuaciones se deber\u00e1n consignar los datos necesarios para la identificaci\u00f3n del bien inmue ble en cuesti\u00f3n; b) Se deber\u00e1 requerir al Registro P\u00fablico de la Propiedad Inmueble para que informe si el bien objeto de la actuaci\u00f3n se encuentra registrado en dicha repartici\u00f3n, y en caso afirmativo, a nombre de qui\u00e9n. Asimismo, a la Direcci\u00f3n de Catast ro de la Administradora Tributaria de Entre R\u00edos para que informe los antecedentes catastrales; c) Determinado que sea que el inmueble carece de titularidad inscripta en el Registro P\u00fablico de la Prop iedad Inmueble y que el Estado p rovincial no cuenta con el t\u00edtulo del mismo y la consecuente falta de inscripci\u00f3n, el profesional de la Agrimensura debe confeccionar el plano de mensura el que debe ser presentado ante la Direcci\u00f3n de Catastro de la Administradora Tributaria de Entre R\u00edos para que, con car\u00e1cter preferencial, lo estudie y registre con su respectiva ficha para transferencia. Asimismo, la existencia de expedientes de mensura aprobados por el Departamento de Geodesia y Topograf\u00eda que carezcan de inscripci\u00f3n en el Registro P\u00fablico de la Propiedad Inmu eble no impedir\u00e1n la continuidad del tr\u00e1mit e previsto por la presente ley; d) Por \u00faltimo, la Escriban\u00eda Mayor de Gobierno confeccionar\u00e1 la escritura p\u00fablica de regularizaci\u00f3n dominial del inmueble en cuesti\u00f3n y dispondr\u00e1 su inscripci\u00f3n correspondiente en el Registro P\u00fablico de la Propiedad Inmueble.\" . ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Modif\u00edcase la denominaci\u00f3n del Cap\u00edtulo II de la Ley Nro. 9.741, el que quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"Cap\u00edtulo II: Bienes Inmuebles del D ominio Privado de las Corporaciones Municipal es y Comunales\". ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Modif\u00edcase el Art\u00edculo 2 \u00ba de la Ley N ro. 9.741, el que quedar\u00e1 re dactado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 2\u00ba .- Bienes inmuebles del dominio privado de las corporaciones municipales y comunales que carecen de otro due\u00f1o, ubic ados dentro de la jurisdicci\u00f3n territorial de las mismas, y que les corresponde en virtud del reconocimiento efectuado por el Estado provincial, en raz\u00f3n del domin io originario que establece el A rt\u00edculo 236 \u00ba del C\u00f3digo Civil y Comercial, mediante las dispo siciones del A rt\u00edculo 23 \u00ba de la Ley Nro. 568 y del Art\u00edculo 13 \u00ba de la Ley N ro. 10.027 y modificatorias y Art\u00edculo 25\u00ba Incisos h), i) y concordantes de la L ey N ro. 10.644 de comunas. En los casos que dicho dominio no se encuentre regularizado por falta de t \u00edtulo y/o inscripci\u00f3n se deber\u00e1 efectuar la regularizaci\u00f3n dominial conforme el siguiente procedimiento: a) Las actuaciones ser\u00e1n iniciadas por la autoridad administrativa que la normativa municipal as\u00ed lo disponga y en base a la atribuci\u00f3n de facultades d erivadas de la Ley N ro. 10.027 y modificatorias o por el Departamento Ejecutivo Comunal en base a las facultades que derivan de la Ley N ro. 10.644, seg\u00fan sea el caso. Al iniciarse las actuaciones se deber\u00e1n consignar los datos necesarios para la identifica ci\u00f3n del bien inmueble en cuesti\u00f3n; b) Se deber\u00e1 requerir al Registro P\u00fablico de la Propiedad Inmueble para que informe si el bien objeto de la actuaci\u00f3n se encuentra registrado en dicha repartici\u00f3n, y en caso afirmativo, a nombre de quien y a la Direcci\u00f3n de Catastro de la Administraci\u00f3n Tributaria de Entre R\u00edos para que informe los antecedentes catast rales; c) Determinado que sea que el inmueble carece de titularidad inscripta en el Registro P\u00fablico de la Propiedad Inmueble y que la corporaci\u00f3n municipal o comunal seg\u00fan se trate, no cuente con el t\u00edtulo del mismo y la consecuente falta de inscripci\u00f3n, el profesional de la A grimensura debe confeccionar el p lano de mensura, el que debe ser presentado ante la Direcci\u00f3n de Catastro de la Admin istradora Tributaria de Entre R\u00edos para que, con car\u00e1cter preferencial lo estudie y registre con su respectiva ficha para transferencia. Asimismo, la existencia de expedientes de mensura aprobados por el Departamento de Geodesia y Topograf\u00eda que ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1532 carezcan d e inscripci\u00f3n en el Registro P\u00fablico de la Propiedad Inmueble, no impedir\u00e1n la continuidad del tr\u00e1mite previsto por la presente ley; d) Luego la Escriban\u00eda de la corporaci\u00f3n municipal o c omunal, seg\u00fan sea el caso, confeccionar\u00e1 la escritura p\u00fablica de regularizaci\u00f3n dominial del inmueble en cuesti\u00f3n y con posterioridad se proceder\u00e1 a la inscripci\u00f3n correspondiente en el Registro P\u00fa blico de la Propiedad Inmueble. En los casos que la corporaci\u00f3n m unicipal o comunal no contare con escribano, la misma podr\u00e1 requerir los servicios de la Escriban\u00eda Mayor de Gobierno para la confecci\u00f3n de la mencionada escritura p\u00fablica de regularizaci\u00f3n dominial .\". ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Incorp\u00f3rese como Art\u00edculo 4\u00ba de la Ley Nro. 9.741 el siguiente texto: \"Art\u00edculo 4 \u00ba.- Ex\u00edmase a las escrituras de regularizaci\u00f3n dominial, elaboradas conforme al tr\u00e1mite previsto en la presente ley, de las Tasas Retributivas por Servicios Administrativos correspondientes a la inscripci\u00f3n y/o solicitud de certificados efectuados ante el Registro P\u00fablico de la Propiedad Inmueble .\". ART\u00cdCULO 6\u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1, 19 de octubre de 202 2. -A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General. 6.4.4 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 26.004 ) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FU ERZA DE LEY R\u00e9gimen de Microcr\u00e9ditos ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Cr\u00e9ase el R\u00e9gimen Provincial de M icrocr\u00e9ditos para el D esarrollo de la Econom\u00eda Social, que tiene como objeto la promoci\u00f3n y regulaci\u00f3n del microcr\u00e9dito a fin de estimular el desarrollo integral de los em prendimientos de la econom\u00eda social de la provincia de Entre R\u00edos. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- A los efectos de esta ley se entender\u00e1 por microcr\u00e9dito aquellos pr\u00e9stamos destinados a financiar la actividad de emprendimientos individuales o asociativos de la econom\u00eda social, cuyo monto no exceda una suma equivalente a los doce (12) salarios m\u00ednimo, vital y m\u00f3vil. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Los sujetos de derecho alcanzados por la presente ley ser\u00e1n las personas humanas o jur\u00eddicas contempladas en la Ley de Econom\u00eda Social, y cuyos act ivos totales no superen las cincuenta (50) canastas b\u00e1sicas totales para el adulto equivalente hogar ejemplo, cifra actualizada por el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Censos d e la Rep\u00fablica Argentina (INDEC), por puesto de trabajo. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Ser\u00e1n consideradas i nstituciones de microcr\u00e9dito para el otorgamiento de microcr\u00e9ditos las siguientes personas jur\u00eddicas que brinden capacitaci\u00f3n y asistencia t\u00e9cnica a los emprend imientos de la econom\u00eda social: a) Las asociaciones civiles sin fines de lucro; b) Cooperativas y federaciones de cooperativas; c) Mutuales; d) Fundaciones; e) Estado provincial; f) Municipios y comunas; g) Sociedades del Estado, o mixtas con participaci\u00f3n estatal mayoritaria; h) Pueblos originarios. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Son objetivos de la pr esente ley: a) Fomentar la creaci\u00f3n y consolidaci\u00f3n de emprendimientos y proyectos de econom\u00eda social en la provincia de Entre R\u00edos a trav\u00e9s de la herramienta de microcr\u00e9ditos; b) Desarrollar mecanismos que agilicen las operatorias de microcr\u00e9ditos a fin d e poder dar respuesta eficaces a los tomadores de cr\u00e9dito; ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1533 c) Promover el desarrollo del microcr\u00e9dito y fortalecer las organizaciones que las implementen, mediante la asignaci\u00f3n de recursos no reembolsables, pr\u00e9stamos, avales, asi stencia t\u00e9cnica y capacita ci\u00f3n; d) Desarrollar mecanismos que regulen y reduzcan los costos operativos e intereses que inciden sobre los destinatario s finales de los microcr\u00e9ditos; e) Promover acciones que contribuyan a la sustentabilidad de los emprendimientos de la econom\u00eda socia l; f) Promocionar y promover el sector de la econom\u00eda social, como asunto de inter\u00e9s provincial y municipal; g) Promover la sostenibilidad de las instituciones que contribuyan a la implementaci\u00f3n del R\u00e9gimen, y que con su accionar permitan el acceso al mis mo por parte de los prestatarios finales previstos en la presente ley, estableciendo distintas formas de fortalecimiento tales como la posibilidad de financiamiento, asistencia t\u00e9cnica y capacitaci\u00f3n a favor de las mismas. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- La autoridad de aplicaci\u00f3n ser\u00e1 la Secretar\u00eda de Econom\u00eda Social del Ministerio de Desarrollo Social de la Provincia de Entre R\u00edos o el organismo que en un futuro lo reemplace. ART\u00cdCULO 7\u00ba .- Cr\u00e9ase, en el \u00e1mbito del Ministerio de Desarrollo Social, un fondo provincial para l a ejecuci\u00f3n del r\u00e9gimen de promoci\u00f3n del microcr\u00e9dito. Dicho fondo ser\u00e1 destinado a: a) Capitalizar a las instituciones de microcr\u00e9dito, mediante la asignaci\u00f3n de fondos no reembolsables, pr\u00e9stamos dinerarios y avales, previa evaluaci\u00f3n t\u00e9cnica y operativa de las propuestas o proyectos institucionales; b) Subsidiar total o parcialmente la tasa de inter\u00e9s, los gastos operativos y de asistencia t\u00e9cnica de las instituciones de microcr\u00e9dito que corresponda a las operaciones de su incumbencia; c) Fortalecer a la s instituciones de microcr\u00e9dito mediante la provisi\u00f3n de asistencia t\u00e9cnica, operativa y de capacitaci\u00f3n, en f orma reembolsable o subsidiada. ART\u00cdCULO 8\u00ba .- El Fondo Provincial de Promoci\u00f3n del Microcr\u00e9dito estar\u00e1 integrado por las asignaciones presupuestar ias previstas en la Ley de Econom\u00eda Social y las que se establezcan en las respectivas leyes de Presupuesto para la Administraci\u00f3n provincial de cada a\u00f1o. ART\u00cdCULO 9\u00ba .- Las instituciones de microcr\u00e9dito recibir\u00e1n aportes no reintegrables por parte de la au toridad de aplicaci\u00f3n con destino del financiamiento de emprendimientos de la econom\u00eda social como as\u00ed tambi\u00e9n, deber\u00e1n desarrollar programas de capacitaci\u00f3n, asistencia t\u00e9cnica y medici\u00f3n de l os resultados de su aplicaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 10\u00ba .- La tasa de inter \u00e9s contemplada para el otorgamiento de los microcr\u00e9ditos ser\u00e1 de hasta un 10% de inte r\u00e9s anual. ART\u00cdCULO 11\u00ba .- La autoridad de aplicaci\u00f3n, promover\u00e1 la sostenibilidad de las instituciones de microcr\u00e9dito y el acceso al mismo por parte de los prestatarios finales previstos en la presente ley, estableciendo programas de financiamiento, asistencia t\u00e9cnica, capacitaci\u00f3n a favor de las mismas y la supervisi\u00f3n de la operatoria. La metodolog\u00eda de la operatoria se regir\u00e1 por los manuales que dicte la autoridad de aplicaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 12\u00ba .- Para la rendici\u00f3n de cuentas de las operatorias previstas en la presente ley deber\u00e1 atenderse a las siguientes pautas: a) Los fondos otorgados en car\u00e1cter de aporte no reintegrable a las instituciones de cr\u00e9dito se rendir\u00e1n hasta su primera colocaci\u00f3n d\u00e1ndose de este modo por concluida la rendici\u00f3n de dicho fondo; b) Los fondos para gastos operativos y recursos humanos de la instituci\u00f3n, se deber\u00e1n rendir con comprobantes con validez fiscal; c) Los fondos para mic rocr\u00e9ditos se rinden con los contratos de mutuo firmados por los emprendedores y con los informes t\u00e9cnicos de la instituci\u00f3n de m icrocr\u00e9dito que avale la inversi\u00f3n de los emprendedores, que servir\u00e1 de condici\u00f3n suficiente para el cumplimiento del acto admi nistrativo, garantizando de este modo la transparencia de las registraciones y la necesaria agilidad en la gesti\u00f3n. ART\u00cdCULO 13\u00ba .- Las operaciones bancarias que guarden relaci\u00f3n con la operatoria de microcr\u00e9dito estar\u00e1n exentas de impuestos provinciales. ART\u00cdCULO 14\u00ba .- El Poder Ejecutivo reglamentar\u00e1 la presente ley, dentro de los treinta (30) d\u00edas de su publicaci\u00f3n en el Bolet\u00edn Oficial. ART\u00cdCULO 15\u00ba .- Inv\u00edtase a los municipios a adherir a la pol\u00edtica de otorgamiento de exenciones de impuestos y tasas en s us respectivas jurisdicciones, como as\u00ed tambi\u00e9n a crear fondos ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1534 provinciales o municipales de e conom\u00eda social destinados a los mismos fines previstos en la presente ley. ART\u00cdCULO 16\u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1, 19 de octubre de 202 2. -A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General . 6.4.5 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 26.005 ) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Modif\u00edcase el A rt\u00edculo 2 \u00ba de la Ley N ro. 10.151, que quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 2 \u00ba.- Objetivos: a) Dise\u00f1ar una planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica participativa tendiente a la construcci\u00f3n de una pol\u00edtica p\u00fablic a integrada y articulada de la econom\u00eda social y s olidaria en todo el territorio de la Provincia; b) Incentivar valores sociales basados en la igualdad, la solidaridad, la autogesti\u00f3n, la ayuda mutua, la perspectiva de g\u00e9nero y la diversidad, el cuidado de las personas, del ambiente y la justicia social; que fomenten la construcci\u00f3n de la econom\u00eda social y solidaria en la provincia; c) Vincular los sectores productivos basados en la econom\u00eda social y solidaria en relaci\u00f3n al modelo de desarrollo de la Provincia de Entre R\u00edos; d) Promover formas de organizaci\u00f3n econ\u00f3mica dirigidas a satisfacer necesidades sociales, mediante mecanismos financieros, econ\u00f3micos, educativos, sociales y culturales; e) Estimular la capacitaci\u00f3n y f ormaci\u00f3n conti nua de los miembros de los grupos asociativos de la econom\u00eda social y s olidaria en los aspectos productivos, t\u00e9cnicos, organizativos y comerciales necesarios para consolid ar el desarrollo de los mismos; f) Promover el desarrollo de nuevas tecnolog\u00edas adecuadas a las necesidades y condicione s de los emprendimientos de la e conom\u00eda social y solidaria .\". ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Modif\u00edcase el Art\u00edcul o 3\u00ba de la L ey N ro. 10.151, que quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 3 \u00ba.- A los efectos de esta ley se entender\u00e1 por Econom\u00eda Social y Solidaria a la estrategia de desarrollo basada en la promoci\u00f3n y fomento de relaciones sociales y econ\u00f3mic as con perspectiva de derechos humanos, en las que debe primar la dignidad de las personas por sobre el fin de lucro. La misma abarca al conjunto de recursos y actividades, que, seg\u00fan principios de solidaridad, cooperaci\u00f3n y reciprocidad, est\u00e1n orientadas a la producci\u00f3n de satisfactores de necesidades, bienes y servicios, a su financiamiento, distribuci\u00f3n, circulaci\u00f3n, y consumo responsable, realizadas por personas y/o entidades que est\u00e1n organizadas de manera autogestiva, y econ\u00f3micamente equitativa, y qu e operan regidas por los principios de participaci\u00f3n democr\u00e1tica en la toma de decisiones, con el fin de mejorar la calidad de vida y resolver las necesidades de las y los trabajadores, sus familias y comunidades, en armon\u00eda con el ambiente, para lograr un a sociedad m\u00e1s justa, inclusiva e igualitaria .\". ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Modif\u00edcase el Art\u00edculo 4 \u00ba de la Ley Nro. 10.151, que quedar\u00e1 re dactado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 4\u00ba .- A los efectos de esta ley se consideran integrantes de la econom\u00eda social y solidar ia a las personas humanas y grupos asociativos que basen su accionar en las premisas expresadas por el Art\u00edculo 3 \u00ba de la presente l ey. Integran la econom\u00eda social y solidaria, los gobiernos locales, las cooperativas, federaciones de cooperativas, productor es de la agricultura familiar, mutuales, asociaciones civiles, fundaciones, agrupaciones de emprendedores, emprendimientos comunitarios, clubes del trueque, ferias y mercados asociativos populares, redes de comercio justo, organizaciones de finanzas solida rias y microcr\u00e9dito, universidades, clubes, empresas autogestionadas, recuperadas, instituciones educativas, cooperadoras escolares, redes de consumo responsable, medios de comunicaci\u00f3n comunitarios, movimientos de la e conom\u00eda popular, organizaciones ambie ntales, de discapacidad, de recreaci\u00f3n ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1535 alternativa, turismo comunitario, comunidades originarias, asociaciones gremiales, de desarrollo local, ahorro, vivienda, culturales y art\u00edsticas, centros comunitarios, comedores populares, talleres sociolaborales, or ganizaciones libres del pueblo sin fines de lucro, centros de adultos mayores, grupos de salud, organizaciones LGTB u otras cuyas actividades se encuadren dentro del mar co descrito en el Art\u00edculo 3\u00ba.\". ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Modif\u00edcase el Art\u00edculo 5 \u00ba de la Ley Nro. 10.151, que quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 5 \u00ba.- El Ministerio de Desarrollo Social de la Provincia de Entre R\u00edos ser\u00e1 la autoridad de aplicaci\u00f3n de la presente ley, a fin de fomentar y promover las actividades de la econom\u00eda social y solidaria, gestionando y proponiendo pol\u00edticas p\u00fablicas que desarrollen y potencien este segmento socioecon\u00f3mico de la Provincia .\". ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Modif\u00edcase el A rt\u00edculo 6 \u00ba de la Ley Nro. 10.151, que quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 6 \u00ba.- Cr\u00e9ase el \"Registro de Efectores de la Econom\u00eda Social y Solidaria de la Provincia de Entre R\u00edos\", donde se inscribir\u00e1 a todas las entidades y personas integrantes de la econom\u00eda social y solidaria, cuyas actividades se enmarquen dentro de los principios d escritos en el A rt\u00edculo 3 \u00ba de la presente ley. El Ministerio de Desarrollo Social de la Provincia de Entre R\u00edos tendr\u00e1 a su cargo la organizaci\u00f3n del mismo y establecer\u00e1 el procedimiento de inscripci\u00f3n, actualizaci\u00f3n y control .\". ART\u00cdCULO 6\u00ba .- Modif\u00edcase e l Art\u00edculo 7 \u00ba de la Ley Nro. 10.151, que quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 7\u00ba .- Las personas f\u00edsicas y jur\u00eddicas inscriptas en el Registro de Efectores de la Econom\u00eda Social y Solidaria de la Provincia de Entre R\u00edos, deber\u00e1n propiciar: a) La democracia participativa y la autogesti\u00f3n; b) La co -construcci\u00f3n de los proyectos y pol\u00edticas p\u00fablicas; c) La pr\u00e1ctica de la solidaridad; d) La justicia social y la inclusi\u00f3n; e) El desarrollo local y el fomento del empleo.\". ART\u00cdCULO 7\u00ba .- Modif\u00edcase e l Art\u00edculo 8 \u00ba de la Ley N ro. 10.151, que quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 8 \u00ba.- El Estado provincial otorgar\u00e1 a todas las personas humanas y jur\u00eddicas que se encuentren debidamente registrados en el \"Registro de Efectores de la Econom\u00eda S ocial y Solidaria de la Provincia de Entre R\u00edos \" y/o en el \"Registro Nacional de Efectores\", exenci\u00f3n impositiva en los tributos provinciales de Ingresos Brutos y de S ellos por las actividades que realicen en el marco de la presente ley, sujeto al cumplimi ento de los procedimientos que a tal fin establezca la A dministradora Tributaria de la P rovincia de Entre R\u00edos .\". ART\u00cdCULO 8\u00ba .- Agr\u00e9gase el A rt\u00edculo 8 \u00ba bis a la Ley N ro. 10.151, que quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 8 \u00ba bis.- El Gobierno d e la Provincia de Entre R\u00edos promover\u00e1 una pol\u00edtica de compras y contrataciones del Estado, en las distintas reparticiones de la Provincia para la provisi\u00f3n de bienes y servicios que priorice a los inscriptos en el \"Registro de Efectores de la Econom\u00eda Social y Solidaria de la Provincia de Entre R\u00edos \", incorporando de manera progresiva un m\u00ednimo del diez por ciento (10%) de las adqui siciones anuales del Estado p rovincial .\". ART\u00cdCULO 9\u00ba .- Modif\u00edcase el Art\u00edculo 9 \u00ba de la Ley N ro. 10.151, que quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 9 \u00ba.- Incorp\u00f3rase como punto 15 del Apartado b), Inciso c), del Art\u00edculo 27 \u00ba de la Ley Nro. 5.140, TO Decreto N ro. 404/95 MEOSP y modificatorios, el siguiente p\u00e1rrafo: \"Las contrataciones de bienes y/o servicios que previo informe del Ministerio de Desarrollo Social de la Provincia, se celebren con personas humanas o jur\u00eddicas que se hallaren inscriptas en el Registro de Efectores de la Eco nom\u00eda Social y Solidaria de la P rovincia de Entre R\u00edos, reciban o no financiamiento e statal\" y el siguiente p\u00e1rrafo: \"Asimismo, progresivamente hasta un m\u00ednimo del 10% de las contrataciones deber\u00e1 recaer, en los emprendimientos registrados en el Registro Provincial de Efectores de la Econom\u00eda Social y Solidaria de la Prov incia de Entre R\u00edos.\". ART\u00cdCULO 10\u00ba .- Modif\u00edcase el Art\u00edculo 10\u00ba de la L ey Nro. 10.151, que quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 10\u00ba .- En el marco de la presente ley ser\u00e1n facultades y obligaciones de la autoridad de aplicaci\u00f3n: ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1536 a) Promover conjuntamente con los organismos competentes una pol\u00edtica fiscal, tributaria y previsional que procure la formalizaci\u00f3n y seguridad social de los trabajadores productores, promotores y organizaciones de la econom\u00eda social y solidaria y, a trav\u00e9s de ella, s istemas de incentivo al consumo y comercializaci\u00f3n de los bie nes y servicios de la econom\u00eda s ocial y solidaria; b) Incentivar el desarrollo de emprendimientos unipersonales, familiares y dom\u00e9sticos, organizadas como sociedades de hecho con el objeto de sat isfacer necesidades, a partir de la generaci\u00f3n de ingresos y el intercambio de bienes y servicios; c) Reconocer el trabajo dom\u00e9stico de reproducci\u00f3n como una actividad econ\u00f3mica a ser apoyada por recursos y programas espec\u00edficos, como as\u00ed tambi\u00e9n las tarea s de cuidado de las infancias y la vejez, de la misma manera que el cuidado y reconstituci\u00f3n del ambiente y sus servicios naturales; d) Promover la asociatividad e integraci\u00f3n de productores y consumidores enmarcados en el Art\u00edculo 3 \u00ba de la presente ley ; e) Fomenta r el desarrollo de la econom\u00eda social y s olidaria en \u00e1reas urbanas, periurbanas y rurales; f) Facilitar el acceso al financiamiento, con fondos propios o por vinculaci\u00f3n con otros organismos, a proyectos sustentables, que se enmarquen dentro de lo s principios descritos en la presente ley; g) Difundir, asesorar e informar sobre programas de microcr\u00e9dito provinciales , nacionales e internacionales; h) Promover la creaci\u00f3n y el fortalecimiento de los procesos productivos en el marco de los proyectos qu e se enmarquen dentro de los principios en la presente ley; i) Promover una e conom\u00eda social y solidaria que considere la igualdad de g\u00e9nero como un eje const itutivo de las intervenciones; j) Evaluar y monitorear proyectos socioproductivos viable para su financiamiento y/o financiado por acciones emprendidas por el Ministerio de Desarrollo Social de la Provincia de Entre R\u00edos; k) Apoyar la comercializaci\u00f3n de los bienes y/o servicios producidos por el sector de la econom\u00eda social y solidaria con la organizaci\u00f3n de eventos de promoci\u00f3n y la cre aci\u00f3n de comercializadoras, la marca provincial Manos E ntrerrianas, y marcas colectivas, y el incentivo de las compras p \u00fablicas entre otros; l) Impulsar la conformaci\u00f3n y fortalecimiento de las fo rmas de integraci\u00f3n econ\u00f3mica tales como cadenas y circuitos particularmente en subsistemas de producci\u00f3n y reproducci\u00f3n de base territorial; m) Promover la creaci\u00f3n de centros de producci\u00f3n, de servicios y de cocinas comunitarias, acordes a las normas bro matol\u00f3gicas que la Provincia establece; n) Promover pr\u00e1cticas protectoras del medio ambiente y del intercambio justo y consumo responsable; \u00f1) Organizar instancias de promoci\u00f3n de las actividades propias de la econom\u00eda social y solidaria; o) Promover la ec onom\u00eda circular y el turismo comunitario sustentable; p) Promover la econom\u00eda del cuidado de manera especial los dedicados, a la alimentaci\u00f3n, a la salud, infancias, discapacitados y adultos mayores; q) Potenciar la cultura comunitaria en sus diversas mani festaciones; r) Promover la producci\u00f3n social del h\u00e1bitat a fin de garantiza el acceso y mejoramiento a una vivienda digna como as\u00ed tambi\u00e9n el acceso a un h\u00e1bitat ambientalmente so stenible; s) Impulsar el desarrollo de la comunicaci\u00f3n popular y comunitaria y su propuesta justa, solidaria e integradora; t) Acompa\u00f1ar y asesorar en los procesos de creaci\u00f3n de monedas sociales o complementarias, digitales o virtuales, junto con los sistemas de intercambio solidario, los sistemas de trueque, los sistemas oficial es de incentivos y premios al consumo responsable; u) Organizar y realizar con las universidades y centros de investigaci\u00f3n estudios e investigaciones de car\u00e1cter jur\u00eddico, econ\u00f3mico, contable organizativo, productivo y social sobre la materia de su compet encia; sistematizando y publicitando las experiencias de econom\u00eda social y s olidaria existentes; v) Relevar y sistematizar, en forma peri\u00f3dica, estad\u00edsticas e informaci\u00f3n del sector; w) Coordinar y vincular su acci\u00f3n con los entes p\u00fablicos y privados, educ ativos productivos y financieros; ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1537 x) Capacitar, asistir y asesorar t\u00e9cnicamente en materia de: planificaci\u00f3n, formulaci\u00f3n de proyectos de negocios; gerenciamiento administrativo, comercial y productivo; capital humano, procesos grupales y asociativismo; me jora continua de productos y servicios; y) Realizar seguimiento, evaluaci\u00f3n y control de las personas humanas y jur\u00eddicas inscriptas en el Registro de Efectores de la Econom\u00eda Soci al y Solidaria de la P rovincia de Entre R\u00edos, a fin de asegurar que las acti vidades de las mismas se correspondan con sus respectivos objetivos, pudiendo disponer la aplicaci\u00f3n de sanciones en caso de detectar incumplimiento por parte de los integrantes de l r\u00e9gimen; z) Facilitar el acceso a los procesos de innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y organizativa a los emprendedores de la econom\u00eda social y solidaria; aa) Promover el conocimiento compartido y el desarrollo de tecnolog\u00edas, servicios inform\u00e1ticos y plataformas de innovaci\u00f3n abiertas y libres orientadas al desarrollo inclusivo y sustentab le basados en la colaboraci\u00f3n, la confianza y la reciprocidad; bb) Promover y facilitar el desarrollo de pr\u00e1cticas de producci\u00f3n de alimentos agro -ecol\u00f3gicas y todo proceso que contribuya al fortalecimiento de la soberan\u00eda alimentaria de ntro del territorio provincial; cc) Asesorar y asistir en los alcances del r\u00e9gimen de promoci\u00f3n que establece esta ley .\". ART\u00cdCULO 11\u00ba .- Modif\u00edcase el Art\u00edculo 11 \u00ba de la Ley Nro. 10.151, que quedar\u00e1 red actado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 11 \u00ba.- Cr\u00e9ase el Consejo Provinci al de las Organizaciones de la Econom\u00eda Social y Solidaria, a fin de favorecer el di\u00e1logo pol\u00edtico entre las organizaciones sociales y el Estado provincial, y el dise\u00f1o y monitoreo de pol\u00edticas tendientes al desarrollo de la econom\u00eda social y solidaria en la Provincia .\". ART\u00cdCULO 12\u00ba .- Modif\u00edcase el A rt\u00edculo 15 \u00ba de la Ley Nro. 10.151, que quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 15 \u00ba.- Cr\u00e9ase el Fondo de Financiamiento para la Promoci\u00f3n de la Econom\u00eda Social y Solidaria que estar\u00e1 destinado a apoy ar, auspiciar, fomentar y ejecutar las pol\u00edticas p\u00fablicas de la econom\u00eda social y solidaria implementadas por el Ministe rio de Desarrollo Social. Este f ondo ser\u00e1 administrado por la autoridad de aplicaci\u00f3n o el organismo que el Poder Ejecutivo determine, d ebiendo incorporarse en el Presupuesto a nual de la Administraci\u00f3n provincial los rubros espec\u00edficos de recursos, as\u00ed como las partidas de erogaciones correspondientes. Se integrar\u00e1 a par tir de los siguientes recursos: a) Los aportes del Tesoro Provincial y otras asignaciones de recursos que fije anualmente la Ley de Presupuesto, o leyes especiales; b) Los aportes o transfer encias provenientes del Estado n acional, provincial y/o municipal, y de sus organismos au t\u00e1rquicos y/o descentralizados; c) El producido de las operaciones realizadas con recursos del Fondo, as\u00ed como los resultados por reintegros, intereses y sus accesorias de pr\u00e9stamos que se acuerden de conformidad a la presente ley, y cualquier otro ingreso derivado de las actividades autorizadas al org anismo de aplicaci\u00f3n por la presente ley; d) El importe que resulte del diez por ciento (1 0%) de las utilidades netas por juegos y apuestas del Instituto de Ayuda Financiera a la Acci\u00f3n Social (IAFAS). El IAFAS deber\u00e1 depositar el importe correspondiente d entro de los primeros quince (15) d\u00edas del mes siguiente al de la liquidaci\u00f3n, en la cuenta especial que deber\u00e1 abrirse de acuerdo a las disposiciones de la presente ley; e) Los provenientes de legados, donaciones y/o cualquier otro tipo de liberalidades; f) Fondos provenientes de organizaciones y agencias p\u00fablicas o privadas .\". ART\u00cdCULO 13\u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1, 19 de octubre de 202 2. -A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1538 6.4.6 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 26.006 ) LA LEGIS LATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Adhi\u00e9rase la Provincia de Entre R\u00edos a la Ley Nacional N ro. 27.580 \"Convenio sobre l a Eliminaci\u00f3n de la Violencia y el Acoso en el Mundo del Trabajo\" , por la que se ratific\u00f3 el Convenio N\u00famero 190 de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo, sobre violencia y acoso en el mundo del trabajo. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Establ\u00e9cese la capacitaci\u00f3n obligatoria en la tem\u00e1tica violencia y acoso en el mundo del trabajo con perspectiva de g\u00e9nero, pa ra todas las personas que se desempe\u00f1en en la funci\u00f3n p\u00fablica en todos sus niveles y jerarqu\u00edas en los Poderes Ejecutivo, Legislativo y Judicial de la P rovincia de Entre R\u00edos. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- La Secretar\u00eda de Trabajo y Seguridad Social de la Provincia de Ent re R\u00edos o el organismo que en el futuro lo remplace, ser\u00e1 la autoridad de aplicaci\u00f3n, elaborando a trav\u00e9s de su departamento estad\u00edstico informes acerca de los convenios colectivos de trabajo que cuenten con cl\u00e1usulas referidas a la violencia labora l y ent re sus funciones deber\u00e1: a) Planificar y diagramar un programa de capacitaci\u00f3n, incluyendo a organizaciones sindicales con sede en la provincia, prestando asistencia t\u00e9cnica para su formulaci\u00f3n, pudiendo realizar modificaciones y sugerencias para su mayor efectividad; b) Capacitar a los trabajadores y trabajadoras de los tres Poderes del Estado provincial, como as\u00ed tambi\u00e9n a sus funcionarios y fun cionarias; c) Relevar la informaci\u00f3n obtenida de consultas y denuncias realizadas en el \u00e1mbito del organismo sob re violencia y acoso laboral, con el objetivo de elaborar un abordaje de pol\u00edticas p\u00fablicas acorde a la realidad que viven los trabajadores y trabajadoras; d) Realizar un informe estad\u00edstico anual acerca de la asistencia, cumplimiento y alcances de las jornadas de capacitaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Inv\u00edtese a los municipios y comunas a adherirse a la presente ley. ART\u00cdCULO 5\u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1, 19 de octubre de 202 2. -A la Comisi\u00f3n de Trabajo . 6.5 PROYECTOS DE LOS SE\u00d1ORES DIPUTAD OS 6.5.1 PROYECTO DE RESOLUCI \u00d3N (Expte. Nro. 2 5.995 ) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Modif\u00edquese el Art\u00edculo 120 \u00ba del Reglamento de la C\u00e1mara de Diputados de Entre R\u00edos, el que quedar\u00e1 redactado de la siguient e forma: \"Art\u00edculo 120 \u00ba Una vez terminada la lectura de los Asuntos Entrados en la forma expresada en los art\u00edculos anteriores, la C\u00e1mara rendir\u00e1 los homenajes que propongan los diputados. No podr\u00e1 destinarse a este fin m\u00e1s de treinta (30) min utos en tot al e improrrogables. Cada diputado dispondr\u00e1 de cinco (5) minutos improrrogables. No podr\u00e1n rendirse homenajes que no hubiesen sido puestos en conocimiento de la Presidencia con una antelaci\u00f3n de dos (2) horas, como m\u00ednimo, a la iniciaci\u00f3n de la sesi\u00f3n. La Presidencia har\u00e1 conocer inmediatamente a los distintos bloques los homenajes que se propongan. En caso que se presenten muchas peticiones para rendir homenajes, la Presidencia deber\u00e1 dividir el tiempo equitativamente entre los bloques. Los homenajes podr \u00e1n referirse a personas u hechos, debiendo los oradores circunscribirse al objeto del homenaje; la Presidencia deber\u00e1 llamar al orden al orador que no cumpla con lo aqu\u00ed normado. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1539 Concluidos los homenajes luego se dedicar\u00e1 una hora a la consideraci\u00f3n, por r iguroso orden de presentaci\u00f3n, de los proyectos a que se refiere el Art\u00edculo 155\u00ba y para o\u00edr los fundamentos de los proyectos a que alude el Art\u00edculo 67\u00ba de este reglamento .\". ART\u00cdCULO 2\u00ba .- De forma. ACOSTA - VITOR - ANGUIANO - SATTO - MATTIAUDA - TRONCOS O. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Se\u00f1or Presidente, p or el presente proyecto se propone la reforma del reglamento interno de la Honorable C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos, por usted presidida. La etapa de los homenajes se halla regulada e n muchos de los reglamentos de las C\u00e1maras de D iputados de las jurisdicciones m\u00e1s importantes del pa\u00eds en una forma m\u00e1s clara y delimitando el tiempo para que los mismos se desarrollen y no se haga un uso excesivo del mismo respecto del utilizado para los asuntos entrados y tratados en casa sesi\u00f3n. Los reglamentos de las Honorables C\u00e1maras de Diputados de las Provincias de C\u00f3rdoba ( Art\u00edculo 143\u00ba) y Santa Fe ( Art\u00edculo 155\u00ba) y de la Legislatura de la Ciudad de Buenos Aires ( Art\u00edculo 246\u00ba), contienen disposici ones que limitan el tiempo otorgado a la etapa de homenajes. En igual sentido se regulan los homenajes en el Reglamento de la C\u00e1mara de Diputados de la Naci\u00f3n, en el A rt\u00edculo 221 \u00ba. En cambio vemos que nuestro reglamento no menciona en su actual Art\u00edculo 12 0\u00ba otra cosa que \"Una vez terminada la lectura de los Asuntos Entrados en la forma expresada en los art\u00edculos anteriores, la C\u00e1mara rendir\u00e1 los homenajes que propongan los diputados...\". La falta de una reglamentaci\u00f3n clara y precisa respecto de la etapa de \"Los Homenajes\", ha producido que en las sesiones el tiempo utilizado por los diputados cuando hacen sus homenajes sea, en varias oportunidades, mayor al utilizado en el tratamiento de leyes, resoluciones o asuntos que en definitiva son la raz\u00f3n de la exis tencia del Poder Legislativo, legislar es nuestra funci\u00f3n en el sistema republicano, en representaci\u00f3n del pueblo de la provincia, y es en eso en lo que debemos ocuparnos. Resulta claro que cada legislador puede realizar los homenajes que considere oportun os, sea por fechas importantes, hechos o personas respecto de las cuales se desea hacer alguna menci\u00f3n, y eso est\u00e1 dentro de nuestras facultades. No obstante, lo que aqu\u00ed se propone es delimitar el tiempo en general utilizado para la realizaci\u00f3n de los hom enajes que el A rt\u00edculo 120 \u00ba del Reglamento menciona, y otorgar un tiempo determinado a cada d iputa do o d iputada para su oratoria encomi\u00e1stica. Adem\u00e1s, se prev\u00e9, como lo hacen las jurisdicciones mencionadas, que los homenajes deber\u00e1n comunicarse a la Presid encia con una anticipaci\u00f3n de dos horas respecto del i nicio de la sesi\u00f3n, y a su vez \u00e9 sta comunicarlo a cada bloque. Se\u00f1or Presidente, hemos presenciado homenajes que comienzan hablando de un hecho o persona y concluyen con otro tema tra\u00eddo a colaci\u00f3n en f orma forzada y que poco o nada tienen que ver con el homenaje original. Se\u00f1or Presidente, los reglamentos de las jurisdicciones citadas antes nos muestran que la etapa de homenajes se limita, se regula, sin que ello haya generado ning\u00fan planteo respecto de la libertad de expresi\u00f3n y, por otro lado, se fortalece el rol institucional y funcional que la C\u00e1mara de Diputados tiene en la Constituci\u00f3n de la Provincia de Entre R\u00edos. En virtud de lo expuesto, y al s\u00f3lo efecto de avanzar en la reforma de las disposic iones del Reglamento de esta Honorable C\u00e1mara, es que solicito a mis pares la aprobaci\u00f3n de este proyecto en todas sus partes. Atentamen te. Rosario A. Acosta - Esteban A. Vitor - Mart\u00edn C. Anguiano - Jorge D. Satto - Nicol\u00e1s A. Mattiauda - Manuel Troncoso . ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1540 -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Constitucionales, Juicio Pol\u00edtico y Peticiones, Poderes y Reglamento . 6.5.2 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 2 5.997 ) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS , SANCIONA CON FUERZA DE LEY R\u00e9gimen d e Servicios de Seguridad Priv ada Cap\u00edtulo I Objeto. \u00c1mbito de Actuaci\u00f3n. Principios ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Objeto . Las actividades desarrolladas por personas humanas y jur\u00eddicas prestadoras de servicios de seguridad privada en el territorio de la Provincia de Entre R\u00edos, en los t\u00e9rminos regula dos por esta ley, ser\u00e1n consideradas complementarias y subordinadas a las que realiza el Estado provincial, y sujetas a las pol\u00edticas que se fijen con el objeto de resguardar la seguridad p\u00fablica. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Definici\u00f3n . El Servicio de Seguridad Privada es la actividad desarrollada por una persona humana o jur\u00eddica habilitada a esos efectos por la autoridad de aplicaci\u00f3n, que mediante la utilizaci\u00f3n de recursos humanos, tecnol\u00f3gicos y organizativos autorizados, presta servicios de seguridad, vigilancia y custodia de personas y bienes en espacios determinados. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- \u00c1mbito de actuaci\u00f3n . Los prestadores de servicios de seguridad privada s\u00f3lo podr\u00e1n actuar en \u00e1mbitos o sitios privados y privados de acceso p\u00fablico. Excepcionalmente y habilitados por la autoridad de aplicaci\u00f3n podr\u00e1n extender su actividad a \u00e1reas abiertas, concesionadas, anexas o distantes del domicilio principal. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Principios . La prestaci\u00f3n de servicios de seguridad privada se realizar\u00e1 en conformidad con los principios de: a) Legalidad, ajust\u00e1ndose a las normas constitucionales, legales y reglamentarias vigentes; b) R azonabilidad, evitando todo tipo de actuaci\u00f3n abusiva, arbitraria o discriminatoria que entra\u00f1e violencia f\u00edsica o moral contra las personas; c) Gradualidad, pr ivilegiando las tareas y el proceder preventivo y disuasivo antes que el uso de la fuerza, y procurando siempre preservar la vida, la integridad f\u00edsica y la libertad de las personas; d) P revenci\u00f3n, como l\u00ednea directriz a la que debe estar subordinada la ac tividad y, consecuentemente, su planificaci\u00f3n, estrategia, procedimientos y recursos humanos, materiales y tecnol\u00f3gicos que se utilicen; e) Identificaci\u00f3n, permitiendo el reconocimiento individual e inequ\u00edvoco del recurso humano prestador del servicio de s eguridad privada a trav\u00e9s de su indumentaria, logo, veh\u00edculos y dem\u00e1s elementos materiales que se utilicen en la actividad; f) Publicidad, brindando informaci\u00f3n accesible, veraz, oportuna y actualizada del recurso humano vinculado a la actividad contenida en los registros p\u00fablicos de los prestadores y de los recursos materiales con los que cuentan e identifican; g) Profesionalismo, promoviendo la formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n espec\u00edfica, generando idoneidad y especialidad para una eficaz y eficiente prestaci\u00f3n d el servicio; h) Tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n, mediante el uso de nuevas tecnolog\u00edas que mejoren la gesti\u00f3n administrativa y el desarrollo de nuevos procedimientos; i) Colaboraci\u00f3n, respetando y subordin\u00e1ndose a las pol\u00edticas de s eguridad fijadas por el Estado provincial; j) Equidad laboral, resguardando el cumplimiento de las leyes laborales y civiles aplicables a la actividad, propendiendo al principio constitucional de igualdad; k) Responsabilidad social, asegurando la transparencia en las decisiones y activid ades y la rendici\u00f3n de cuentas por parte de los prestadores del servicio y de los recursos humanos. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Actividades comprendidas . Las actividades comprendidas en la prestaci\u00f3n de servicios de seguridad privada son las siguientes: a) Vigilancia: t areas de observaci\u00f3n y control prestadas en \u00e1mbitos cerrados o abiertos, reuniones p\u00fablicas o privadas, edificios p\u00fablicos o privados, sede de establecimientos comerciales e industriales, conjuntos habitacionales, oficinas, inmuebles de instituciones, ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1541 locales bailables, bares, restaurantes, espect\u00e1culos p\u00fablicos, deportivos o culturales y todo otro lugar destinado a la recreaci\u00f3n; b) Custodia: tareas de acompa\u00f1amiento y procedimientos para la protecci\u00f3n de personas, bienes o mercader\u00edas depositadas en lugar es determinados o en tr\u00e1nsito, a excepci\u00f3n del transporte de caudales (Ley Nacional N ro. 19.130); c) Estudios y planificaci\u00f3n de seguridad: an\u00e1lisis y elaboraci\u00f3n de proyectos a efectos de dotar de una adecuada protecci\u00f3n a un establecimiento, persona o bi enes espec\u00edficos; d) Monitoreo y registro en el lugar o a distancia, empleando medios electr\u00f3nicos, \u00f3pticos, electro -\u00f3pticos y telef\u00f3nicos legalmente autorizados, y la comercializaci\u00f3n, instalaci\u00f3n y mantenimiento de equipos, dispositivos y sis temas de seg uridad electr\u00f3nica. Cap\u00edtulo II Prestadores de Seguridad Privada ART\u00cdCULO 6\u00ba .- Prestadores . La prestaci\u00f3n de servicios de seguridad privada podr\u00e1 ser desarrollada \u00fanicamente por: a) Las personas humanas o jur\u00eddicas que operen como empresas prestadoras de s ervicios de seguridad privada; b) Las personas humanas que presten servicios de seguridad privada de manera unipersonal, en relaci\u00f3n de dependencia laboral o en un v\u00ednculo asociativo; c) Las personas humanas o jur\u00eddicas que encontr\u00e1ndose autorizadas a pres tar servicios de seguridad privada en otras jurisdicciones pretendan operar en territorio provincial. ART\u00cdCULO 7\u00ba .- Empresas prestadoras . Las personas humanas o jur\u00eddicas, para su habilitaci\u00f3n como empresas prestadoras de servicios de seguridad privada, de ber\u00e1n reunir los siguientes requisitos: a) E star legalmente inscriptas y regularmente constituidas, adoptando alguno de los tipos societarios establecidos en la Ley General de Sociedades Nro. 19.550 y tener por objeto la prestaci\u00f3n de servicios de segurida d privada; b) Constituir domicilio legal dentro del territorio provincial que se tendr\u00e1 como sede de funcionamiento; c) Acreditar inscripci\u00f3n en los organismos tributarios nacional es, provinciales y municipales; d) Acreditar anualmente el cumplimiento de l as obligaciones previsionales e impositivas correspondientes a la totalidad del personal -directivo y dependiente - afectado a la empresa; e) No estar inhabilitados o inhibidos civil ni comercialmente; f) Contar con un seguro de responsabilidad civil vigent e por el mo nto que peri\u00f3dicamente fije la autoridad de a plicaci\u00f3n, con criterio de razonabilidad y proporcionalidad a la potencialidad riesgosa de la actividad desarrollada; g) Presentar los modelos de uniformes, nombres, siglas, insignias, veh\u00edculos y dem \u00e1s materiales identificatorios de l a empresa para su autorizaci\u00f3n; h) Constituir garant\u00eda real de hipoteca en primer grado, seguro de cauci\u00f3n renovable autom\u00e1ticamente o boleta de dep\u00f3sito en efectivo a favor del Gobierno de la Provincia de Entre R\u00edos como respaldo del cumplimiento de sus obligaciones de origen laboral, previsional o de las que pudieren derivar de decisiones judiciales f avorables a terceros afectados; i) Toda otra exigencia o documentaci\u00f3n que la autoridad de aplicaci\u00f3n determine por v\u00eda reglamentaria o resolutiva. ART\u00cdCULO 8\u00ba .- Prestadores unipersonales . Las personas humanas que presten servicios de seguridad privada de manera unipersonal o en relaci\u00f3n de dependencia deber\u00e1n reunir los siguientes requisitos: a) Ser mayor de edad; b) Tener e studios secundarios completos; c) Acreditar aptitud t\u00e9cnica y capacitaci\u00f3n para la prestaci\u00f3n del servicio que exija la autoridad de aplicaci\u00f3n por v\u00eda reglamentaria o resolutiva; d) Aprobar el examen f\u00edsico expedido por la autoridad sanitaria provincial; e) Presentar un apto psicol\u00f3gico con informe psicodiagn\u00f3stico de acuerdo a l perfil que defina la autoridad de aplicaci\u00f3n para la tarea que va a realizar; f) No estar incurso en las inhabilidades e incompatibilidades previstas por la presente ley y las que resulten de aplicaci\u00f3n supletoria; g) Presentar el certificado de antecedentes penales y de reincidencia criminal; h) No hallarse inhabilitado civil ni comercialmente. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1542 Las exigencias establecidas en los Incisos c), d) y f) deber\u00e1n ser renovadas an ualmente y presentadas ante la autoridad de a plicaci\u00f3n. Las personas que se encuentren prestando servicios de seguridad privada a la entrada en vigencia de la presente ley, quedan exc eptuadas de lo dispuesto en el I nciso b) de este art\u00edculo. Los requisitos exigidos en el presente art\u00edculo son extensivos a los socios, directores, miembros de los \u00f3rganos de fiscalizaci\u00f3n, gerentes, apoderados y toda otra persona que forme parte de una empresa de seguridad privada. ART\u00cdCULO 9\u00ba .- Prestadores de extra\u00f1a jurisdicci\u00f3n . Las personas humanas o jur\u00eddicas que se encuentren autorizadas a prestar servicios de seguridad privada en otras jurisdicciones provinciales no podr\u00e1n actuar en el territorio de la Provincia de Entre R\u00edos sin contar con la habilitaci\u00f3n previa de la autoridad de aplicaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 10\u00ba .- Credencial habilitante . El personal que preste servicios de seguridad privada deber\u00e1 portar en forma visible y de manera permanente una credencial habilitante. ART\u00cdCULO 11\u00ba .- Director t\u00e9cnico . Las empresas que presten servicio s de seguridad privada deber\u00e1n contar con un director t \u00e9cnico, de acreditada idoneidad en la materia, que ser\u00e1 el responsable del dise\u00f1o, ejecuci\u00f3n, coordinaci\u00f3n y control de las actividades que realiza la misma. El Director T\u00e9cnico responde solidariamente con la empresa en caso de incumplimiento de las disposiciones de la presente ley, por lo que deber\u00e1 contratar un seguro de responsabilidad civil en los t\u00e9rminos del Inciso f) del Art\u00edculo 7 \u00ba de la presente ley. ART\u00cdCULO 12\u00ba .- Registros . Las empresas que p resten servicios de seguridad privada estar\u00e1n obligadas a llevar en formato digital y de manera actualizada la siguiente documentaci\u00f3n: a) Registro de Personal; b) Registro de Veh\u00edculos; c) Registro de Material de Comunicacio nes y Equipamiento Tecnol\u00f3gico; d) Registro de Inspecciones; e) Regis tro de Misiones. Las empresas deber\u00e1n transferir electr\u00f3nicamente -en tiempo real - a la autoridad de aplicaci\u00f3n el contenido de dichos registros y sus modificaciones, garantizando criterios de confidencialidad, origina lidad, seguridad e inalterabilidad de la informaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 13\u00ba .- Servicio unipersonal . La autoridad de aplicaci\u00f3n, por v\u00eda reglamentaria o resolutiva, establecer\u00e1 el mecanismo de habilitaci\u00f3n e identificaci\u00f3n del servicio unipersonal de prestador de se guridad privada o vigilador. Cap\u00edtulo III Inhabilidades e Incompatibilidades ART\u00cdCULO 14\u00ba .- Personas comprendidas . No podr\u00e1n prestar servicios de seguridad privada quienes: a) H ayan sido excluidos de las fuerzas armadas, de seguridad, policiales, del servi cio penitenciario u organismos de inteligencia; b) Figuren en los listados de los organismos de derechos humanos o hayan sido mencionados en los juicios por delitos de lesa humanidad; c) Posean antecedentes por condenas o sean imputados en procesos judicia les por delitos dolosos; d) Se encuentren imputados con proceso penal por delitos vinculados a violencia de g\u00e9nero o violencia familiar; e) Se encuentren inscriptos en el Registro de Deudores Alimentarios Morosos; f) Se encuentren inscriptos en el Registro de Defensa de la Integridad Sexual; g) Sean personal en actividad de las fuerzas armadas, de seguridad, policiales, del servicio penitenciario u organismos de inteligencia; h) Hayan sido inhabilitados por infracciones a la presente ley. Las inhabilitacion es o incompatibilidades consignadas precedentemente son extensivas a los socios, directores, miembros de los \u00f3rganos de fiscalizaci\u00f3n, gerentes, apoderados y toda otra persona que forme parte de una empresa de seguridad privada. Cap\u00edtulo IV Prohibiciones ART\u00cdCULO 15\u00ba .- Prohibiciones . Proh\u00edbase a los prestadores de servicios de seguridad privada: a) Realizar investigaciones que impliquen el ejercicio de facultades propias de la Polic\u00eda o de la actividad jurisdiccional; b) R ealizar investigaciones por motivos pol\u00edticos, raciales o religiosos, como as\u00ed tambi\u00e9n espionaje industrial o comercial, seguimientos o investigaciones a los integrantes de los ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1543 poderes p\u00fablicos del Estado y a miembros de los medios masivos de comunicaci\u00f3n. Queda asimismo prohibida toda inve stigaci\u00f3n sobre ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes; c) Ingresar f\u00edsica o virtualmente en domicilios privados, edificios p\u00fablicos, registros o bases de datos para la obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n, documentos o cosas de cualquier tipo, salvo conformidad expresa y por es crito del propietario del domicilio del que se trate o del leg\u00edtimo tenedor de las mismas; d) Divulgar informaci\u00f3n, datos o documentaci\u00f3n relativa a terceros que se haya obtenido mediante el desarrollo de su actividad, salvo cuando mediare resoluci\u00f3n judic ial fundada; e) Intervenir l\u00edneas de comunicaci\u00f3n y transmisiones telef\u00f3nicas, radiales, digitales, de circuitos de televisi\u00f3n o de cualquier otro mecanismo tecnol\u00f3gico que permita la transmisi\u00f3n de datos, conversaciones o im\u00e1genes de terceras personas; f) Interrogar a personas; g) Realizar requisas a personas o retener documentaci\u00f3n personal. ART\u00cdCULO 16\u00ba .- Prohibici\u00f3n de uso de armas . Queda expresamente prohibido para los prestadores de los servicios enumerados en la presente ley el uso de cualquier tipo de armas. Las habilitaciones que en virtud de esta norma conceda la autoridad de a plicaci\u00f3n a los prestadores de servicios de seguridad privada ser\u00e1n otorgadas con la menci\u00f3n expresa \"Sin autorizaci\u00f3n para el uso de armas\". ART\u00cdCULO 17\u00ba .- Identificaci\u00f3n pr ohibida . Los prestadores de servicios de seguridad privada y su personal dependiente no podr\u00e1n utilizar nombres o uniformes que puedan inducir a error a terceros en cuanto a que pudieran tratarse de instituciones oficiales nacionales o provinciales que hag an presum ir que cumplan tales funciones. Cap\u00edtulo V Autoridad de Aplicaci\u00f3n ART\u00cdCULO 18\u00ba .- Organismo designado . El Ministerio de Gobierno y Justicia o el organismo que en el futuro la sustituya en sus competencias ser\u00e1 la autoridad de aplicaci\u00f3n de la pres ente ley. ART\u00cdCULO 19\u00ba .- Habilitaci\u00f3n . La a utoridad de aplicaci\u00f3n otorgar\u00e1 la habilitaci\u00f3n para funcionar a los prestadores de servicios de seguridad privada, la que deber\u00e1 ser renovada anualmente de acuerdo a lo que se establezca por v\u00eda reglamentaria o r esolutiva. ART\u00cdCULO 20\u00ba .- Autorizaci\u00f3n de elementos identificatorios . Con la habilitaci\u00f3n se extender\u00e1 tambi\u00e9n la autorizaci\u00f3n para el uso de uniformes, nombres, siglas, insignias, veh\u00edculos y dem\u00e1s materiales identificatorios que hayan sido aprobados p ara la empresa de que se trate. ART\u00cdCULO 21\u00ba .- Registro p\u00fablico de prestadores . Cr\u00e9ase en el \u00e1mbito de la autoridad de aplicaci\u00f3n un registro p\u00fablico de prestadores de servicios de seguridad p rivada, en el que se inscribir\u00e1n obligatoriamente todos los prestad ores con habilitaci\u00f3n vigente para funcionar, incluidos los socios, directores, miembros de los \u00f3rganos de fiscalizaci\u00f3n, gerentes, apoderados y toda otra persona que forme parte de una empresa de seguridad privada, y los elementos identificator ios aprobad os enunciados en el A rt\u00edculo 20 \u00ba de la presente ley. ART\u00cdCULO 22\u00ba .- Acceso a la informaci\u00f3n . Cualquier ciudadano podr\u00e1 acceder v\u00eda web al contenido del Registro P\u00fablico de Prestadores de Servicios de Seguridad Privada a fin de informarse en tiempo real si un prestador est\u00e1 habilitado o inhabilitado para funcionar y si la indumentaria, distintivos y elementos que utiliza e identifican est\u00e1n aprobados por la autoridad de aplicaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 23\u00ba .- Cuerpo de inspectores . La a utoridad de aplicaci\u00f3n ejercer\u00e1 la supervisi\u00f3n y control de las obligaciones y requisitos establecidos en la presente ley, su reglamentaci\u00f3n y las resoluciones que en su consecuencia se dictaren, por parte de los prestadores de servicios de seguridad privada, mediante un cuerpo de inspector es especializados que crear\u00e1 al efecto. ART\u00cdCULO 24\u00ba .- Caducidad . La autoridad de aplicaci\u00f3n, en forma unilateral y por resoluci\u00f3n fundada en pautas de pol\u00edtica de seguridad, podr\u00e1 disponer la caducidad de la autorizaci\u00f3n para funcionar y revocar la habili taci\u00f3n de cualquier prestador de servicios de seguridad privada. ART\u00cdCULO 25\u00ba .- Suspensi\u00f3n preventiva . La autoridad de aplicaci\u00f3n proceder\u00e1 a suspender de forma inmediata el funcionamiento de la prestaci\u00f3n hasta tanto se sustancie el proceso tendiente a ve rificar la existencia de causas sobrevinientes comprendidas en el Art\u00edculo 14 \u00ba de la presente ley que justifiquen la revocaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 26\u00ba .- Tasas administrativas . Fac\u00faltase a la a utoridad de aplicaci\u00f3n a exigir y percibir el cobro de las siguientes T asas Retributivas de Servicios: ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1544 a) Por autorizaci\u00f3n o habilitaci\u00f3n de: 1) Empresas; 2) Centros de capacitaci\u00f3n; 3) Personal dependiente; 4) Objetivos; 5) Medios o instrumental material o t\u00e9cnico; b) Por solicitud de renovaci\u00f3n: 1) Del personal contemplado en la presente ley, renovable cada dos a\u00f1os; 2) Anual de habilitaci\u00f3n de prestador; c) Por solicitud de cancelaci\u00f3n de autorizaci\u00f3n para funcionar como prestador de servicios de seguridad privada; d) Por solicitud de informes; e) Por emisi\u00f3n de certifica dos que acrediten la realizaci\u00f3n de cursos de capacitaci\u00f3n. Los montos de las tasas administrativas referidas precedentemente ser\u00e1n fijados en la Ley Impositiva. Cap\u00edtulo VI Capacitaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Profesional ART\u00cdCULO 27\u00ba .- Cursos . Obligatoriedad . Los pr estadores de servicios de seguridad privada deber\u00e1n realizar los cursos de capacitaci\u00f3n y actualizaci\u00f3n de car\u00e1cter obligatorio, requeridos por la a utoridad de aplicaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 28\u00ba .- Curr\u00edcula . La a utoridad de aplicaci\u00f3n determinar\u00e1 la curr\u00edcula y esta blecer\u00e1 las pautas para la formaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n y actualizaci\u00f3n de todo lo relacionado con la seguridad privada, con la misi\u00f3n de profesionalizar al personal que se desempe\u00f1e en ese \u00e1mbito . ART\u00cdCULO 29\u00ba .- Convenios de capacitaci\u00f3n . La autoridad de a plicaci\u00f3n autorizar\u00e1 el dictado de los cursos que fueren requeridos para el ejercicio de la actividad de seguridad privada, pudiendo para ello celebrar convenios con entidades p\u00fablicas y privadas. Cap\u00edtulo VII Cooperaci\u00f3n y Asistencia ART\u00cdCULO 30\u00ba .- Cooperaci\u00f3 n con la seguridad p\u00fablica . Los prestadores de servicios de seguridad privada deber\u00e1n cooperar con las autoridades policiales u organismos de persecuci\u00f3n penal en relaci\u00f3n con las personas o bienes cuya vigilancia o custodia se encuentren a su cargo. ART\u00cdC ULO 31\u00ba .- Obligaci\u00f3n de denunciar . Los prestadores de servicios de seguridad privada tienen la obligaci\u00f3n de denunciar a la autoridad competente los delitos perseguibles de oficio de los que tuvieran conocimiento en ocasi\u00f3n de la prestaci\u00f3n de los servicio s. ART\u00cdCULO 32\u00ba .- Confidencialidad . Los prestadores de servicios de seguridad privada deber\u00e1n guardar el m\u00e1s estricto secreto respecto de la informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n relativas a la materia de su actividad, en un todo de acuerdo con las normas vigentes r especto a protecci\u00f3n de datos personales y referentes al secreto profesional. Dicha informaci\u00f3n deber\u00e1 ser conservada por un t\u00e9rmino no menor a cinco a\u00f1os y s\u00f3lo podr\u00e1 ser revelada a solicitud de autoridad judicial competente. Cap\u00edtulo VIII Utilizaci\u00f3n de Medios Materiales y T\u00e9cnicos ART\u00cdCULO 33\u00ba .- Condici\u00f3n . Los prestadores de servicios de seguridad privada solamente podr\u00e1n utilizar los medios materiales y t\u00e9cnicos autorizados y homologados p or las autoridades pertinentes. ART\u00cdCULO 34\u00ba .- Comercializaci \u00f3n y mantenimiento . Requisito. La actividad de comercializaci\u00f3n, instalaci\u00f3n y mantenimiento de equipos, dispositivos y sistemas de seguridad aptos para la protecci\u00f3n de personas y bienes y de la ocurrencia de todo tipo de siniestros, deber\u00e1 contar con hab ilitaci\u00f3n de la autoridad de a plicaci\u00f3n para su desarrollo. Cap\u00edtulo IX R\u00e9gimen de Infracciones ART\u00cdCULO 35\u00ba .- Tipificaci\u00f3n de infracciones . El incumplimiento de los deberes y obligaciones establecidas en la presente ley por parte de los prestadores de ser vicios de seguridad privada podr\u00e1 configurar infracciones muy graves, graves o leves. ART\u00cdCULO 36\u00ba .- Infracciones muy graves . Se considerar\u00e1n infracciones muy graves: a) La prestaci\u00f3n de servicios de seguridad privada careciendo de la habilitaci\u00f3n correspo ndiente o teni\u00e9ndola revocada; ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1545 b) La utilizaci\u00f3n de medios materiales y t\u00e9cnicos no autorizados ni homologados o prohibidos por la autoridad de aplicaci\u00f3n; c) El incumplimiento de lo dispuesto en los Art\u00edculos 11 \u00ba, 14\u00ba, 15\u00ba, 16\u00ba, 17\u00ba, 31\u00ba y 32\u00ba de la prese nte ley; d) No transmitir a los cuerpos policiales y fuerzas de seguridad las se\u00f1ales de alarma que se registren en las centrales o establecimientos vigilados, transmitir las se\u00f1ales con retraso injustificado o comunicar falsas incidencias; e) El ocultamie nto o la demora en comunicar en tiempo y forma a la autoridad judicial o policial que correspondiere todo hecho delictivo o alteraci\u00f3n de la seguridad p\u00fablica de los que tomen conocimiento los responsables o empleados de las empresas prestadoras en e l ejer cicio de sus funciones; f) La contrataci\u00f3n o inclusi\u00f3n de personal, en cualquier funci\u00f3n, que no cumpla con los requisitos establecidos en la presente ley; g) La negativa de prestar auxilio o colaboraci\u00f3n a los cuerpos policiales y fuerzas de seguridad en el ejercicio de sus funciones o a seguir las instrucciones en relaci\u00f3n con las personas o bienes de cuya seguridad estuvieren encargados; h) La comisi\u00f3n de una segunda infracci\u00f3n grave en el per\u00edodo de un a\u00f1o. ART\u00cdCULO 37\u00ba .- Infracciones graves . Se conside rar\u00e1n infracciones graves: a) La prestaci\u00f3n de servicios de seguridad privada con habilitaci\u00f3n vencida; b) El incumplimiento de lo dispuesto en los Art\u00edculos 7 \u00ba, 8\u00ba, 9\u00ba, 10\u00ba y 27\u00ba de la presente ley; c) La realizaci\u00f3n de funciones y labores o la prestaci\u00f3n de servicios que excedan o sean de otro tipo respecto de los establecidos en la habilitaci\u00f3n obtenida, o fuera del lugar o del \u00e1mbito territorial correspondiente sin la debida autorizaci\u00f3n de la autoridad de a plicaci\u00f3n; d) La realizaci\u00f3n de funciones y la bores o la prestaci\u00f3n de servicios sin haber comunicado en tiempo y forma a la autoridad de aplicaci\u00f3n la celebraci\u00f3n del contrato y la inscripci\u00f3n en los registros creados a tales efectos; e) La demora injustificada en la prestaci\u00f3n de auxilio o colaborac i\u00f3n a los cuerpos policiales y fuerzas de seguridad en el ejercicio de sus funciones o en el seguimiento de sus instrucciones en relaci\u00f3n con las personas o bienes de cuya seguridad estuvieran encargados, conforme lo dispuesto en la presente ley; f) No est ablecer ni arbitrar los medios administrativos y t\u00e9cnicos necesarios para impedir que alg\u00fan miembro del prestador incurra en alg\u00fan o algunos de los incumplimientos o infracciones calificadas de muy graves; g) No establecer ni arbitrar los medios administra tivos y t\u00e9cnicos necesarios para capacitar a los miembros de la empresa prestataria en funci\u00f3n de adecuar su desempe\u00f1o profesional a los par\u00e1metros establecidos por la autoridad de aplicaci\u00f3n; h) La utilizaci\u00f3n de las medidas reglamentarias o de medios mat eriales y t\u00e9cnicos autorizados y homologados sin ajustarse a las normas que los regulen o cuyo funcionamiento genere da\u00f1os o molestias a terceros; i) La comisi\u00f3n de una tercera infracci\u00f3n leve en el per\u00edodo de un a\u00f1o. ART\u00cdCULO 38\u00ba .- Infracciones leves . Se considerar\u00e1n infracciones leves el incumplimiento de los tr\u00e1mites, condiciones o formalidades establecidos en la presente ley, siempre que no constituyan infracci\u00f3n muy grave o grave. Cap\u00edtulo X R\u00e9gimen de Sanciones ART\u00cdCULO 39\u00ba .- Tipos de sanciones . Las i nfracciones cometidas por violaci\u00f3n o incumplimiento de cualquiera de las disposiciones de la presente ley ser\u00e1n sancionadas por la autoridad de aplicaci\u00f3n mediante la adopci\u00f3n separada o conjunta, seg\u00fan el caso, con las siguientes penalidades: a) Apercibi miento; b) Multa; c) Inhabilitaci\u00f3n; d) Suspensi\u00f3n de la habilitaci\u00f3n para funcionar; e) Revocaci\u00f3n definitiva de la habilitaci\u00f3n para funcionar. ART\u00cdCULO 40\u00ba .- Prescripci\u00f3n . Las infracciones muy graves y graves no podr\u00e1n ser sancionadas una vez cumplidos dos a\u00f1os desde que hubieren sido cometidas y, en caso de infracciones leves, no podr\u00e1n sancionarse en el plazo mayor de un a\u00f1o desde la fecha en que ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1546 la infracci\u00f3n hubiere sido cometida. El inicio de los procedimientos sumariales respectivos o la comisi\u00f3n de otra infracci\u00f3n interrumpir\u00e1 el curso de dichos plazos. ART\u00cdCULO 41\u00ba .- Sanciones . Cuant\u00eda . Sin perjuicio de las responsabilidades civiles o penales que pudieran corresponder, la autoridad de aplicaci\u00f3n podr\u00e1 aplicar las siguientes sanciones: a) Prestadores autorizados: A) Por la comisi\u00f3n de infracciones muy graves: 1) en el caso de la primera infracci\u00f3n constatada se aplicar\u00e1 una sanci\u00f3n pecuniaria cuyo monto ser\u00e1 equivalente al cincuenta por ciento del valor de la tasa establecida para la habilitaci\u00f3n de una empresa de seguridad privada; 2) En el caso de reincidencia, que se considerar\u00e1 cuando se cometiere una nueva infracci\u00f3n dentro de los dieciocho meses de cometida la primera, se aplicar\u00e1 una sanci\u00f3n pecuniaria cuyo monto ser\u00e1 equiva lente al ciento por ciento del valor de la tasa establecida para la habilitaci\u00f3n de una empresa de seguridad privada y la suspensi\u00f3n de la habilitaci\u00f3n para funcionar por el t\u00e9rmino que se establezca por v\u00eda reglamentaria o resolutiva; 3) En el caso de una tercera infracci\u00f3n dentro del t\u00e9rmino establecido en el apartado anterior o del incump limiento de lo dispuesto en el A rt\u00edculo 15 \u00ba de la presente ley, corresponder \u00e1 la sanci\u00f3n conjunta de multa -conforme a los montos que se establezcan por v\u00eda regla mentaria o resolutiva - y revocaci\u00f3n definitiva para funcionar; B) Por la comisi\u00f3n de infracciones graves: 1) En el caso de primera infracci\u00f3n constatada se aplicar\u00e1 una sanci\u00f3n pecuniaria cuyo monto ser\u00e1 equivalente al veinte por ciento del valor de la tasa establecida para la habilitaci\u00f3n de una empresa de seguridad privada; 2) En el caso de reincidencia, de acuerdo a lo establecido en el Apartado 2) de las sanciones muy graves, se aumentar\u00e1 la pena a un cincuenta por ciento del importe de la t asa a que hace referencia el apartado anterior, y la suspensi\u00f3n de la habilitaci\u00f3n para funcionar por el t\u00e9rmino que se establezca por v\u00eda reglamentaria o resolutiva; 3) La comisi\u00f3n de una tercera infracci\u00f3n grave en el t\u00e9rmino de dieciocho meses de c onstatada la primera ser\u00e1 considerad a primera infracci\u00f3n muy grave; C) Por la comisi\u00f3n de infracciones leves: 1) En el caso de la primera infracci\u00f3n constatada se aplicar\u00e1 apercibimiento por escrito; 2) En caso de reincidencia, de acuerdo a lo establecido en el A partado 2) del Ac\u00e1pite A) de las sanciones muy graves, se aplicar\u00e1 una sanci\u00f3n pecuniaria cuyo monto ser\u00e1 equivalente al cinco por ciento del importe de la tasa a abonar para la habilitaci\u00f3n de un a empresa de seguridad privada; 3) La comisi\u00f3n de una tercera infracci\u00f3n leve en el t\u00e9rmino de un a\u00f1o de cometida la primera infracci\u00f3n, ser\u00e1 consi derada primera infracci\u00f3n grave. b) Prestadores no autorizados: en todos los casos las infracciones ser\u00e1n consideradas muy graves, correspondi\u00e9ndole un a sanci\u00f3n pecuniaria equivalente al ciento por ciento del importe de la tasa que se debe abonar para la habilitaci\u00f3n de un prestador de seguridad privada y ser\u00e1n inhabilitados de manera permanente. Deber\u00e1, asimismo, procederse a la clausura de las dependencias de la entidad y al decomiso de los bienes utilizados para la prestaci\u00f3n del servicio. Esto \u00faltimo se aplicar\u00e1 sin perjuicio de la sanci\u00f3n de multa y s\u00f3lo en caso de persistir en la infracci\u00f3n. La persona humana o jur\u00eddica que contratare servici os de seguridad privada con prestadores no habilitados por la autoridad de aplicaci\u00f3n ser\u00e1 pasible solidariamente de las mismas sanciones pecuniarias aplicables al prestador. ART\u00cdCULO 42\u00ba .- Revocaci\u00f3n de la habilitaci\u00f3n . La revocaci\u00f3n de la habilitaci\u00f3n pa ra funcionar es la sanci\u00f3n que impide en forma definitiva la continuaci\u00f3n de la prestaci\u00f3n de los se rvicios regulados por esta ley. ART\u00cdCULO 43\u00ba .- Graduaci\u00f3n . Para la graduaci\u00f3n de las sanciones la a utoridad de aplicaci\u00f3n tendr\u00e1 en cuenta la gravedad y tra scendencia del hecho, el posible perjuicio para el inter\u00e9s p\u00fablico, la situaci\u00f3n de riesgo creada o mantenida para personas o bienes y el volumen de actividad del prestador de servicios de seguridad privada contra quien se dicte la resoluci\u00f3n sancionatoria . Adem\u00e1s, cuando por la comisi\u00f3n de las infracciones se hubieran generado beneficios econ\u00f3micos para sus autores, las multas podr\u00e1n incrementarse hasta cinco veces en las cifras fijadas. Cap\u00edtulo XI Procedimiento de Aplicaci\u00f3n y Ejecuci\u00f3n de Sanciones ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1547 ART\u00cdCULO 44\u00ba .- Sumario previo . Las sanciones se aplicar\u00e1n previa sustanciaci\u00f3n de un sumario cuyo procedimiento se establecer\u00e1 por v\u00eda reglamentaria o resolutiva. ART\u00cdCULO 45\u00ba .- Aceptaci\u00f3n voluntaria . En el caso de las infracciones cometidas por personal de seguridad privada la autoridad de aplicaci\u00f3n podr\u00e1 suspender la sustanciaci\u00f3n del sumario o el dictado de resoluci\u00f3n sancionatoria a pedido del supuesto infractor, si \u00e9ste aceptara voluntariamente someterse a un programa de capacitaci\u00f3n a fijar en cada c aso concreto. Este pedido no podr\u00e1 repetirse por un lapso de tres a\u00f1os contados desde que se formaliz\u00f3 la petici\u00f3n. Esta suspensi\u00f3n no podr\u00e1 ser otorgada si como consecuencia de la infracci\u00f3n se iniciara la investigaci\u00f3n de un presunto delito. En caso de incumplimiento del presunto infractor a las condiciones del programa que se le fije, se revocar\u00e1 la medida y se reanudar\u00e1 el sumario. Cumplido el programa de capacitaci\u00f3n, se dictar\u00e1 resoluci\u00f3n dando por terminado el sumario y disponiendo el archivo de las actuaciones. ART\u00cdCULO 46\u00ba .- Instrucci\u00f3n procesal . La autoridad de aplicaci\u00f3n deber\u00e1 adoptar las medidas necesarias para garantizar la adecuada instrucci\u00f3n del procedimiento, as\u00ed como para evitar la continuidad de la infracci\u00f3n y asegurar el cumplimient o de la sanci\u00f3n. Dichas medidas deber\u00e1n ser congruentes con la naturaleza de la presunta infracci\u00f3n y proporcionales a la gravedad de la misma. En los casos que se aplicare sanci\u00f3n pecuniaria, una vez firme la resoluci\u00f3n que la aplica, tendr\u00e1 car\u00e1cter de t \u00edtulo ejecutivo. ART\u00cdCULO 47\u00ba .- Cumplimiento de las sanciones . Las sanciones impuestas ser\u00e1n ejecutivas desde que la resoluci\u00f3n quede firme. Cuando la sanci\u00f3n s ea de naturaleza pecuniaria la autoridad de aplicaci\u00f3n fijar\u00e1 un plazo para su cumplimiento, sin que \u00e9ste pueda ser inferior a quince ni superior a treinta d\u00edas h\u00e1biles. ART\u00cdCULO 48\u00ba .- Publicidad de las sanciones . Las resoluciones que impongan inhabilitaciones, suspensiones o revocaciones de las habilitaciones deber\u00e1n inscribirse en el Regi stro P\u00fablico de Prestadores de Servicios de Seguridad Privada. ART\u00cdCULO 49\u00ba .- Notificaciones . Los actos y resoluciones administrativas les ser\u00e1n notificados a los prestadores de servicios de seguridad privada en el domicilio denunciado a nte la autoridad de aplicaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 50\u00ba .- Causas conexas . Cuando el sumario administrativo tuviera lugar por la comisi\u00f3n de una infracci\u00f3n que a su vez sea constitutiva de un delito, aqu\u00e9l se deber\u00e1 tramitar sin perjuicio de las actuaciones penales que se instruyeran al efecto. La sanci\u00f3n administrativa que correspondiera se aplicar\u00e1 y ejecutar\u00e1 aun cuando las actuaciones penales no hubieran concluido. Cap\u00edtulo XII Disposiciones Complementarias ART\u00cdCULO 51\u00ba .- Contratante . Exigencia . Cualquier persona humana o jur\u00eddica qu e contratare servicios de seguridad privada estar\u00e1 obligada a exigir al prestador que acredite fehacientemente encontrarse habilitado por la autoridad de aplicaci\u00f3n. El incumplimiento lo har\u00e1 pasible de la misma sanci\u00f3n que le correspondiera al prestador. ART\u00cdCULO 52\u00ba .- Consejo a sesor . Cr\u00e9ase en el \u00e1mbito de la autoridad de aplicaci\u00f3n un consejo asesor ad h onorem en seguridad privada. La autoridad de a plicaci\u00f3n determinar\u00e1 su integraci\u00f3n, asegurando la representaci\u00f3n de todos los actores de la actividad de seguridad privada. ART\u00cdCULO 53\u00ba .- Adecuaci\u00f3n . Plazo . Las personas humanas o jur\u00eddicas prestadoras de servicios de seguridad privada en actividad al momento de la sanci\u00f3n de esta ley deber\u00e1n adecuarse a las prescripciones contenidas en ella en el plazo de u n a\u00f1o a partir de la vigencia de su reglamentaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 54\u00ba .- Derogaci\u00f3n . Der\u00f3gase toda normativa dictada sobre la materia y que se oponga a la presente. ART\u00cdCULO 55\u00ba .- Comun\u00edquese, etc \u00e9tera. SOLANAS - C\u00c1CERES R. - SILVA - MORENO - RAMOS - RUBATT INO. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1548 FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Considerando la necesidad de dotar de un marco normativo con rango de ley a una actividad de importancia para el bienestar social como es la prestaci\u00f3n de servicios de seguridad privada, y atendiendo a que la Provincia de Entre R\u00edos cuenta al efecto con los Decretos MGJ Nros. 2.940/2001 y 4 .040/2012, tomamos la iniciativa de impulsar el presente proyecto de ley para establecer un nuevo r\u00e9gimen. Entendemos que la finalidad esencial del Estado es propender al bien com\u00fan y a tal efecto detenta el monopolio de la fuerza, entre otras atribuciones fundamentales; y son la Polic\u00eda y dem\u00e1s fuerzas de seguridad los \u00f3rganos creados para ejercerla. Pero tambi\u00e9n es cierto que la funci\u00f3n esencialmente preventiva de los servicios de seg uridad privada se constituye en un factor de colaboraci\u00f3n en la materia, y dicha actividad debe ser integrada dentro de las pol\u00edticas sobre seguridad p\u00fablica. Nuestra Constituci\u00f3n provincial en su A rt\u00edculo 32 establece: \"El Estado asume como deber irrenunc iable la seguridad ciudadana mediante pol\u00edticas de prevenci\u00f3n del deli to y de asistencia a la v\u00edctima\" . Entre las cuestiones que suscitan mayor atenci\u00f3n social se encuentran las vinculadas a la seguridad. En tal sentido, considerando el referido mandato co nstitucional y las demandas de la ciudadan\u00eda, resulta insoslayable el deber de proyectar un marco legal suficiente y actualizado para la materia que nos ocupa, que permita el eficiente control por parte del Estado, determinando principios, requisitos y san ciones, y estableciendo el deber de cooperaci\u00f3n por parte de los prestadores que brindan el servicio de seguridad privada para con las fuerzas de seguridad p\u00fablica. Impulsamos el debate sobre el rol de los servicios de seguridad privada en el marco de las pol\u00edticas de seguridad p\u00fablica y de los derechos y garant\u00edas de los ciudadanos. En tal sentido, el presente proyecto establece expresamente los principios legalidad, en virtud del cual las normas constitucionales, legales y reglamentarias constituyen el ma rco normativo general para el desarrollo de la actividad y la conducta observada por los recursos humanos; de razonabilidad, que excluye toda actuaci\u00f3n abusiva, arbitraria o discriminatoria que entra\u00f1e violencia f\u00edsica o moral contra las personas; de gradu alidad, privilegiando las tareas y el poceder preventivo y disuasivo antes que el uso de la fuerza, procurando siempre preservar la vida, la integridad f\u00edsica y la libertad de las personas; y de prevenci\u00f3n como l\u00ednea directriz a la que debe estar subordina da la actividad, su planificaci\u00f3n, estrategia, procedimientos y recursos humanos, materiales y tecnol\u00f3gicos. Dichos principios son acompa\u00f1ados por otros que hacen a la eficiencia del servicio prestado, como el profesionalismo, para promover la formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n espec\u00edfica; y la tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n, mediante el uso de nuevos recursos materiales. Mediante el presente proyecto promovemos la prohibici\u00f3n del uso de armas para los prestadores de los servicios de seguridad privada, delimitando clarament e con ello su rol preventivo y de cooperaci\u00f3n en materia de seguridad p\u00fablica. Resulta absolutamente imprescindible que la distinci\u00f3n de funciones entre el personal de seguridad privada y el de la polic\u00eda de seguridad p\u00fablica sea consagrada legalmente. El no uso de armas por parte del personal de seguridad privada resulta a todas luces la mejor opci\u00f3n en la materia, dada la conveniencia de la discreci\u00f3n y la actual disponibilidad de medios \u00f3pticos y electr\u00f3nicos; y la inconveniencia de eventuales da\u00f1os deri vados del ejercicio de la discrecionalidad propia de su labor, y la consecuente generaci\u00f3n de resarcimientos econ\u00f3micos. Se prev\u00e9 la creaci\u00f3n de un registro p\u00fablico de prestadores de servicios de s eguridad privada, en el que se inscribir\u00e1n obligatoriamente todos los prestadores, al cual, mediante el derecho de acceso a la informaci\u00f3n expresamente reconocido, cualquier ciudadano podr\u00e1 acceder v\u00eda web a fin de informarse en tiempo real si un prestador est\u00e1 habilitado o inhabilitado para funcionar y si la indu mentaria, distintivos y elementos que utiliza e identific an est\u00e1n debidamente aprobados. La autoridad de a plicaci\u00f3n tendr\u00e1 a su cargo la creaci\u00f3n de un cuerpo de inspectores especialmente capacitado, para ejercer la supervisi\u00f3n y control del cumplimiento d el r\u00e9gimen legal establecido mediante el presente proyecto por parte de los prestadores. A los fines de ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1549 asistir en el ejercicio de las facultades que se le confieren a la autoridad de aplicaci\u00f3n, se l a autoriza a la creaci\u00f3n de un c onsejo asesor ad honorem en seguridad privada. Entre las diversas leyes provinciales consultadas para la elaboraci\u00f3n del presente proyecto cabe destacar la Ley Nro. 10.571 de la Provincia de C\u00f3rdoba. Por los fundamentos expresados solicito a esta Honorable C\u00e1mara la aprobaci\u00f3n de l presente proyecto de ley. Julio R. Solanas - Reinaldo J. C\u00e1ceres - Leonardo J. Silva - Silvia del C. Moreno - Carina M. Ramos - Ver\u00f3nica P. Rubattino . -A la Comisi\u00f3n de Seguridad . 6.5.3 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 2 5.998 ) LA C\u00c1MARA DE DIPUTA DOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9 s el \"Encuentro de Acordeonistas\" organizado por la Direcci\u00f3n de Cultura de la Municipalidad de Diamante, que se desarrollar\u00e1 el d\u00eda 18 de noviembre de 2022 en el Colegio \"Santa M ar\u00eda\" de la ciudad de Diamante. C\u00c1CERES R . FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Que vengo a poner a consideraci\u00f3n de mis pares el presente proyecto que tiene por objeto se declare de inter\u00e9s el Encuentro de Acordeonistas que se llevar \u00e1 a cabo el d\u00eda 18 de noviembre de 2022 en el C olegio \"Santa Mar\u00eda\" de la ciudad de Diamante, organizado por la Direcci\u00f3n de Cultura del Municip io de Diamante. All\u00e1 por noviembre del a\u00f1o 2000, en el mes de la m\u00fasica, un grupo de acordeonistas diamantinos acompa\u00f1ados y apoyados por la gesti\u00f3n municipal de aquel entonces daba origen a una de las expresiones culturales m\u00e1s importantes de la regi\u00f3n. Con la presencia del recordado y talentoso m\u00fasico cordob\u00e9s Ildo Patriarca, acordeonistas de distintos lugares de provincias vecinas sumados a los de Entre R\u00edos se convocaron en el Teatro Marconi para honrar uno de los instrumentos m\u00e1s nobles y completos del universo musical: el acorde\u00f3n. Desde ese momento y hasta el d\u00eda de hoy, polkas, schottys, canzonetas y los ritmos del litoral se fusionaron en cada ocasi\u00f3n y convocaron a una fiesta popular al p\u00fablico que a\u00f1o a a\u00f1o fue siendo m\u00e1s numeroso. Ra\u00fal Barbosa fue otro de los referentes que ha desfilado por el escenario de esta celebraci\u00f3n cultural. El comienzo de cada edici\u00f3n ha sido con un homenaje a Rogelio Jord\u00e1n, patriarca de los m\u00fasicos de la ciudad y a todos los m\u00fasicos diamantinos que han hecho grande la historia musical de nuestra \"ciudad blanca \". Dentro de las infinitas virtudes que el encuentro ha ido grabando en el coraz\u00f3n del auditorio cada vez m\u00e1s numeroso ha sido la diversidad e integraci\u00f3n que se ha ido profundizando con el correr de las ediciones. Esta reuni\u00f3n de m\u00fasicos aficionados y profesionales es parte trascendental de la agenda cultural, no solo de nuestro pueblo, sino de cada rinc\u00f3n del pa\u00eds donde el encuentro se ha transformado en una referencia para el nacimiento de otras expresiones similares. Por todo lo cual y acompa\u00f1ando el esfuerzo de la Direcci\u00f3n de Cultura del Municip io de Diamante, en la organizaci\u00f3n de este evento tan importante para nue stra m\u00fasica, tradiciones e identidad, es que solicito a la Honorable C\u00e1mara la sanc i\u00f3n de la presente declaraci\u00f3n. Reinaldo J. C\u00e1ceres ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1550 6.5.4 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 2 5.999 ) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS , SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Declarase al actual \"Encuentro de Acordeonistas\" q ue se celebra anualmente en la c iudad de Diamante, departamento Diamante: \"Encuentro Provincial de Acordeonistas\". ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Comun\u00edquese a la Secretar \u00eda de Cultura de la Provincia de Entre R\u00edos y a la Municipalidad de la c iudad de Diamante. ART\u00cdCULO 3\u00ba.- De forma. C\u00c1CERES R . FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: All\u00e1 por noviembre del a\u00f1o 2 000, en el mes de la m\u00fasica, un grupo de acordeonistas diamantinos acompa\u00f1ados y apoyados por la gesti\u00f3n mun icipal de aquel entonces daba origen a una de las expresiones culturales m\u00e1s importantes de la regi\u00f3n. Con la presencia del recordado y talentoso m\u00fasico cordob\u00e9s Ildo Patriarca, acordeonistas de distintos lugares de provincias vecinas sumados a los de Entr e R\u00edos se convocaron en el Teatro Marconi para honrar uno de los instrumentos m\u00e1s nobles y completos del universo musical: el acorde\u00f3n. Desde ese momento y hasta el d\u00eda de hoy, polkas, schottys, canzonetas y los ritmos del litoral se fusionaron en cada oca si\u00f3n y convocaron a una fiesta popular al p\u00fablico que a\u00f1o a a\u00f1o fue siendo m\u00e1s numeroso. Ra\u00fal Barbosa fue otro de los referentes que ha desfilado por el escenari o de esta celebraci\u00f3n cultural. El comienzo de cada edici\u00f3n ha sido con un homenaje a Rogelio J ord\u00e1n, patriarca de los m\u00fasicos de la ciudad y a todos los m\u00fasicos diamantinos que han hecho grande la historia musical de nuestra \"ciudad blanca\". Este primer acto del encuentro se ha desarrollado siempre en el monolito ubicado en Plaza 9 de Julio que fue inaugurado el 7 de mayo de 1989 al cumplirse 10 a\u00f1os del fallecimiento de Jord\u00e1n. Una vez finalizado el reconocimiento los acordeonistas desde la primera vez desfilan por las calles diamantinas tocando su instrumento hasta llegar al sal\u00f3n donde se realiza \"la conjunci\u00f3n virtuosa y del talento de quienes pulsan el acorde\u00f3n\". Dentro de las infinitas virtudes que el encuentro ha ido grabando en el coraz\u00f3n del auditorio cada vez m\u00e1s numeroso, ha sido la diversidad e integraci\u00f3n que se ha ido profundizando con el correr de las ediciones. Sin distinci\u00f3n de edades ni g\u00e9neros musicales, los acordeonistas han ido impregnando de identidad cada presentaci\u00f3n sobre el escenario. Esta reuni\u00f3n de m\u00fasicos aficionados y profesionales es parte trascendental de la agenda cult ural, no solo de nuestro pueblo, sino de cada rinc\u00f3n del pa\u00eds donde el encuentro se ha transformado en una referencia para el nacimiento de otras expresiones similares. Este patrimonio inmaterial de la cultura es desde el a\u00f1o 2000 una de las insignias con que mostramos el orgullo de ser diamantinos y entrerrianos. Nos representa a cada uno de los que desde el comienzo disfrutamos de encontrar en el acorde\u00f3n un motivo de excelencia musical y de un abrazo cultural con inclusi\u00f3n y sello identitario. Por todo l o supra expuesto y dada la importancia de este encuentro tan vinculado a nuestras tradiciones, cultura e identidad y con tan significativa convocatoria, es que solicito a mis pares que acompa\u00f1en el presente proyecto de ley y se declare a l mismo \"Encuentro Provincial\". Reinaldo J. C\u00e1ceres -A la Comisi\u00f3n de Cultura y Turismo . ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1551 6.5.5 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 2 6.000 ) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS , SANCIONA CON FUERZA DE LEY Programa Social, Ambiental y Educativo: Uso d e Enreg\u00eda Renovables e n Clubes ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Creaci\u00f3n . Cr\u00e9ase el programa social, ambiental y educativo: aplicaci\u00f3n de energ\u00eda renovables en clubes con la finalidad de promover el uso de energ\u00edas renovables para la generaci\u00f3n de energ\u00eda t\u00e9rmica o el\u00e9ctri ca, y la educaci\u00f3n ambiental, en clubes de la provincia de Entre R\u00edos. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Objetivo . A trav\u00e9s de la utilizaci\u00f3n de fuentes de energ\u00edas renovables, promover mayor inclusi\u00f3n de ni\u00f1os j\u00f3venes y familias, de alcanzar mejores condiciones sanitarias si n costo adicionales para los clubes, y logrando la visualizaci\u00f3n concreta de las energ\u00edas renovables de las familias que asistan a la instituci\u00f3n, propiciar el aprovechamiento de fuentes de energ\u00eda renovables , reducir las emisiones de gases de e fecto invernadero, reducir los costos operativos del funcionamiento de los clubes deportivos mediante el ahorro de energ\u00edas convencionales, y la educaci\u00f3n ambiental; promoviendo asimismo mejores condiciones sanitarias para la poblaci\u00f3n y el fortalecimiento de la actividad de contenci\u00f3n social de ni\u00f1os, j\u00f3venes y familias que des arrollan los clubes deportivos. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Beneficiarios . Ser\u00e1n beneficiarios del programa los clubes sin fines de lucro radicados en la provincia de Entre R\u00edos, los cuales deber\u00e1 n presentar su solicitud de adhesi\u00f3n cumplimentado los requisitos y condiciones que establezca la correspondiente reglamentaci\u00f3n. Las solicitudes de adhesi\u00f3n se inscribir\u00e1n en un registro que llevar\u00e1 la autoridad de aplicaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Autoridad de a plicaci\u00f3n . Ser\u00e1 a utoridad de aplicaci\u00f3n la Secretar\u00eda de Deportes del Ministerio de Desarrollo Social, la cual actuar\u00e1 en forma conjunta y coordinada con la Secretar\u00eda de Energ\u00eda de Entre R\u00edo, para el cumplimiento de los objeti vos de la presente ley. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Instalaci\u00f3n de sistemas de energ\u00edas renovables . El Estado provincial, a trav\u00e9s de la autoridad de a plicaci\u00f3n, dispondr\u00e1 la instalaci\u00f3n de un (1) termotanque solar para abastecer la provisi\u00f3n de energ\u00eda t\u00e9rmica para el calentamiento de agua a los beneficiarios, los cuales deber\u00e1n contar con instalaciones sanitarias aptas para la utilizaci\u00f3n de los mencionados dispositivos. La autoridad de aplicaci\u00f3n podr\u00e1 disponer la instalaci\u00f3n de m\u00e1s de un (1) termotanque en cada club deportivo o de otros s istemas aptos para la generaci\u00f3n de energ\u00eda t\u00e9rmica o el\u00e9ctrica a partir de fuentes renovables conforme las condiciones que se establezcan en la correspondiente reglamentaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- Actividades educativas . La autoridad de aplicaci\u00f3n dispondr\u00e1 acti vidades educativas no formales en materia de energ\u00eda renovables, gesti\u00f3n de residuos, control del uso del agua, cambio clim\u00e1tico, flora y fauna, coordinadas conjuntamente con los beneficiarios del programa destinadas a sus asociados: ni\u00f1os, j\u00f3ve nes, familias, etc\u00e9tera , que asisten a los clubes deportivos. ART\u00cdCULO 7\u00ba .- Financiamiento . Los gastos que demandare la ejecuci\u00f3n del programa creado por la presente ley ser\u00e1n atendidos con las partidas que anualmente se determinen a esos efectos en el Pre supuesto General de la Administraci\u00f3n provincial. ART\u00cdCULO 8\u00ba .- Reglamentaci\u00f3n . La presente ley ser\u00e1 reglamentada por el Poder Ejecutivo en el plazo de noventa (90) d\u00edas contados a partir de su promulgaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 9\u00ba .- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. SOLANAS FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La Constituci\u00f3n de la Provincia de Entre R\u00edos en su Art\u00edculo 83 establece: \"El Estado fija la pol\u00edtica ambiental y garantiza la aplicaci\u00f3n de los principios de sustentabilidad, precauci\u00f3n, equidad intergeneracional, prevenci\u00f3n , utilizaci\u00f3n racional, progresividad y responsabilidad (...) Promueve el consumo responsable, el uso de tecnolog\u00edas y elementos no ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1552 contaminantes, las pr\u00e1cticas disponibles m\u00e1s avanzadas y seguras, una gesti\u00f3n integral de los residuos y su eventual reutiliza ci\u00f3n y reciclaje. Fomenta la incorporaci\u00f3n de fuentes de energ\u00edas renovables y limpias. Establece medidas preventivas y pr ecautorias del da\u00f1o ambiental\". Se denomina energ\u00edas renovables a aquellas fuentes energ\u00e9ticas basadas en la utilizaci\u00f3n del sol, el v iento, el agua o la biomasa vegetal o animal, entre otras. A diferencia de las energ\u00edas convencionales se caracterizan por no utilizar combustibles f\u00f3siles. Por el contrario, se basan en recursos virtualmente inagotables, e implican un impacto ambiental menor dado que adem\u00e1s de no emplear recursos fin itos, no generan contaminantes. Las energ\u00edas verdes son cada vez m\u00e1s importantes en el mundo actual. Son energ\u00edas renovables que no contaminan, su modo de obtenci\u00f3n y uso no inciden negativamente en el ambiente . Actualmente, est\u00e1n cobrando mayor importancia a causa del agravamiento del efecto invernadero y el co nsecuente calentamiento global. Desde la perspectiva del desarrollo social consideramos necesario fortalecer el principal eslab\u00f3n de la contenci\u00f3n de ni\u00f1 os y j\u00f3venes mediante la articulaci\u00f3n constante y din\u00e1mica con los clubes deportivos. Una de las acciones eficaces que pueden coadyuvar a que haya m\u00e1s chicos en los clubes, y posibilitar que puedan contar con la provisi\u00f3n de agua caliente para higienizarse de manera eficiente mediante el uso de energ\u00edas renovables, sin costo alguno, visualizando adem\u00e1s en un marco educativo no formal el uso real de las energ\u00edas limpias, es la incorporaci\u00f3n de termotanques solares u otros sistemas generadores de energ\u00eda a partir de fuentes renovables en sus instalaciones. En la provincia de Entre R\u00edos existen numerosos clubes deportivos que albergan familias completas y que brindan contenci\u00f3n a trav\u00e9s de los distintos deportes que se practican y en las actividades sociales qu e llevan adelante. Se vuelve necesario complementar esas actividades de los clubes con mejores instalaciones en las cuales los chicos puedan higienizarse sin depender de los impedimentos (costos) que ocasiona realizarlos en sus casas, promoviendo de tal mo do mejores condicione s sanitarias para la poblaci\u00f3n. La instalaci\u00f3n de termotanques solares, u otros sistemas generadores de energ\u00eda t\u00e9rmica o el\u00e9ctrica a partir de fuentes renovables, no implicar\u00e1 costos adicionales para los clubes deportivos, y se enmarc a dentro de las pol\u00edticas sociales desarrolladas por el Poder Ejecutivo provincial, el cual a su vez ya ha dispuesto la instalaci\u00f3n de termotanques solares en clubes de varias localidades de la provincia a trav\u00e9s de Enersa, apreci\u00e1ndose la mejor calidad de vida de los chicos que concurren a la pr\u00e1ctica de deportes en sus instalaciones. Asimismo, se han realizado capacitaciones a personal t\u00e9cnico, existiendo en la actualidad instaladores de termotanques solares distribuidos en todo el territorio provincial. Los clubes deportivos constituyen, especialmente para los j\u00f3venes, instituciones de referencia que brindan oportunidades de encontrar un espacio propicio para la participaci\u00f3n ciudadana en relaci\u00f3n al cuidado del ambiente. Son espacios ideales para llevar adelante acciones de alto impacto en t\u00e9rminos de formaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n, brindando la posibilidad de trabajar con sus asociados y la comunidad en general. Por los argumentos expuestos solicito la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de ley. Julio R. Solanas -A la Comisi\u00f3n de Energ\u00eda . 6.5.6 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 26.007 ) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s legislativo el Primer Encuentro de Mujeres Originarias de Entre R\u00edos \"Rosa Albari\u00f1o\" . RAMOS ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1553 FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Este encuentro se desarrollar\u00e1 los d\u00edas 21, 22, 23 de octubre de 2022 en el Complejo \"Escuela Hogar Eva Per\u00f3n\" de la ciudad de Paran\u00e1, como parte del dispositivo de formaci\u00f3n que se pone en territorio conforme a las pol\u00edticas p\u00fa blicas que el Gobierno de Entre R\u00edo s sostiene en significancia de d erechos, que pretende desarrollarse como un aporte a la reivindicaci\u00f3n de la mujer desde las perspectivas de derechos y poner en estado de visibilidad las culturas ancestrales. Este encuent ro es organizado conjuntamente con el Programa Interculturalidades de la Facultad de Artes y Ciencias Sociales de la Universidad Aut\u00f3noma de Entre R\u00edos y la Secretar\u00eda de Cultura del Gobierno de Entre R\u00edos. Estas tem\u00e1ticas novedosas en materia de pol\u00edticas p\u00fablicas que transita el dispositivo de formaci\u00f3n de e ste hist\u00f3rico Complejo Escuela Hogar Eva Per\u00f3n CGE, en consonancia con las pol\u00edticas p\u00fablicas que desarrolla el Gobierno provincial hacen territorio en el \u00e1mbito educativo y en pos de afianzarse en el contexto de un Estado presente a trav\u00e9s del marco normativo que las reivindique como espacio de formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n del que tambi\u00e9n estar\u00e1n participando docentes de las diversas escuelas que habitan este complejo educativo. Considerando lo antedicho, es que propongo a mis colegas la sanci\u00f3n de esta declaraci\u00f3n. Carina M. Ramos 6.5.7 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 26.008 ) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s legislativo el evento \"Gira Futurock 2022\" el cual se realizar\u00e1 el d\u00eda 21 de octubre en las instalaciones de \"Tierra Bomba\" ubicado en calle Gral. Justo Jos\u00e9 de Urquiza 1 .214 de la ciudad de Paran\u00e1. CORA FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Futurock es la primera radio pro fesional por i nternet de la Argentina y es transmitida desde Buenos Aires. Comenz\u00f3 con las transmisiones el 4 de julio de 2016. Dentro de los diversos programas que contiene se destacan Julia Mengolini, Juan Amorin, Roc \u00edo Criado, Malena Pichot, Fito Mendoca Paz, entre otros. Futurock se crea en el 2016 a ra\u00edz de que el titular del Sistema Federal de Medios y Contenidos P\u00fablicos de ese momento, Hern \u00e1n Lombardi, decidiera eliminar la programaci\u00f3n de Radios Nacional Rock, hecho que culmin\u00f3 con el despido de 27 trabajadores de la emisora. Frente a esta situaci\u00f3n, Julia Mengolini, quien trabajaba en dicha radio, junto con Sebasti \u00e1n V\u00e1zquez y Mat\u00ed as Messoulam, fundaron Futurock FM. Para constituir la programaci\u00f3n, convocaron a una parte considerable de quienes trabajan en la emiso ra p\u00fablica y fueron despedidos. Por otra parte, Futurock se destaca por la construcci\u00f3n y militancia que viene realizando a fin generar medios alternativos que apuesten a una perspectiva federal y que entiendan a la comunicaci\u00f3n radial como una herram ienta de transformaci\u00f3n s ocial. En diciembre de 2016 se lanza la \"Comunidad Futurock\" la cual funcion\u00f3 para solventar gastos de la radio hasta transformarse en la principal fuente de ingresos de la misma. Esto marc\u00f3 significativamente un v\u00ednculo estrecho con los llamados socies de la radio, los cuales tienen descuentos y acceso a contenido exclusivo a modo de retribuci\u00f3n por su aporte econ\u00f3mico. Adem\u00e1s de sost\u00e9n econ\u00f3mico, la \"Comunidad Futurock\" se plantea como un espacio de pertenencia y vinculaci\u00f3n para realizar distintas activi dades para los aportantes. Se ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1554 han impulsado: charlas debates, encuentros de radio abierta, festivales, giras federales, encuentros mensuales con artistas destacados, etc \u00e9tera . Stefan\u00eda Cora 6.5.8 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 26.009 ) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s legislativo el \"Pre encuentro de Salud Paran\u00e1\" evento a realizarse el d\u00eda lunes 24 de noviembre a las 19 horas en las instalaciones de la Escuela de M\u00fasica, Danza y Teatro \"Profesor Constancio Ca rminio\" ubicada en calle Italia 61. CORA FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El lunes 24 de noviembre a las 19 horas, en las instalaciones de la Escuela de M\u00fasica, Danza y Teatro \"Profesor Constancio Carminio\" se llevar\u00e1 a cabo el \"Pre encuentro de Salud Paran \u00e1\". El mismo tendr\u00e1 la presencia del diputado nacional y ex ministro de Salud de la Naci\u00f3n doctor Daniel Gollan y la m inistra de Salud de la Provincia de Entre R\u00edos mag\u00edster Sonia Vel\u00e1zquez . Este preencuentro se realiza en el marco de lo que ser\u00e1 pr\u00f3ximame nte el \"IX Encuentro Nacional de Salud\" en la ciudad de Gualeguaych\u00fa. Se pretende generar un espacio de intercambio sobre los abordajes de las pol\u00edticas p\u00fablicas, de modo federal y con una perspectiva comunitaria de los d erechos humanos. Estos eventos, de cara al Encuentro Nacional de Salud, se est\u00e1n replicando en diferentes localidades de todo el pa\u00eds y tienen por objetivo realizar un trabajo previo de informaci\u00f3n, formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n en cada uno de los territorios en los que se encuentran. De esta mi sma forma se pretende que por localidad puedan dejar establecidas las diversas problem\u00e1ticas que atraviesan a fin de ponerlas en com\u00fan en instancias de intercambio y de esa forma generar posibles soluciones de manera federal y comunitaria. Stefan\u00eda Cora 6.5.9 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 26.010 ) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s la VII jornada INEXA UNER 2022, a realizarse los d\u00edas 3 y 4 de noviembre del corriente a\u00f1o, en la ciudad de Paran\u00e1, Entre R\u00edos. La misma se desarrollar\u00e1 en el Centro Provincia l de Convenciones y en la Facultad de Trabajo Social de Universidad Nacional de Entre R\u00edos. HUSS FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El objetivo de este proyecto es visibilizar y apoyar la VII jornada Inexa organ izada por la Universidad Nacional de Entre R\u00edos. La misma tiene como objetivo la realizaci\u00f3n de un evento donde confluyen las actividades de extensi\u00f3n, investigaci\u00f3n y acad\u00e9micas; con el fin de ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1555 potenciar l\u00edneas de trabajo y dinamizar las conversaciones sob re los desaf\u00edos de intervenci\u00f3n que proponen escenarios sociales, pol\u00edticos y econ\u00f3micos crecientemente complejos. Esta jornada se erige como un espacio donde pueden participar docentes, estudiantes y graduados de toda la provincia confluyendo en un el di \u00e1logo que permite reconocer el nivel de tratamiento que tiene la Universidad respecto a los problemas que plantea el medio, as\u00ed como tambi\u00e9n identificar demandas que pueden convertirse potencialmente en nuevas l\u00edneas de trabajo. Vale destacar, que la actual edici\u00f3n de las Inexa es organizada desde un enfoque latinoamericano. As\u00ed, en el evento converge la II Reuni\u00f3n Presencial de la Comisi\u00f3n Permanente de Extensi\u00f3n Universitaria de la Asociaci\u00f3n de Universidades del Grupo Montevideo (AUGM), con el desarrollo de talleres que abordar\u00e1n experiencias de integralidad de las funciones sustantivas desde una mirada comparada con casos sudamericanos. Respecto a su organizaci\u00f3n y contenido el encuentro central se llevar\u00e1 a cabo en el Centro Provincial de Convenciones de la ciudad de Paran\u00e1. Habr\u00e1 un panel central internacional que abordar\u00e1 el tema: \"La universidad y la realidad l atinoamericana: estado actual y desaf\u00edos para abordar procesos integrales en las funciones universitarias\". Con posterioridad se abrir\u00e1n 5 espac ios tem\u00e1ticos de trabajo: 1.- Espacio de la Gesti\u00f3n Gubernamental y Social . 2.- Espacio de la Salud y el Medio Ambiente . 3 - Espacio de la Producci\u00f3n y el Trabaj o. 4.- Espacio de la Ciencia Desarrollo e Innovaci\u00f3n . 5 - Espacio de la Educaci\u00f3n y la Cultura . Paralelamente se desarrollar\u00e1 la Segunda Reuni\u00f3n Presencial de la Comisi\u00f3n Permanente de E xtensi\u00f3n Universitaria de AUGM. En este espacio, las unidades acad\u00e9micas podr\u00e1n disponer de tiempo para agendar reuniones de intercambio con universidades del grupo, a los efectos de establecer v\u00ednculos de trabajo que contribuyan con el proceso de internacionalizaci\u00f3n de agendas institucionales. En el \u00e1mbito de la Facultad de Trabajo Social se desarrollar\u00e1n: a) Un taller sobre integralidad de las funciones a ca rgo de referentes de UUNN y de u niversidades de AUGM y b) experiencia en integralidad y directores de proyec tos de integralidad de la UNER. Respecto a los objetivos de estas jornadas, las mismas buscan a) Construir espacios de diagn\u00f3stico sobre diversos campos de problemas que hacen al espacio de desarrollo provincial; b) Ofrecer un espacio de di\u00e1logo intra y extra universitario tendiente a mejorar los procesos de articulaci\u00f3n orientados a la b\u00fasqueda de abordajes posibles frente a las problem\u00e1ticas expuestas; c) Fortalecer los procesos de reconocimiento interno y externo entre actores/tem\u00e1ticas/abordajes; d) Proponer una convocatoria integral de proyectos. Por todo lo expuesto, es que solicito a mis pares el acompa\u00f1amiento de este proyecto. Juan M. Huss 6.5.10 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 26.011 ) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s legislativo el \"Encuentro Nacional de Salud\" evento a realizarse en la ciudad de Gualeguaych\u00fa el d\u00eda 11 de noviembre del corriente . CORA FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El Encuentro Nacional de Salud ha surgido y se ha consolidado como espacio de reflexi\u00f3n entre quienes forjan la salud comunitaria y como elemento de transformaci\u00f3n social con soberan\u00eda sanitaria, llevando cada discusi\u00f3n al plano social, pol\u00edtico y econ\u00f3mico. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1556 Constituye un espacio de intercambio de experiencias sobre los abordajes de las pol\u00edticas p\u00fablicas, de modo federal y con una perspectiva comunitaria y de derecho s humanos. El encuentro ha aportado al debate por el derecho a decidir y la interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo, de la Ley de Salud Mental, de la Ley de Etiquetado Frontal de Alimentos, entre muchos otros. A su vez, ha contado con la participaci\u00f3n de representantes de todo el pa\u00eds que debatieron distintos aspect os en torno a la necesidad de un \"Sistema Nacional Integrado de la Salud\" que garantice una prestaci\u00f3n de calidad para todos los argentinos y las argentinas. En este \u00e1mbito se compartir\u00e1n espacios de reflexi\u00f3n para pensar colectivamente la salud p\u00fablica, p oniendo como el eje central del sistema de salud sus trabajadores y trabajadoras, en acompa\u00f1amiento de la sociedad para lograr las transformaciones necesarias para construir un sistema que garantice el derecho a la salud para todos y todas , y que sea justo y equitativo. Esta actividad abre una nueva etapa postpandemia, en la que por primera vez tendr\u00e1 un lugar prioritario en la agenda la imprescindible transformaci\u00f3n del sistema de salud que respete la vida, los derechos y la salud de todo el pueblo argenti no. Stefan\u00eda Cora 6.5.11 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 26.012 ) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s legislativo la presentaci\u00f3n de la obra \"La Delaci\u00f3n Travesti\" en las instalaciones de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas de la Universidad Nacional de Entre R\u00edos el d\u00eda 17 de noviembre . CORA FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El d\u00eda 17 de noviembre en las instalaciones de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas de la Universidad Nacional de Entre R\u00edos se presentar\u00e1 la o bra de teatro \"La Delaci\u00f3n Travesti\". \"La Delaci\u00f3n Travesti\" es una obra que por un lado tiene un atractivo po\u00e9tico y por el otro un compromiso pol\u00edtico al invitar al p\u00fablico a una profunda reflexi\u00f3n acerca de la sociedad, de los d erechos humanos y los der echos de la comunidad LGBTIQ+. La misma particip\u00f3 del Festival \"Abriendo Escena 2022\" y obtuvo una menci\u00f3n especial por su compromiso por los derechos humanos y por los derechos LGBTIQ+, adem\u00e1s de lograr una gran repercusi\u00f3n en el p\u00fablico. De esta misma fo rma, tambi\u00e9n estuvo presente en el Festival \"Primavera Diversa\" en la ciudad de Col\u00f3n, Entre R\u00edos. El director de dicha obra es Santiago Lasarte de 24 a\u00f1os, director e investigador teatral, estudiante de Psicolog\u00eda en la UBA y de Direcci\u00f3n de Teatro en la EMAD. En ella act\u00faan Lautaro Duff, estudiante de Actuaci\u00f3n en la Universidad Nacional de las Artes, y Francisco Barral, actor, bailar\u00edn y tambi\u00e9n estudiante de Actuaci\u00f3n en la misma instituci\u00f3n. Tanto quienes interpretan como los objetos y espacios, se ir\u00e1 n rompiendo para generar algo nuevo. La obra est\u00e1 compuesta por diversos momentos. Comienza con la lucha y muerte de las travestis. Luego se expresa el siguiente poema, el cual ser\u00e1 fundamental para la transformaci\u00f3n de quienes interpretan: \"Aqu\u00ed estamos c ontando la historia, de las travestis que murieron sin pena ni gloria. Somos nosotras quien debemos contarla, a los medios les interesa la prensa barata. Si no fuera por nosotras mis queridas las travas: seguiremos muriendo peor que las ratas Seguiremos mu riendo peor que las ratas. Seguiremos muriendo peor que las ratas.\" . Stefan\u00eda Cora ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1557 6.5.12 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 26.013 ) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s la obra art\u00edstica de una serie de 12 cuadros sobre la gesta artiguista denominada \"Artigas: La O tra Cara de la Historia\" llevada a cabo por el artista pl\u00e1stico entrerriano N\u00e9stor \"El Negro\" Medrano. De forma. RUBATTINO FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: N\u00e9stor \" El Negro\" Medrano es uno de los artistas pl\u00e1sticos m\u00e1s reconocidos de nuestra provincia. Naci\u00f3 en Paran\u00e1 en el a\u00f1o 1955. Estudi\u00f3 arquitectura y realiz\u00f3 su formaci\u00f3n en artes visuales de manera autodidacta, destac\u00e1ndose como dibujante, pintor, escultor, muralista y mosaiquista. La iniciativa surg i\u00f3 en el a\u00f1o 2013 por parte del responsable de la Agenda Cultural de Sidecreer, Mario Martegani, quien le solicit\u00f3 al artista Medrano una serie relacionada con Jos\u00e9 Gervasio Artigas y su vida en el \u00e1mbito de la Patria Grande, con el objetivo de poder lleva r la muestra a la mayor cantidad de lugares posibles para que pueda ser observada por la poblaci\u00f3n a lo largo y lo ancho de la provincia. En el a\u00f1o 1815, a\u00f1o en el c u\u00e1l se llev\u00f3 a cabo la primera reforma a graria de Am\u00e9rica Latina, hubo una gran corriente, el Movimiento A rtiguista, que termin\u00f3 intimidando al conjunto de las clases privilegiadas del momento, donde se promov\u00eda y organizaba al mundo rural de propietarios, indios, negros y mestizos, y enfrentando las capitales europeizadas, que traicionaron esa lucha. Artigas ha sido uno de los hombres m\u00e1s importantes de la regi\u00f3n. Un personaje emblem\u00e1tico que trasciende nuestro territorio y llega a toda Latinoam\u00e9rica. Un caudillo que con el tiempo se revaloriza y se actualiza para las nuevas generaciones, ya que ha sido un luchador en favor de la independencia, la rep\u00fablica y el federalismo. Sobre ello da cuenta cada uno de los 12 cuadros que componen la obra \"Artigas: La Otra C ara de la Historia\" son de un metro por ochenta, plasmadas en \u00f3leo sobre tela, las cua les tienen un orden cronol\u00f3gico y significaron un gran desaf\u00edo al artista, ya que el tiempo de realizaci\u00f3n fue de tres meses, en el cual, Medrano se dedic\u00f3 a reunir informaci\u00f3n sobre el caudillo, su \u00e9poca, las costumbres, las vestimentas y las diferentes s ituaciones que caracterizan su vida y haza\u00f1as llevadas a cabo, aportando desde lo art\u00edstico, una propuesta interesante para el debate hist\u00f3rico . Es una obra patrimonio de Sidecreer, y consecuentemente, patrimonio de la provincia, que se puede transportar a diferentes lugares, para el conocimiento de \"la otra cara\" de la historia por parte de los ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y adultos. Siendo as\u00ed, ya trasladada, a Concepci\u00f3n del Uruguay, Villaguay, Paran\u00e1. Col\u00f3n, entre otras, como as\u00ed tambi\u00e9n formando parte ta mbi\u00e9n del Ciclo Alas impulsado por \u00e9sta misma C\u00e1mara. Destacar tambi\u00e9n que la obra fue trasladada a nuestro vecino pa\u00eds Uruguay, a la ciudad de Salto. Por lo expuesto, dado el contenido y calidad de la obra, resulta importante un reconocimiento de \u00e9sta C\u00e1m ara, pidiendo y agradeciendo el acompa\u00f1amiento de mis pares con la presente declaraci\u00f3n. Ver\u00f3nica P. Rubattino ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1558 6.5.13 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 26.014 ) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s a la feria de emprendedoras autoconvocada del barrio Santa Rita de la ciudad de San Jos\u00e9 de Felic iano. La misma tuvo su primera e dici\u00f3n los d\u00edas 8 y 9 de octubre, las pr\u00f3ximas fechas previstas para las nuevas ediciones son 22 de octubre, 12 y 17 de noviembre. De forma. MORENO FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La presente declaraci\u00f3n tiene por objeto poner en valor la feria a utoconvocada de emprendedoras del b arrio Santa Rita de San Jos\u00e9 de Feliciano, la misma tuvo su primera edici\u00f3n los d\u00edas 8 y 9 de octubre pasado y ade m\u00e1s tienen previsto realizar pr\u00f3ximas ediciones los 22 de octubre, 12 y 17 de noviembre. Esta feria de emprendedoras surge de la iniciativa de un grupo de mujeres emprendedoras del barrio Santa Rita que buscando generar independencia econ\u00f3mica para desarro llar su vida y la de sus hijxs, se agrupan y organizan en esta s ferias en las que ofrecen productos de todo tipo, artesan\u00edas, indumentaria, marroquiner\u00eda, decoraci\u00f3n, tejidos, plantas, cosm\u00e9tica natural, indumentaria gastron\u00f3mica, entre otros. Es un grupo heterog\u00e9neo que agrupa a diversas mujeres con distintas condiciones como discapacidad, enfermedades o alguna otra caracter\u00edstica de vulnerabilidad social que no le permite acceder al mercado formal de trabajo. Cabe destacar que en dicha feria participa la Asociaci\u00f3 n Pacientes Oncol \u00f3gicos Feliciano, asociaci\u00f3n que se dedica a brindar apoyo a familiares y pacientes que padecen enfermedades oncol\u00f3gicas en la ciudad de Feliciano. La presente declaraci\u00f3n busca revalorizar este tipo de actividades y de organizaci \u00f3n que se encuentran orientadas a la producci\u00f3n de bienes y servicios, a su distribuci\u00f3n, circulaci\u00f3n, y consumo de modo asociativo o comunitario, realizadas por mujeres que est\u00e1n organizadas de modo econ\u00f3micamente equitativo que desarrollaron determinados conocimientos y habilidades pa ra producir bienes artesanales. Es importante que este tipo de iniciativas cuenten con el apoyo de parte de las instituciones estatales sobre todo en lo que refiere a infraestructura y equipamiento para el desarrollo de las f erias. Por todo lo expuesto solicito a mis pares que me acompa\u00f1en en la presente iniciativa de declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. Silvia del C. Moreno 6.5.14 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 26.015 ) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s legislativo la proyecci\u00f3n de \"Los Medios de la Guerra \" el d\u00eda mi\u00e9rcoles 2 de noviembre a las 19:00 en el Auditorio \"Rodolfo Walsh \", actividad organizada por la Facultad de Ciencias de la Educaci\u00f3n junto a la Secretar\u00eda de Cultura de la Provinc ia de Entre R\u00edos y LT14 Radio Nacional. CORA ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1559 FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El mi\u00e9rcoles 2 de noviembre en el Auditorio Rodolfo Walsh de la Facultad de Ciencias de la Educaci\u00f3n (UNER) se presentar\u00e1 el documental \"Los Medios de la Guerra \". El mismo fue realizado por la Agencia de Noticias T\u00e9lam en coproducci\u00f3n con la TV P\u00fablica para mostrar c\u00f3mo los medios masivos de comunicaci\u00f3n en general y los p\u00fablicos en particular cubrieron el conflicto b\u00e9lico en un contexto de dictadura c\u00edvico -militar. La actividad e st\u00e1 organizada entre la Facultad de Ciencias de la Educaci\u00f3n, la Secretar\u00eda de Cultura de la Provincia de Entre R\u00edos y Radio LT14 Gral . Urquiza Nacional Paran\u00e1. Se contar\u00e1 con la presencia de la Presidenta de Radio y Televisi\u00f3n Argentina Sociedad del Estad o, Rosario Lufrano y la Presidenta de la Agencia de Noticias T\u00e9lam, Bernarda Llorente. El trabajo incluye entrevistas a los fot\u00f3grafos que estuvieron en las islas; a especialistas y periodistas; documentos desclasificados en Argentina y Gran Breta\u00f1a; fotos in\u00e9ditas, material confidencial de la inteligencia militar sobre los medios acerca de la guerra, cables originales, diarios y revistas, im\u00e1genes nunca vistas de la cobertura de Argentina Televisora Color (ATC), fotos descartadas y recuperadas del archivo fotogr\u00e1fico de la Agencia y documentos confidenciales. Stefan\u00eda Cora 6.5.15 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 26.016 ) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s la saga policial de suspenso y ficci\u00f3n \"El Prisma\"; esc rita por dos autores, Nora Zorzoli y Hugo Barreto. REBORD FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Por medio del presente proyecto de declaraci\u00f3n, propongo declarar de inter\u00e9s legislativo la saga policial de suspenso y ficci\u00f3n \"El Prisma\", escrita por dos autores, Nora Zorzoli y Hugo Barreto. Esta saga ya lleva editados cuatro libros: 1.- \"El Prisma. Reflejos de un Asesino\". Narra una serie de espeluznantes cr\u00edmenes, con mensajes en c\u00f3digo, que tienen lugar en la tranquila villa tur\u00edstica El Descanso. El inspector Daniel Brown y l a forense Berenice Kaem iniciar\u00e1 n una investigaci\u00f3n para descubrir la mente asesina que tiene en vilo a toda la comunidad. La verdad se compone como la luz tras un prisma, ofreciendo un reflejo totalmente incierto. Este libro ya agot\u00f3 su cu arta edici\u00f3n. 2.- \"Falanges. El Enigma de las Manos Rotas\". Es una precuela del primero. En su trama cobra mayor relevancia el personaje de la forense. Transcurre en Espa\u00f1a, donde ella intenta resolver un caso. Este segundo libro de la saga ya agot\u00f3 su seg unda edici\u00f3n. 3.- \"Margaret. Cr\u00edmenes en el Espejo\". Es continuaci\u00f3n directa de \"El Prisma\". Una enfermera se presenta a trabajar en el hospital de la ciudad, a partir de all\u00ed se desarrollan una serie de acontecimientos que la pondr\u00e1n en jaque, y ser\u00e1 por primera vez no solo quien acecha, sino tambi\u00e9n la presa. Un escalofriante juego de estrategia donde nada es lo que parece ser. Los dos primeros fueron escritos en tercera persona, este est\u00e1 planteado desde lo que le pasa a Margaret. Ya agot\u00f3 su primera edi ci\u00f3n. Publicado en el a\u00f1o 2022. 4.- \"Oculta. Donde Duermen las Ara\u00f1as\". Esta entrega plantea adem\u00e1s de un desaf\u00edo, una b\u00fasqueda intensa donde un mal paso puede significar el final de todo. El homicida ser\u00e1 la llave, pero tambi\u00e9n el candado, mientras el tie mpo implacable, tambi\u00e9n recuperar\u00e1 su propio protagonismo. Publicada en el a\u00f1o 2022. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1560 Esta obra literaria marc\u00f3 un antes y un despu\u00e9s en el g\u00e9nero policial en el departamento Col\u00f3n, ya que no hab\u00eda antecedentes. Es una saga policial, de ficci\u00f3n y misterio \u00fa nica en Entre R\u00edos y buena parte del pa\u00eds seg\u00fan la opini\u00f3n del dir ector de cine Marcos Carnevale. Por los motivos expuestos, solicito a mis pares el acompa\u00f1amiento en este proyecto de declaraci\u00f3n . Mariano P. Rebord 6.5.16 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 26.017 ) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s los 50 a\u00f1os de la Asociaci\u00f3n d e Productores Asesores de Seguros de Entre R\u00edos (APASER ), en la defensa de los productores a sesores de seguros . GIANO FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La Asoc iaci\u00f3n de Productores Asesores d e Seguros de Entre R\u00edos -APASER - tiene como misi\u00f3n agrupar a los productores asesores de seguros, representando y defendiendo sus intereses profesionales o legales, colectivos o individuales, procurand o por todos los medios que se sancionen, promulguen y cumplan disposiciones legales reguladoras de la profesi\u00f3n y leyes sociales promoviendo su aplicaci\u00f3n y perfeccionamiento. A su vez se colabora con los organismos pertinentes en el estudio y soluci\u00f3n de los problema s concernientes a la profesi\u00f3n. APASER busca contribuir al mejoramiento de la capacitaci\u00f3n y la t\u00e9cnica de sus asociados, difundiendo entre ellos el conocimiento de las buenas pr\u00e1cticas, de las t\u00e9cnicas aseguradoras y de los principios de la \u00e9t ica, e l trabajo y el profesionalismo. APASER pertenece a la Federaci\u00f3n de Asociaciones de Productores Asesores de Seguros de la Argentina FAPASA. En cuento a su historia, el 4 de octubre de 1972 nac\u00eda en la ciudad de Gualeguaych\u00fa la Asociaci\u00f3n de Productor es Asesores de Seguros de Entre R\u00edos (APASER) como resultado de la necesidad de varios productores de agruparse para defender sus ideales e intereses. Constituir un \u00e1mbito de representaci\u00f3n colectiva de los asociados, que bregue por normas legales para gar antizar el buen ejercicio de la profesi\u00f3n; fomentar la capacitaci\u00f3n y someter siempre nuestra labor a principios de \u00e9tica y profesionalismo, fueron los ejes rectores que guiaron a APASER, desde sus comienzos hasta la actualidad. Tras varias reuniones, los socios fundadores convocaron a una asamblea para constituir oficialmente la Asociaci\u00f3n. Es as\u00ed que el 30 de enero de 1975 se dej\u00f3 constituida APASER, siendo su primer presidente el se\u00f1or Carlos Ra\u00fal Rauch. \u00c1ngel F. Giano 6.5.17 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 26.018 ) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s el evento de cierre del proyecto internacional evangel\u00ed stico \"Invasi\u00f3n del Amor de Dios\" a realizarse el d\u00eda 30 de octubre de 2022, en la ciudad de Concordia, provincia de Entre R\u00edos. El mismo es organizado por la Iglesia Cristiana Santuario Internacional, y estar\u00e1 dirigido a ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1561 la comunidad religiosa de dicha congregaci\u00f3n y a la comunidad cristiana de la ciudad de Concordia en general. TRONCOSO - BRUPBACHER - SOLARI - VITOR - MATTIAUDA - FOLETTO - ACOSTA. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: En el d\u00eda 30 de octubre de 2022, a las 19 h oras, en el Sal\u00f3n de Usos M\u00faltiples de la Escuela Secundaria N ro. 7 \"Intendente Gerardo Yoya \" de la ciudad de Concordia, provincia de Entre R\u00edos, se llevar\u00e1 a cabo el evento de cierre del proyecto internacional evangel\u00ed stico \"Invasi\u00f3n del Amor de Dios \". Dicho evento es organizado por la Iglesia Cristiana Santuario Internacional de Concordia. El evento de cierre del proyecto internacional ev angel\u00ed stico \"Invasi\u00f3n d el Amor de Dios \" tendr\u00e1 como anfitriones a los p astores Ladislao y Nancy Casco, y estar\u00e1 dirigido a la comunidad religiosa de dicha congregaci\u00f3n, como as\u00ed tambi\u00e9n a la comunidad cristiana de la ciudad de Concordia en general. Que, el evento de cierre del proyecto internacional evangel \u00edstico \"Invasi\u00f3n d el Amor de Dios\" tiene como objetivo lograr la mayor proximidad posible con cada vecino de la ciudad de Concordia, escuchar cu\u00e1les son sus necesidades y brindarle la contenci\u00f3n espiritua l que resulta tan necesaria en este contexto de crisis. Por todos los motivos expuestos, solicito a mis pares acompa\u00f1en el presente proyecto de declaraci\u00f3n de inter\u00e9s legislativo del evento de cierre del proyecto internacional evangel \u00edstico \"Invasi\u00f3n d el Amor de Dios \". Manuel Troncoso - Uriel M. Brupbacher - Eduardo M. Solari - Esteban A. Vitor - Nicol\u00e1s A. Mattiauda - Sara M. Foletto - Rosario A. Acosta. 6.5.18 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 26.019 ) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s el Museo de Maquinaria Agr\u00edcola de Mar\u00eda Grande que se expone anualmente en la Exposici\u00f3n de la Sociedad Rural de dicha c iudad. FOLETTO - ACOSTA - JAROSLAVSKY - VARISCO - SATTO - ZACAR\u00cdAS - SOLARI - BRUPBACHER - MANEIRO - VITO R - MATTIAUDA - TRONCOSO. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El Museo de Maquinaria Agr\u00edcola de Mar\u00eda Grande comenz\u00f3 a gestarse en el seno de la Sociedad Rural de dicha localidad, en el a\u00f1o 2004 cuando se exhibi\u00f3 una colecci\u00f3n de herramientas antiguas en el m arco de la exposici\u00f3n anual denominada \"Expo Rural del Centenario de Mar\u00eda Grande\". Dicha exposici\u00f3n fue la atracci\u00f3n de la muestra y atrajo la atenci\u00f3n de todo tipo de p\u00fablico, por lo que en las siguientes exposiciones, se volvieron a poner en marcha y se le incorpor\u00f3 una din\u00e1mica con \u00e9stas maquinarias hist\u00f3ricas. Todas estas ideas surgen en conjunto con la Filial Regional de Federaci\u00f3n Agraria Argentina y fueron llevadas a cabo con la participaci\u00f3n de m\u00e1 s de 50 personas que se dedicaron a la restauraci\u00f3n de las herramientas, todos en calidad de voluntarios y motivados por ver y poder mostrar la historia de sus padres y de sus familia s. De \u00e9sta manera el Museo se ha convertido en un custodio de la cultura de la zona que preserva aquello que queremos mostrar a las pr\u00f3ximas generaciones. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1562 El Museo de Maquinaria Agr\u00edcola est\u00e1 destinado no solo al hombre de campo sino tambi\u00e9n, a todas aquellas personas e instituciones interesadas en la historia del sector agropecuario, que es la historia de la mayor\u00eda de las fami lias de la regi\u00f3n. Este proyecto tiene como objetivo principal rescatar la cultura de trabajo desde principios del siglo XX, mediante la muestra, est\u00e1tica y din\u00e1mica, de diferentes herramientas agr\u00edcolas. El grupo de personas que est\u00e1 a cargo de este m useo se propone: Recuperar, restaurar, catalogar, conservar y exhibir el patrimonio hist\u00f3rico/ tecnol\u00f3gico que representa la cultura de trabajo de principios de siglo, y es tambi\u00e9n testimonio vivo del pasado del hombre y su entorno. Ofrecer a la sociedad un museo vivo, que muestre la evoluci\u00f3n y desarrollo de la maquinaria agr\u00edcola. Poner en marcha un servicio, como recurso did\u00e1ctico, que recoja la herencia del pasado y facilite comprender el desarrollo tecnol\u00f3gico del sector, con fines de estudio, educaci \u00f3n y ocio. El Museo cuenta con m\u00e1s de cien herramientas hist\u00f3ricas de diferentes marcas, utilidades y \u00e9pocas. Para cada nuevo evento se presentan las \u00faltimas adquisiciones, ya que la colecci\u00f3n se actualiza cada a\u00f1o. Cada una de las piezas que componen esta colecci\u00f3n tiene su historia, la cual ha sido transmitida de manera oral al museo por sus donantes o primeros adquisidores, y de la misma manera se transmite en cada exposici\u00f3n din\u00e1mica. Actualmente el Museo cuenta con provisiones sobre las necesidades de documentaci\u00f3n administrativa y limitaciones jur\u00eddicas (pr\u00e9stamo, donaci\u00f3n, etc \u00e9tera ). Las herramientas han sido catalogadas cronol\u00f3gicamente, y de acuerdo con sus funciones o sus marcas. El Museo cuenta ya con Acta Fundacional N ro. 47 del 21 de abril de 20 07 en el Libro de Actas de Asambleas de la Sociedad Rural de Mar\u00eda Grande, entidad a la que el Museo pertenece como una subasociaci\u00f3n que tienen proyectado su estatuto constitutivo desde el a\u00f1o 2010. El Municipio de la ciudad les ha cedido en comodato por 99 a\u00f1os un amplio terreno en la planta urbana para la instalaci\u00f3n del Museo, pero para ello deben contar con los recursos suficientes y con el apoyo de diferentes sectores que puedan colaborar en la concreci\u00f3n del tan anhelado proyecto. Si bien cuentan con un espacio en las instalaciones de la Sociedad Rural para guardar y conservar gran parte de la maquinaria, ser\u00eda de gran beneficio poder ampliar ese espacio o contar con un espacio edificado m\u00e1s amplio en el que puedan ofrecer la muestra de manera permane nte. Por todo l o expuesto, considero que este proyecto de d eclaraci\u00f3n debe ser considerado de manera que el trabajo cultural del Museo de Maquinaria Agr\u00edcola de Mar\u00eda Grande sea conocido y reconocido, y para que tomando las dimensiones del esfuerzo y del v alor de tal empresa, podamos, como gobierno provincial, otorgar el apoyo que estas entidades requieren en pos de continuar con tan loable tarea. Anexo Inventario Colecciones Museo Maquinaria Agr\u00edcola de Mar\u00eda Grande Colecci\u00f3n de Herramientas 1. Ford A Seda n, a\u00f1o 1928 . 2. Ford Vitur\u00e9, a\u00f1o 1929 . 3. Moledora de ma\u00edz manual, marca Enterprise MTG, a\u00f1o 1898 . 4. Desgranadora de ma\u00edz, fabricada en madera de lapacho, a\u00f1o 1940. 5. Motor ABH. 6. Lanza llama para combatir langostas, a\u00f1o 1920 . 7. Ba\u00fal; a\u00f1o 1913 (05/10) . 8. Desgranadora de ma\u00edz, marca \"El Triunfo \" N 1 AC . 9. Carpidor de 2 surcos . 10. Pala Gui\u00e9 . 11. M\u00e1quina de coser; a\u00f1o 1926 . 12. Cocina a le\u00f1a marca Guanaco, a\u00f1o 1905. 13. Orquilla de 10 dientes . 14. Podador . 15. Asador . 16. Cama; a\u00f1o 1960 . 17. M\u00e1quina de m atar hormigas . 18. Bigornia de 137 Kg: a\u00f1o 1904 . 19. Mortero . 20. Caj\u00f3n trajero; a\u00f1o 1935. 21. Panera con caj\u00f3n de utensilios. 22. B\u00e1sculas de 300 kg marca S yC, a\u00f1o 1940. 23. Cami\u00f3n marca Internacional; a\u00f1o 1928. 24. Desnatadora de leche marca Alfa Laval . 25. Mois\u00e9s para beb\u00e9, a\u00f1o 1920 . 26. Cultivador de ma\u00edz; a\u00f1o 1915 . 27. Tractor a u\u00f1as marca Forson , a\u00f1o 1928 . 28. Mortero . 29. Carpidor de mansera marca Triunfo, a\u00f1o 1995 . 30. Cosechadora marca Rota\u00f1a N ro. 8. 31. Carro 32. Sulky, a\u00f1o 1959 . 33. Chata Rastroj era, a\u00f1o 1899 . 34. Tractor a u\u00f1as marca John Deere. 35. Rastras . 36. Sembradora marca Cockshult. 37. Arado simple 38. Arado Mansera . 39. Cosechadora marca Alasia, a\u00f1o 1957 . 40. Arado de tres rejas marca John Deere , a\u00f1o 1925 . 41. Cosechadora m arca Senor BS , a\u00f1o 1959. 42. Carpidor de 2 s urcos marca John Deere, a\u00f1o 1907 . 43. Desgranadora de ma\u00edz marca Deering . 44. Arado ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1563 mansera marca Deering , a\u00f1o 1914 . 45. Tractor marca Field Marshall , a\u00f1o 1948 . 46. Arado de 2 rejas marca Ruso Moline. 47. Ba\u00fal italiano, a\u00f1o 1875. 48. Mo rtero. 49. Arado mansera marca Deering; a\u00f1o 1910 . 50. Afiladora de secciones marca Internacional , a\u00f1o 1920 . 51. estanciero Guada\u00f1adora de 3 surcos marca Deering. 54. Carpidor de 2 surcos marca Deering . 55. Arado doble marca Deering, a\u00f1o 1938 . 56. Tractor Wallis 15 -30 (Massey Harris Company) , a\u00f1o 1928. 57. Sembradora de ma\u00edz marca Deering . 58. Aujereadora de banco , a\u00f1o 1910. 59 . Cami \u00f3n Ford A , a\u00f1o 1929 . 60. Carro de carga marca Cuma r modelo 1929 . 61. Fragua marca Aromo . 62. Aujereadora de banco marca Diel. 63. Balde volcador . 64. Cargador e\u00f3lico a 12 voltios , a\u00f1o 1955 . 65. Arado simple marca John Deere, a\u00f1o 1907 . 66. Desgranadora de ma\u00edz z bocas . 67. Arado de 3 rejas marca M oline , a\u00f1o 1912 . 68. Mantequera, a\u00f1o 1885 . 69. Escardadora de lana. 70. Niveladora de caminos marca Estilar, a\u00f1o 1935. 71. Cosechadora marca Rota\u00f1ia N ro. 8, a\u00f1o 1966 . 72. Rastra de disco marca Deering, a\u00f1o 1930 . 73. Arado mansera marca Deering . 74. Atador marca Dee ring, a\u00f1o 1914 . 75. Desgranadora de ma\u00edz marca Deering . 76. Bigornia de 137 a\u00f1o Carpidor mansera. 78. Sulky . 79. Mayer & Kalk Arheive . 80. Sembradora a disco 3 surcos marca Deering, a\u00f1o 1930 . 81. Arado marca Tri unfo 2 rejas . 82. Pieza principal de los primeros arados de asiento marca Olivercarro . 83. Tapa de cilindro, cig\u00fce\u00f1al, llanta, cubierta, faros, embrague, plaque tas cromadas, estribos, y porta equipajes de autom\u00f3viles Ford T y A. 84. Balanz\u00f3n de arrastre, co rtadora, espigadora (datan del a\u00f1o 1928) . 85. Carpidor de hileras, tim\u00f3n de madera, a\u00f1o 1887 . 86. Achuela cortadora de paja. 87. Ford T , a\u00f1o 1927. 88. Gato de cosechadora Rota\u00f1ia N ro. 6, a\u00f1o 1958 . 89. Tractor Mc Kormick Farmall, a\u00f1o 1948 . 90. Segadora enga villadora marca Massey Harris, a\u00f1o 1895 91. Casilla 92. Radio . 93. Acorde\u00f3n Verdulera. 94. Guitarra . 95. Volanta de paseo . 96. M\u00e1quina de matar hormigas . 97. Bigornia 1915. 98. Arado simple marca Triunfo. 99. Tractor John Deere, a\u00f1o 1936. 100. M\u00e1quina fo togr\u00e1fica. 101. M\u00e1quina para cortar tocino , a\u00f1o 1950 . 102 Tractor Rock Island \"Rey\", a\u00f1o 1928. 103. Aporcador de ma\u00edz marca Deering N ro. 9 de 3 surcos . 104. Cultivador de ma\u00edz 2 surcos marca Deering N ro. 10. 105. Espigadora -atadora combinada marca Deering, a\u00f1o 1920 . 106. Rastrillo Deering de descarga autom\u00e1tica a\u00f1o 1957 Nro. 7. 115. John , a\u00f1o 1955 Trinfito . ro. 118. Cosechad ora Susana , a\u00f1o 1952 Corta y trilla Senor , a\u00f1o 1937 . 120. Corta y trilla a\u00f1o 1925 . Corta y 122. Tractor Fordson a\u00f1o 1925 . 123. Tractor Case, a\u00f1o 1947 . 124. Trilladora de parva John Deere , a\u00f1o 1908 . 125. Trill adora de parva Case , a\u00f1o 1917 . 126. Carro aguatero, a\u00f1o 1922 . 127. Carro de , a\u00f1o c/ freno, a\u00f1o 1954 . 130. Deschaladora de ma\u00edz Case, a\u00f1o 1948 . 131. Desgranadora de ma\u00edz (Zamero) . 132. Desgranadora de ma\u00edz John Deere, a\u00f1o 1917 . Colecci\u00f3n b ibliogr\u00e1fica A. John Deere 1 Instrucciones para armar y trabajar la \"guada\u00f1adora\" - \"Triunfo John Deere\" Nro. 4 Equipo Portaherramientas de arrastre N ro. 55 - \"John Deere\" Manual del operador - Moto res de uso m\u00faltiple 6 .329-D, 4.219-D, 3.164-D - \"John Deere\" Manual del operador - Cuchilla Niveladora Trasera N ro. 78 - \"John Deere\" Manual de servicios - Tractores serie 445 RU, T y O - \"John Deere\" Manual del operador - Tractor serie 730 - \"John Deere\" Manual del operador - Tractores 840, 940 - \"John Deere\" Cat\u00e1logo de repuestos - PC-6.523, J -52.436 - Motoniveladora JD 570 - \"John Deere\" - 200 series Cutting Platforms - \"John Deere\" Manual del operador - Cabezales para cosec has en hileras - Serie 50 - \"John Deere\" Catalog - 215 Disk - \"John Deere\" Manual del operador - 800 series Grain Drills - \"John Deere\" Manuale t\u00e9cnico - Tractor 2 .140 - \"John Deere\" C. Gherardi e Hijos SA Manual de repuestos - Arado -rastra M -G 11 Manual de instrucciones y repuestos (2) - Arado de discos Mod. ADG16 Manual de instrucciones y repuestos (2) - Sembradora articulada - Monotolva G80 Manual de ins trucciones y repuestos (4) - Rastra de discos liniana G -40 Manual de instrucciones, repuestos y mantenimiento - Sembradora de granos finos G -45 Manual de instrucciones y repuestos - Arados de reja (escarificadores subsoladores) Mod. 60, AEG -15 Manual de in strucciones y repuestos \"Gherardi\" - Maquinaria a gr\u00edcola de arrastre - Sembradora de cereales SCG -32 Manual de instrucciones y repuestos - Arado Monobastidor G -90 D. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1564 Vassalli Memorias \"Roque Vassalli\" Cat\u00e1logo ilustrado de la sembradora combinada (de arras tre para ma \u00edz y girasol) (3) - Sistema de siembra a discos y semi - lister. Cosechadora automotriz P.13 - \"Vassalli\" (Anexo super arrocera) Cosechadora automotriz P.13 - \"Vassalli\" Folletos actuales (2) \"Vassalli Fabril SA\" Manual de instrucciones y repuesto s (2) - Equipo maicero \"Vassalli\" Bolet\u00edn de informaci\u00f3n del producto Embocador de acople r\u00e1pido para cosechadoras \"Vassalli\" 910 - M, 910 - L\u00edder, V -900, 3 -16. Instrucciones para adaptaci\u00f3n de nueva caja de cuchilla y barra flexible. \"Vassalli Fabril SA\" - Picador para maquina \"Vasalli Ideal 3-16 Firmat\" Manual de instrucciones y repuestos (2) - Equipo recolector de ma\u00edz de 3, 5 y 6 surcos. Maicero Vasalli Mod. 1986 - Caracter\u00edsticas y consideraciones para su uso. C. Deering - Mc. Cormik - IHC Planos Mc. Co rmik N ro. 10 - Deering N ro. 11 - Recortes varios. Operaci\u00f3n de la trilladora \"Deering\" Toda de acero - Conocida por \" All Steel\" Threster - (22x38x46 pulgadas) Manual del Due\u00f1o - Instrucciones para el montaje - Lista de piezas de \"recolectora - prensadora\" - IHC Nro. 50 T. Manual del operador - Descripci\u00f3n , operaci\u00f3n y mantenimiento de maquinaria agr\u00edcola - IHC. Manual del operador - Descripci\u00f3n, operaci\u00f3n y mantenimiento de maquinaria agr\u00edcola - IHC. Edici\u00f3n centenario de comercio internacional - Horizontes IHC. Maquinarias e implementos \"Deering\" - Cat\u00e1logo General N ro. 29 IHC. D. Rotania Recortes varios. Jos\u00e9 Gayraud - Inventor agricultor. E. Senor Grupo \"Senor\" - Historia. \"Senor\" La reina de las cosechadoras 1937 - La primera espigadora -trilladora fabrica da en Argentina. M\u00e1quinas \"Senor\" - Corta -trilla. Fotos, recortes varios. Cat\u00e1logo ilustrado de piezas de repuestos para m\u00e1quinas c orta-trilla. F. Massey Harris Co. Limited Cat\u00e1logo ilustrado con descripci\u00f3n de las piezas de repuestos para \"Sembradoras Mas sey-Harris N ro. 15\" - Alimentaci\u00f3n doble 14, 16, 20, 22 y 24 discos. Manual de instrucciones y cat\u00e1logo de repuestos - \"Durany\" - Sembradora de grano fino. Manual de instrucciones y cat\u00e1logo de repuestos - Sembradora de granos finos GF - 6 a. Cat\u00e1logo ilus trado de las piezas y repuestos de las sembradoras \"Oliver Superior\" Nro. 38 - La cant\u00e1brica SAMI y C. Sembradora a vuelo \"Walter\". (3) Manual de instrucciones y repuestos - El Sembrador: \"Sembradora a V uelo\" Mod. E -74. Cat\u00e1logo de repuestos sembradora \"Ma gnano\" al voleo - met\u00e1lica. Manual de instrucciones y repuestos - \"Magnano\" Manual de instrucciones y repuestos - Abonadora sembradora a \"voleo\" Mod. AS 450. Manual de instrucciones y repuestos - El Sembrador - Rastra de discos de tiro exc\u00e9ntrico Mod. RER. Plano \"Massey -Harris\". G. Case Model \"La Tractor\" - Parts Catalog N ro. D210. Manual de instrucciones para el montaje y ajuste del \"Rastrillo de Descarga Lateral\" N ro. 269, con listas para piezas de repuestos. Manual de instrucciones para el manejo y cuida do de \"Espigadora - trilladora\" Case. Manual de repuestos - Case Recortes, planos varios. H. Motores Cat\u00e1logo piezas de repuestos motor \"Televel 100/3\" Licenc. Sachs. Manual instructivo de motores en general. Manual cuentas hechas. Manual motor \"Televel\" 100 /3. Manual del operador - \"Continental Motor Corporation\". Manual motores tractor 1020 Hp. Libro de instrucciones \"Motor Ford A\" Manual Texaco - Lubricaci\u00f3n de tractores y m\u00e1quinas agr\u00edcolas. Libro \"De Regreso a la Argentina\". Libro de instrucciones - Moto r Mod. P - 40 para espigadoras -trilladoras IHC. Muestra de diferentes tractores de la \u00e9poca - Eima International. Cat\u00e1logo Fitte Hnos. y C \u00eda. Cat\u00e1logo implementos accesorios para cos echadoras, trilladoras, . Diesel - Motor Endenor XD - 4, 88 Manual de instrucciones - Cat\u00e1logo de repuestos motor a nafta \"Villa Hnos. y C \u00eda\". Manual de instrucciones Motocicletas DKW RT 125/2 H. Cat\u00e1logo de herramientas y \u00fatiles para mec\u00e1nicos - David Hogg y C\u00eda. I. Herrami entas Varias - Nacionales Manual de instrucciones y repuestos. Trituradora - desmalezadora - Hil Color Mod. H 5400. Manual de repuestos - Implementos Walter. Manual de rastra de discos Mod. RCA - Agrometal. Manual rastra Rome serie TPH. - Agrometal. Rastra Rome serie TPW. - Agrometal. Manual - Arado de cinceles Mod. CN y CP. Manual sembradora de granos gruesos Mod. TN/ TB - Agrometal. Manual de instrucciones auto cosechadora Ry Mod. A17 (Druetta). Manual de instrucciones y Hileradora de Manual de instrucciones cosechadoras combinadas \"Bernardin M20 y M21\". J. Herramientas varias y repuestos (2) Manual del usuario y cat\u00e1logo de repuestos: Arado de rejas \"Migra\" de 6 cuerpos de 12 y 14 pulgadas - Mod. K -3 (2) Manual del usuari o y cat\u00e1logo de repuestos: Arado de rejas de 4 y 5 cuerpos de 12 y 14 pulgadas Mod. K -3. Manual arado de rejas de 3, 4, 5 y 6 cuerpos, Mod. K -2 \"Migra\". Manual de repuestos \"Migra\". Manual arado de discos Mod. Z -3- \"Migra\". Manual arado de cinceles Mod. 7 -A-13- \"Migra\" Manual arado de discos Mod. Z -3, de 4 a 8 discos de 26 y 28 pulgadas. (3) Manual rastra de discos doble acci\u00f3n transportable Mod. RTC \"Migra\" (2) Manual rastra de discos doble acci\u00f3n transportable Mod. RTC - 69. (5) Manual del operador - Cat\u00e1l ogo de repuestos \"Mainero\". Manual de instrucciones y repuestos de ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1565 plataforma - recolectora de ma\u00edz - \"Mainero\". Manual de instrucciones - \"Hanomag R -75 Super\" Cat\u00e1logo de repuestos \"Grosspal\". Manual de instrucciones y repuestos: Cortadora -trilladora de malezas marca \"Ardanaz\" Mod. 11. Cat\u00e1logo de repuestos: Secadora de granos \"Margaria\". Manual de instrucciones y repuestos - Arrolladora de pasto \"Sode\". Manual de instrucciones y repuestos - Silo rodante Mod. SR 920 N/SR 1 .100 N marca \"Berini\". Cat\u00e1logo de repuestos: Plataforma cosecha ma\u00edz (Miguel Druetta) Mod. 8 .500 Serie CP 28 y siguientes. Mantenimiento y repuestos \"Maizco\". Manual de instrucciones y repuestos: Paer, Catanese, Bivona y C\u00eda. - Unidad de a uto-descarga Mod. Ideal 150. Manual y cat\u00e1logo par a arados de discos para tractor - \"La Cant\u00e1brica\". Manual para arados de discos para tractor Mod. F -57. \"Schiarre\". Sumario \"Acaecer\". Ransomes, Sims y Jefferies LTD. Manual \"Conarg\". Manual de instrucciones y repuestos: Daniele B -70 Planta recolectora y e mparvadota de forrajes. Manual de instrucciones y repuestos - Hiladora desmalezadora \"Hilcor\" Mod. H2T. Manual de instrucciones y repuestos - Hiladora desmalezadora \"Hilcor\" Mod. HM 220. Manual de instrucciones y repuestos - Hiladora desmalezadora \"Hilcor\" Mod. HL 260 y HL 300. Manual de mantenimiento \"Hilcor\" desmalezadora - hileradora Mod. HA 320. Manual de instrucciones y cat\u00e1logo \"Hilcor\" 130 BMT 170. Manua l de instrucciones y repuestos t rituradora -desmalezadora \"Hilcor\" Mod. H 5 .400. Manual \"Bianchetti \" balanzas . Sara M. Foletto - Rosario A. Acosta - Gracia M. Jaroslavsky - Luc\u00eda F. Varisco - Jorge D. Satto - Juan D. Zacar\u00edas - Eduardo M. Solari - Uriel M. Brupbacher - Juli\u00e1n A. Maneiro - Esteba A. Vitor - Nicol\u00e1s A. Mattiauda - Manuel Troncoso. 6.5.1 9 PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 26.020 ) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art\u00edculo 11 7 de la Constituci\u00f3n provincial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Primero : Requeri r al Poder Ejecutivo provincial que informe qu \u00e9 medidas ha tomado La Secretar\u00ed a de Ambiente de la Provincia, respecto de la preocupante situaci\u00f3n respecto de la quema de pastizales en las islas, particularmente las islas sobre el r\u00edo Paran\u00e1 frente a la cap ital de la Provincia y las islas del sur de la provincia frente a la ciudad de Rosario. Segundo : Solicitar al Poder Ejecutivo provincial describa en forma p\u00fablica y a trav\u00e9s de campa\u00f1a por los distintos medios de comunicaci\u00f3n, cu\u00e1l o cu\u00e1les han sido los pl anes de contingencia que ha llevado adelante la Provincia frente a estas sistem\u00e1ticas quemas de pastizales que se han realizado, y cu\u00e1les han sido las directivas que ha impartido el Gobierno provincial a las fuerzas de control p\u00fablico y de seguridad para a quellos podr\u00edan haber estado haciendo estas acciones en forma intencional. Tercero : Solicitar al Poder Ejecutivo provincial informe si la Secretar\u00eda de Ambiente de la Provincia de Entre R\u00edos ha realizado los estudios del impacto medioambiental que genera e stas recurrentes quemas de pastizales. Cuarto : Instar al Poder Ejecutivo p rovincial informe cu\u00e1les han sido las acciones llevadas adelante con el Gobierno de la Provincia de Santa Fe y con el Ministerio de Ambiente y Desarrollo Sostenible de la Naci\u00f3n, par a el control y prevenci\u00f3n para que no se sigan produciendo los incendios en las islas. Quinto : Solicitar al Poder Ejecutivo provincial informe que acciones se han llevado adelante respecto de los posibles responsables de \u00e9stas quemas y qu\u00e9 relaci\u00f3n tienen con los titulares o concesionarios de las distintas islas en donde se han producido. FOLETTO - ACOSTA - VARISCO - JAROSLAVSKY - ZACAR\u00cdAS - - MANEIRO - VITOR - MATTIAUDA - TRONCOSO . ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1566 FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Cuando ocurren hechos de alto impac to ecol\u00f3gico y ambiental, como son los incendios que se vienen produciendo en las islas del r\u00edo Paran\u00e1, muchos sectores que reniegan y rechazan la existencia de un Estado fuerte, previsor y eficiente, terminan reclamando, con fuertes tonos y reproches, por esa ausencia estatal. Es decir que en condiciones habituales defenestran al Estado, pero cuando ocurren situaciones como la de las quemas, salen r\u00e1pidamente a quejarse y a reclamarle a ese Estado que antes negaron. Coincidiremos en que el Estado debe ser fuerte, eficiente y actuar. Porque parece incre\u00edble que, frente a las posibilidades que permite el nivel actual de desarrollo tecnol\u00f3gico y cient\u00edfico, el Estado provincial no haya actuado con la rapidez y eficiencia, y que tampoco lo haya hecho Santa Fe p ara dar respuestas as\u00ed a los reclamos de los ciudadanos de ambas provincias. Los permanentes incendios -intencionales en algunos casos y no, en otros -, dejan la rara sensaci\u00f3n de una ineptitud, de un desmanejo y de una gran impericia para la prevenci\u00f3n de algo que deber\u00eda ser mucho m\u00e1s \u00e1gil, como es el control de las quemas. Resulta vergonzoso y hasta por momentos escandaloso, ver c\u00f3mo los vecinos de Paran\u00e1 y de otras localidades que lindan con el r\u00edo Paran\u00e1, miran apesadumbrados el poco control que aplican las autoridades provinciales frente a esta situaci\u00f3n que se repite una y otra vez. Sara M. Foletto - Rosario A. Acosta - Luc\u00eda F. Varisco - Gracia M. Jaroslavsky - Juan D. Zacar\u00edas - Eduardo M. Solari - Juli\u00e1n A. Maneiro - Esteban A. Vitor - Nicol\u00e1s A. Mattiauda - Manuel Troncoso . -De acuerdo al Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provincial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. 6.5.20 PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 26.021 ) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art\u00edculo 11 7 de la Constituci\u00f3n provincial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Primero : Si tiene conocimiento del estado de deterioro de la Ruta Provincial 32 en el tramo comprendido entre el cruce con la Ruta Nacional 127 y la localidad de Hasenkamp. Segundo : Si tiene previsto realizar trabajos de reparaci\u00f3n y mantenimiento en dicha ruta, especialmente en el tramo al que se hace referencia en el art\u00edculo primero. FOLETTO - ACOSTA - VARISCO - SATTO - BRUPBACHER - TRONCOSO . FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El tramo de la Ruta Provincial Nro. 32 comprendido entre el cruce de la misma con la Ruta Nacional Nro. 127 y la localidad de Hasenkamp se encuentra en un estado de deterioro tal que afecta la transitabilidad. La zona mencionada ha sido escenario de varios accidentes en los \u00faltimos tiempos, algunos de ellos con consecuencias fatales. La reparaci\u00f3n de la cinta asf\u00e1ltica en esta zona es una necesidad imperiosa, debid o al tr\u00e1nsito de la misma. T\u00e9ngase en cuenta que lo localidad cuenta con un instituto de estudios superiores al que se trasladan, diariamente, estudiantes de las ciudades vecinas. Adem\u00e1s de que la cercan\u00eda con ciudades como Mar\u00eda Grande o C errito, hace que el tr\u00e1nsito habitual de este tramo sea considerable, sobre todo si se considera que por esta ruta, pasando por la localidad de Hasenkamp, se establece conexi\u00f3n con la Ruta Nro. 12. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1567 Sara M. Foletto - Rosario A. Acosta - Luc\u00eda F. Varisco - Jorge D. Satto - Uriel M. Brupbacher - Juan D. Zacar\u00edas - Juli\u00e1n A. Maneiro - Esteban A. Vitor - Nicol\u00e1s A. Mattiauda - Manuel Troncoso . -De acuerdo al Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provincial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. 6.5.21 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3 N (Expte. Nro. 26.022 ) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s la acci\u00f3n de extensi\u00f3n \"Galeriantes un Espacio para los Libros. Segunda Edici\u00f3n: el Libro Radical \", de la Facultad de Trabajo Social de la Universidad Naci onal de Entre R\u00edos. MANEIRO - SOLARI - VITOR - MATTIAUDA - VARISCO - FOLETTO - ACOSTA. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Desde la Facultad de Trabajo Social de la Universidad Nacional de Entre R\u00edos se est\u00e1 llevando adelante la acci\u00f3n de extensi\u00f3n \"Galeriant es, un Espacio para los Libros. Segunda Edici\u00f3n: el Libro Radical\", por medio de la cual se procede a una recopilaci\u00f3n y registraci\u00f3n sobre las publicaciones existentes en torno a las actividades presentes e hist\u00f3ricas sobre una de las grandes tradiciones pol\u00edticas de nuestro pa\u00eds como lo es el radicalismo. Este objetivo del programa es de proceder a realizar una recopilaci\u00f3n de las diversas publicaciones que se fueron generando en torno al radicalismo, incorporando en ello a aquellas que tengan que ver con procesos o acontecimientos hist\u00f3ricos, elementos que hacen a su identidad y doctrina, as\u00ed como tambi\u00e9n de publicaciones de reconocidos dirigentes de este partido mediante las cuales abordan distintas tem\u00e1ticas. Es abundante, amplio y diverso el material q ue este proyecto est\u00e1 en condiciones de recopilar ya que, por tratarse de una organizaci\u00f3n pol\u00edtica de las m\u00e1s longevas de Latinoam\u00e9rica, con m\u00e1s de 130 a\u00f1os de recorrido, y que ha atravesado por diversas etapas organizativas, sin dudas existen numerosas i nvestigaciones que reflejan las distintas etapas de la historia argentina en la que el radicalismo f ue y sigue siendo protagonista. Es importante destacar desde nuestro rol institucional en la Legislatura entrerriana, la generaci\u00f3n de proyectos como el se\u00f1 alado ya que hacen a una de las func iones centrales que tienen las u niversidades p\u00fablicas como lo es el de generar instancias de extensi\u00f3n hacia la sociedad del conocimiento cient\u00edfico y las producciones acad\u00e9micas que se generan en las casas de estudios. Es por ello que invitamos a los dem\u00e1s miembros de la H. C\u00e1mara al tratamiento y aprobaci\u00f3n del presente proyecto de declaraci\u00f3n. Juli\u00e1n A. Maneiro - Eduardo M. Solari - Esteban A. Vitor - Nicol\u00e1s A. Mattiauda - Luc\u00eda F. Varisco - Sara M. Foletto - Rosario A. Acosta. 6.5.22 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 26.023 ) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su i nter\u00e9s, la creaci\u00f3n y el funcionamiento de la \"Asociaci \u00f3n Civil Banco de Alimentos Paran \u00e1 - BAP\" organizaci\u00f3n no guberna mental sin fines de lucro; con personer\u00eda jur\u00eddica seg\u00fan Resoluci\u00f3n N ro. 114 DIPJ de fecha 21/05/2019 bajo Matr\u00edcula N ro. 2319049. - ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1568 SOLARI - BRUPBACHER - ZACAR\u00cdAS - VITOR - MATTIAUDA - TRONCOSO - - VARISCO - FOLETTO - ACOSTA. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Los primeros Bancos de Alimentos de la Argentina (BdA) vieron la luz en el a\u00f1o 2001, en Buenos Aires y La Plata, copiando el modelo de Estados Unidos que naci \u00f3 a fines de la d\u00e9cada del '60. En tanto, en 2003 se tom\u00f3 la iniciativa de conforma r una Red de Bancos de Alimentos (Red BdA) para agrupar a aquellos que ya estaban funcionando en el pa\u00eds. A su vez, esta red argentina es miembro certificado de \"The Global FoodBanking Network (GFN)\", que agrupa a m\u00e1s de 790 BdA en el mundo, presente en 32 pa\u00edses, y trabaja en alianza con las redes de BdA de Estados Unidos y Europa. Los bancos de alimentos contribuyen a reducir el hambre, la malnutrici\u00f3n y el desperdicio de alimentos en el pa\u00eds, rescatando alimentos aptos para el consumo humano antes de que sean desechados, a fin de almacenarlos, clasificarlos y distribuirlos, de manera trazable y segura, entre entidades de ayuda comunitaria. La red en su totalidad involucra a miles de personas de diversos sectores que comparten una misi\u00f3n: trabajar para red ucir el hambre y la malnutrici\u00f3n en nuestro pa\u00eds a trav\u00e9s del rescate de alimentos y evitando su desperdicio. Desde empresarios, transportistas y productores agropecuarios a encargados de las entidades beneficiarias, voluntarios y colaboradores, sin olvida r a los equipos operativos y comisiones directivas de cada BdA, todos son parte de este gran desaf\u00edo: construir una Argentina bien nutrida y sin hambre. Entre 2003 y 2018, los BdA distribuyeron m\u00e1s de 90 millones de kilos de alimentos entre sus entidades b eneficiarias. M\u00e1s de 270 millones de platos de comida durante ese per\u00edodo. En 2018 aument\u00f3 un 30 por ciento la distribuci\u00f3n de alimentos respecto a 2017. Adem\u00e1s, de estos productos 2.200 toneladas fueron de frutas y verduras que son de alt\u00edsimo valor nutri cional. Los esfuerzos de los bancos de alimentos est\u00e1n puestos en el rescate de este tipo de productos y con ese objetivo se seguir\u00e1 en los pr\u00f3ximos a\u00f1os con la idea de llegar a un crecimiento exponencial en el rescate y distribuci\u00f3n de estos alimentos que requieren una log\u00edstica compleja. El 45 por ciento de las frutas y verduras que se producen en nuestro pa\u00eds se desperdician o se pierden en la cadena. En 2018 se aprob\u00f3 una modifica ci\u00f3n de gran importancia en la L ey Nro. 25.989 de R\u00e9gimen Especial para la Donaci\u00f3n de Alimentos o \"Ley Donal\", la cual j unto con la sanci\u00f3n de la Ley Nro. 27.454 Plan Nacional de Reducci\u00f3n de P\u00e9rdidas y Desperdicio de Alimentos brind\u00f3 un resguardo legal para los donantes, incentivando a un mayor volumen de donaciones. Resta a\u00fan seguir trabajando para generar incentivos fiscales e impositivos con ese fin. Objetivos y origen de los alimentos 1.- Devolver el valor perdido: Los BdA distribuyen alimentos que no pueden ser comercializados por diversos motivos, pero s\u00ed est\u00e1n aptos para el consumo humano: los BdA dan un valor social a los alimentos que han perdido su valor comercial y que de otra forma ser\u00edan desechados. 2- Contribuir a una buena nutrici\u00f3n: Toda persona necesita de una adecuada alimentaci\u00f3n durante los primeros a\u00f1os de vida para su sano desarrollo y crecimiento. En este sentido, los BdA -adem\u00e1s de suministrar los alimentos - procuran que sean nutritivamente ricos. Por otra parte, cuentan con nutricionistas para balancear las dietas ofrecidas a las entidades beneficiarias; e implementan programas que promueven el rescate y recupero de frutas y verduras y las donaciones de cereales, leche y carne. 3- Construir capital social: La Red BdA y los BdA son creadores de capital social en cada una de las comunidades en las que act\u00faan : el trabajo conjunto, la articulaci\u00f3n de voluntades y la coordinaci\u00f3n de esfuerzos tienen un mismo objetivo: transformar la realidad de muchas familias que viven en situaci\u00f3n de pobreza e indigencia procurando satisfacer sus necesidades alimenticias, prom oviendo su sano crecimiento y desarrollo. 4- Promover la educaci\u00f3n nutricional: ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1569 Primero alimentar para poder educar: los BdA y la Red BdA promueven programas de capacitaciones que mejoren la educaci\u00f3n nutricional de las entidades beneficiarias y las person as que asisten a ellas. Origen de los alimentos distribuidos por los BdA: Rescate de alimentos de la industria alimenticia o acopios. Rescate de mermas de supermercados y centros de distribuci\u00f3n. Rescate de frutas y verduras, a trav\u00e9s de alianzas con los mercados concentrados locales, productores y ONG . Campa\u00f1as y colectas de alimentos propias de cada BdA o internas en empresas o instituciones. Donaciones y compra de alimentos. Los bancos de a limentos son organizaciones sin fines de lucro que cont ribuyen a mejorar la alimentaci\u00f3n y nutrici\u00f3n de los sectores m\u00e1s vulnerables de nuestra sociedad, recuperando alimentos que salen del circuito comercial pero son aptos para el consumo, a fin de almacenarlos, clasificarlos y distribuirlos entre organizacio nes de ayuda comunitaria: comedores, hogares de ni\u00f1os y de ancianos, centros comunitarios y de apoyo escolar, entre otros. El Banco de Alimentos Paran\u00e1 (BAP) comenz\u00f3 su actividad en el a\u00f1o 2019 como iniciativa de sus miembros fundadores, representantes de distintos sectores de nuestra comunidad . En lo que va de su labor e incluso durante la pandemia, donde el trabajo de voluntarias y voluntarios se redobl\u00f3, producto del crecimiento exponencial de las nece sidades, el BAP ha recuperado m\u00e1 s de 700.000 kg de al imentos, que han sido clasificados, verificados y entregados en promedio a 150 organizaciones, alcanzando mensualmente a m\u00e1s de 16 .000 personas, en su mayor\u00eda ni\u00f1as y ni\u00f1os de la ciudad de Paran\u00e1 y tambi\u00e9n de Concordia, Villaguay, Feliciano y Gualeguaych\u00fa. Adem\u00e1s, tambi\u00e9n se ha colaborado con los bancos de alimentos de la ciudad de Santa F e y Rosario. Es intenci\u00f3n de quien suscribe acompa\u00f1ar este tipo de iniciativas que trabajan incansablemente y en forma desinteresada por la alimentaci\u00f3n y nutrici\u00f3n de los sectores m\u00e1s vulnerables de la provincia de Entre R\u00edos. Por los motivos expuestos es que elevo el presente proyecto de d eclaraci\u00f3n a este Honorable Cuerpo, aguardo el acompa\u00f1amiento un\u00e1nime de mis pares. Eduardo M. Solari - Uriel M. Brupbacher - Juan D. Zacar\u00edas - Esteban A. Vitor - Nicol\u00e1s A. Mattiauda - Manuel Troncoso - Gracia M. Jaroslavsky - Luc\u00eda F. Varisco - Sara M. Foletto - Rosario A. Acosta. 6.5.23 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 26.024 ) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S DECLARA: De su inter\u00e9s la especializaci\u00f3n docente \"La Resi liencia Socio -Comunitaria (Observatorio de Pr\u00e1cticas Educativas)\"; el cual comenzar\u00e1 el d\u00eda 5 de noviembre del corriente de manera virtual. HUSS FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La presente jornada, es una actividad complementaria del taller que lleva su mismo nombre (declarado de inter\u00e9s e ducativo por la Direcci\u00f3n Departamental de Escuelas de Concordia seg\u00fan Disposici\u00f3n 03/2020 de DDE C oncor dia, la Disposici\u00f3n N ro. Dispo sici\u00f3n N ro. 31/2020 DDE C oncor dia y declarado de inter\u00e9s cultural y parlamentario seg\u00fan Declaraci\u00f3n Nro. 83/2020 ( Expediente Nro. 24.442 ) por esta C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1570 El mismo tendr\u00e1 inicio el d\u00eda s\u00e1bado 5 de noviembre de 9 a 12 horas, de manera virtual con conceptos y propuestas para docentes y estudiantes que reflexionen sobre la importancia de los pasos y componentes a reconocer en un observatorio. Contar\u00e1 con una carga horaria de 90 horas distribuidas en forma semanal; y l os expositores ser\u00e1n: profesor Leandro Trupiano (profesor superior en Ciencia s Sociales esp ecialista en Gesti\u00f3n de Proyectos para Adultos Mayores - Coordinador) , licenciado Sergio Brodsky ( psic\u00f3logo - especialista en el \u00e1rea de Salud Mental y Prevenci\u00f3n de l Suicidio) , de la profesora Daniela Garc\u00eda, docente de nivel primario, secundario y superior , profesora de Ciencias de la Educaci\u00f3n y Diplomada en ESI y del profesor Miguel Busso , psicoanalista, psic\u00f3logo social, profesor de Teatro, profesor de Educaci\u00f3n F\u00edsica de la provincia de Santa Fe). La propuesta entiende a los docentes y a los estudiantes de profesorados inmersos dentro del entramado del desarrollo comunitario como un complejo proceso de concertaci\u00f3n entre agentes, sectores y fuerzas que interact\u00faa n dentro de los l\u00edmites de un territorio local con el prop\u00f3sito de impulsar proyectos de contenci\u00f3n y estimulaci\u00f3n a trav\u00e9s de distintas estrategias; en realidades de vulnerabilidad social. Es por ello, que esta iniciativa surge de una necesidad sentida po r la comunidad de aportar herramientas para ampliar espacios, afirmando derechos y permitiendo estimular su conocimiento; a su vez con el objetivo final de que esos derechos sean ejercidos plenamente. De esta manera, se propone fortalecer el car\u00e1cter pol\u00edt ico que reconoce las nuevas formas de relaci\u00f3n Estado -Sociedad, promoviendo un perfil formador en este observatorio de pr\u00e1cticas educativas como espacio de gesti\u00f3n comunitaria (docentes, estudiantes de profesorados y agentes p\u00fablicos participantes), otorg\u00e1 ndole una fuerte impronta a la promoci\u00f3n de la ciudadan\u00eda y la participaci\u00f3n en el territorio, como posibilidad de avanzar en la calidad democr\u00e1tica que integra e incluye en un abanico de posibilidades a los ciudadanos comunes dentro de los espacios p\u00fablic os. Adem\u00e1s, estimulando la implementaci\u00f3n conceptual de la resiliencia como factor protector de espacios educativ os, recreativos y comunitarios. Por todo lo expuesto es que solicito el acompa\u00f1amiento de mis pares . Juan M. Huss 6.5.24 PROYECTO DE DECLARAC I\u00d3N (Expte. Nro. 26.025 ) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s legislativo las \"Jornadas Provinciales sobre Derechos de los Animales\", organizada por el Colegio de la Abogac\u00eda de Entre R\u00edos - Secci\u00f3n Paran\u00e1, el Institut o de Derecho Animal del Colegio de la Abogac\u00eda de Entre R\u00edos y la Asociaci\u00f3n Civil \"Centro de E studios e Investigaciones Sociales y Econ\u00f3micas de Entre R\u00edos\", que se llevar \u00e1n adelante en el Colegio de la Abogac\u00eda, sito calle C\u00f3rdoba 264 de la ciudad de Par an\u00e1, los pr\u00f3ximos d\u00edas 17 y 18 de noviembre de 2022. HUSS FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El pr\u00f3ximo 17 y 18 de noviembre se desarrollar\u00e1 en la ciudad de Paran\u00e1 las \"Jornadas Provinciales sobre Derechos de los Animales\", organizadas por el Colegio de la A bogac\u00eda de Entre R\u00edos - Secci\u00f3n Paran\u00e1, el Instituto de Derecho Animal del Colegio de la Abogac\u00eda de Entre R\u00edos (IDA ER) y la Asociaci\u00f3n Civil \"Centro de Estudios e Investigaciones Sociales y Econ\u00f3micas de Entre R\u00edos\", en el Colegio de la Ab ogac\u00eda, sito ca lle C\u00f3rdoba 264. La actividad est\u00e1 dirigida a profesionales, estudiantes, dirigentes pol\u00edticos, docentes y p\u00fablico en general, ser\u00e1 libre y gratuito. En las mismas disertar \u00e1n el Equipo J udicial \"Sandra\" presidido por la doctora Elena Liberatori, el Fi scal General de la C\u00e1mara Federal de Paran\u00e1 , el doctor Ricardo Carlos Mar\u00eda \u00c1lvarez, junto a la doctora Nadia Espina, profesora a djunta interina de Derecho Penal y ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1571 doctoranda de la Universidad de Buenos Aires - UBA, la doctora Mar\u00eda Ang\u00e9lica Miotti y el Juez de Falta de la ciudad de Viale, el doctor Fernando Di Benedetto. Entre sus contenidos tem\u00e1ticos abordar \u00e1 el derecho penal y la protecci\u00f3n jur\u00eddica de los animales no humanos, el cual resulta un tema de disc usi\u00f3n y estudio naciente en el derecho argentino y e n el mundo jur\u00eddico internacional. Es una excelente propuesta acad\u00e9mica de exposici\u00f3n con todos los que integran el Equipo Judicial Sandra con el fin de que nos ilustren sobre el Leading Case \"Orangutana Sandra \" que ha sido una bisagra en el derecho a rgent ino y un precedente en e l mundo jur\u00eddico internacional. Este precedente jurisprudencial que reconoce a la orangutana Sandra como \"sujeto de derechos \", es objeto de estudio tanto en los institutos de derecho animal de los distintos colegios de abogados, com o en las c\u00e1tedras de las universidades. Por ello se considera de un valioso aporte acad\u00e9mico la disertaci\u00f3n de todos los integrantes que fundaron dicho fallo. En este orden de idea, la Provincia de Entre R\u00edos en el a\u00f1o 2018 adhiri\u00f3 a la Declaraci\u00f3n Univers al de los Derechos de los Animales, sancionada en la UNESCO, a trav\u00e9s de la Ley Nro. 10.547. La vertiginosidad con la que esta nueva rama del Derecho est\u00e1 avanzando en la Argentina y en otros pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica y el mundo es asombrosa. En nuestro pa\u00eds ya la mayor\u00eda de colegios de abogados tienen comisiones o institutos especializados en derecho animal, facultades como las de C\u00f3rdoba y Buenos Aires cuentan con c\u00e1tedras universitarias de esta materia (siguiendo el ejemplo de las universidades canadienses , brasile\u00f1as, espa\u00f1olas, suizas y francesas, que han optado por incorporar esta curricular al \u00e1mbito acad\u00e9mico). Por todo lo expuesto es que solicito el acompa\u00f1amiento de mis pares. Juan M. Huss 6.5.25 PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 26.026 ) La C\u00e1mara d e Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art\u00edculo 11 7 de la Constituci\u00f3n provincial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Primero : Por medio de la Direcci\u00f3n Provincial de Vialidad, cu\u00e1l es el criterio utilizado para la ubicaci\u00f3n de las balanzas m\u00f3viles, que controlan la carga de los transportes de cargas generales que circulan por las diferentes trazas viales de la provincia. Segundo : Cu\u00e1ntas balanzas tiene la DPV en funcionamiento en este mome nto y , d\u00f3nde se encuentran ubicadas. Tercero : Sobre las balanzas en puntos fijos, qu\u00e9 n\u00famero de infracciones fueron constatadas en 2022, y cuantas se han recaudado efectivamente por parte del organismo. Cuarto : Sobre las balanzas en puntos m\u00f3viles, qu\u00e9 n\u00fam ero de infracciones fueron constatadas, y cuantas se han recaudado efectiv amente por parte del organismo. Quinto : Qu\u00e9 tipo de control se realiza por parte de la DPV, de los operativos y los agentes que intervienen en los mismos, que se realizan con las bal anzas m\u00f3viles y fijas en las distintas trazas viales de la provincia. BRUPBACHER - VITOR - SOLARI - MATTIAUDA - FOLETTO - ACOSTA. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Como ya lo hemos se\u00f1alado en distintos pedidos de informe s que hemos presentado ante esta C\u00e1m ara, el estado de las rutas provinciales y caminos rurales en general es bastante malo, y en muchos lugares intransitables. Hemos llamado la atenci\u00f3n sobre algunos de ellos en situaci\u00f3n de gravedad y urgencia a trav\u00e9s de este instrumento. No hemos recibido respuesta, mientras muchas personas son afectadas todos los d\u00edas por esta inacci\u00f3n de la gesti\u00f3n actual, ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1572 que permite que haya ciudadanos que, pagando sus impuestos, no reciban ni siquiera la ayuda para poder transitar hacia sus trabajos, establecimientos educativos, productivos, de salud, etc\u00e9tera . A esta grave situaci\u00f3n se le a\u00f1ade el control de las cargas que circulan por la provincia, espec\u00edficamente a trav\u00e9s de las balanzas en puntos fijos y m\u00f3viles, por parte de la Direcci\u00f3n Provincial de Vialidad. Es de p\u00fablico conocimiento que se han dado todo tipo de anomal\u00edas en los operativos, provocando que transportes que no deb\u00edan circular lo hagan, con la consiguiente destrucci\u00f3n del pavimento; o al rev\u00e9s, no permitiendo circular a quien s\u00ed est\u00e1 autorizado por las leyes y disposiciones actuales, por motivos que se desconocen. El caso de las mismas empresas que reparan el asfalto en las rutas, que por un lado las arreglan y por el otro las destruyen, saliendo de las canteras de piedras con un indebido exceso de carga, que aparentemente no es detectado por las autoridades. La falta de balanzas en puntos estrat\u00e9gicos no hacen m\u00e1s que llamar la atenci\u00f3n, sobre a qu\u00e9 se le est\u00e1 poniendo el foco en el control de cargas. Estas irregularidades vienen siendo manifestadas desde hace tiempo por los usuarios de estas rutas y creemos que es momento de actuar. Los excesos en los transportes de piedra, de ma\u00edz, de postes de eucaliptus, est\u00e1n a la vista de todos. La R uta Nro. 6, en p\u00e9simo estado, es una peque\u00f1a muestra de lo mal que se es t\u00e1 gestionando en este sentido. En definitiva, necesitamos saber qu\u00e9 est\u00e1 ocurriendo y hacia d\u00f3nde se dirige la gesti\u00f3n de Vialidad Provincial en esta materia. El estado de las rutas y caminos rurales es malo y no hay ning\u00fan motivo para que esto ocurra, no nos cansaremos de decirlo. Por el esfuerzo que todos los d\u00edas en la provincia realizan quienes pese a todos los obst\u00e1culos, contin\u00faan realizando sus tareas, les pido que me acompa\u00f1en en este proyecto . Uriel M. Brupbacher - Esteban A. Vitor - Eduardo M. Solari - Nicol\u00e1s A. Mattiauda - Sara M. Foletto - Rosario A. Acosta. -De acuerdo al Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provincial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. 6.5.26 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 26.027 ) LA C\u00c1MARA DE DIPUTA DOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s cultural y educativo, el libro: \"Un Nuevo Desaf\u00edo para la Humanidad\" de Rub\u00e9n Tealdi. JAROSLAVSKY - ACOSTA - VITOR - SATTO - SOLARI - MATTIAUDA. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Esta obra de Rub\u00e9n Teal di, pretende ser un disparador hacia una nueva conciencia, un giro hacia un mundo m\u00e1s equitativo. Global Equity, fue tema de apertura y debate del primer Congreso Internacional de Educaci\u00f3n para la Paz, organizado por la Peace Fundation y el Con sejo Genera l de Educaci\u00f3n de la P rovincia de Entre R\u00edos en 2017; en la intenci\u00f3n de poner en debate los legados culturales que enra\u00edzan desigualdades, arquetipos arcaicos que sostienen discriminaciones y visiones donde lo que est \u00e1 arriba es superior a lo que esta aba jo. Esta magn\u00edfica obra propone una perspectiva nueva, crea una visi\u00f3n nueva, im\u00e1genes que provocan desde lo simb\u00f3lico y lo conceptual un nuevo paradigma. Un paradigma que modele una conciencia m \u00e1s justa, m\u00e1 s equitativa. Un mandato \u00e9tico que debe ser verno s unos al lado de los otros. Esta obra es sin lugar a duda un aporte valioso que esta C\u00e1mara debe apoyar, es por ello por lo que solicito la aprobaci\u00f3n de la presente declaraci\u00f3n. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1573 Gracia M. Jaroslavsky - Rosario A. Acosta - Esteban A. Vitor - Jorge D. Satto - Eduardo M. Solari - Nicol\u00e1s A. Mattiauda. 6.5.27 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 26.028 ) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s los festejos a realizarse los d\u00edas 19, 20 y 21 de noviembre de 2022 en el marc o del 199 \u00ba aniversario de los or\u00edgenes hist\u00f3ricos de la ciudad de Villaguay . COSSO FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El presente proyecto tiene por objeto declarar de inter\u00e9s de esta C\u00e1mara los festejos que se llevar\u00e1n a cabo a fines de noviembre, en virtud del 199 \u00ba aniversario de los or\u00edgenes hist\u00f3r icos de la ciudad de Villaguay. Dichos or\u00edgenes se remontan al a\u00f1o 1823, cuando el gobernador Lucio Mansilla impuls\u00f3 la adquisici\u00f3n de una fracc i\u00f3n de terreno perteneciente a d o\u00f1a Manuela Araujo para la construcc i\u00f3n de una capilla, una casa parroquial y un cementerio. De manera paulatina, el pueblo comenz\u00f3 a desarrollarse alrededor de la actual Plaza 25 de Mayo. Durante las \u00faltimas d\u00e9cadas del siglo XIX comienzan a asentarse las primeras colonias de inmigrantes, destac\u00e1ndose la presencia de comunidades jud\u00edas, alemanes del Volga, espa\u00f1oles, italianos, belgas y franceses. Hacia 1867 se crea la Junta de Fomento Electiva, y el 1 de enero de 1873 se instituye jur\u00eddicamente la Municipalidad de Villaguay, bajo la intende ncia del se\u00f1or Vicente Vilches. En el 199\u00ba aniversario de la ciudad, se realizar\u00e1n distintas actividades art\u00edsticas y culturales abiertas al p\u00fablico durante los d\u00edas 19, 20 y 21 de noviembre en el polideportivo municipal. En ese sentido, consideramos que s e trata de una ocasi\u00f3n propicia para destacar la historia de una comunidad de vecinas y vecinos que d\u00eda a d\u00eda contribuyen a construir una ciudad importancia para el desarrollo educativo, productivo y cultural de Entre R\u00edos. Por las razones expuestas, solic ito a mis pares que acompa\u00f1en la presente iniciativa . Juan P. Cosso 6.5.28 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 26.029 ) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s la \"LIII Fiesta Provincial del Estudiante Secundario\", o rganizada por los estudiantes y la comunidad educativa de la Escuela de Educaci\u00f3n T\u00e9cnica N ro. 1 \"Dr. Conrado Etchebarne\", la cual se realizar\u00e1 en el marco de la Semana Cultural del 7 al 11 de noviembre de 2022. COSSO FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El pr esente proyecto tiene por objeto declarar de inter\u00e9s de esta C\u00e1mara la \"LIII Fiesta Provincial del Estudiante Secundario\" organizada por los estudiantes y la comunidad educativa ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1574 de la Escuela de Educaci\u00f3n T\u00e9cnica N ro. 1 \"Dr. Conrado Etchebarne\", que se lle var\u00e1 a cabo en el marco de la Semana Cultural de l 7 al 11 de noviembre de 2022. La Escuela de Educaci\u00f3n T\u00e9cnica N ro. 1 de Villaguay organiza desde el a\u00f1o 1970 la Fiesta Provincial del Estudiante Secundario, la cual fue instituida por Ley N ro. 7.457 del a\u00f1o 1984. De dicho evento participan activamente tanto los estudiantes como los profesores asesores, directivos y padres. La labor que llevan a cabo abarca la organizaci\u00f3n de una semana c ultural que culmina con la realizaci\u00f3n de un baile, en el cual se elige a una embajadora que representar\u00e1 a Entre R\u00edos a nivel nacional. La organizaci\u00f3n de este evento refleja la capacidad de las juventudes entrerrianas de trabajar en equipo, de manera solidaria y responsable, as\u00ed como su compromiso con la educaci\u00f3n, por lo qu e consideramos oportuno destacar su labor por medio de la presente declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. Por las razones expuestas, solicito a mis pares que acompa\u00f1en la presente iniciativa. Juan P. Cosso 6.5.29 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 26.030 ) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su Inter\u00e9s las activ idades conmemorativas de los 40\u00ba aniversario del barrio AATRA. RAMOS FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La Asociaci\u00f3n Argentina de Telegrafistas Radiotelegrafistas y Afines (Aatra) e ra uno de los sindicatos del Correo, y en 1973 inici\u00f3 el proyecto del barrio que hoy se emplaza como uno de los m\u00e1s caracter\u00edsticos de Paran\u00e1. Los vecinos de la zona llevan en su orgullo haber dado pelea durante d\u00e9cadas para lograr lo que hoy tienen: un lu gar limpio, en su mayor\u00eda asfaltado, con todos los servicios, polideportivo, centro de salud y jard\u00edn maternal. Antes de que la capital provincial creciera eran solo unas luces a lo lejos entre montes y campos. Su plaza principal lleva el nombre de Puerto Argentino en homenaje a la gesta de Malvinas, a quiene s combatieron y a la Ant\u00e1rtida. El barrio est\u00e1 compuesto de 15 manzanas y las viviendas de la primera fueron entregadas en agosto de 1981 sobre Gualeguay. El resto fue en se ptiembre de 1982 y en junio de 1985. Cabe destacar cuando se pobl\u00f3 de familias, las calles no estaban asfaltadas y fueron consorcios entre los propios vecinos los que lograron el objetivo. El barrio AATRA de Paran\u00e1 festeja sus cuatro d\u00e9cadas realizando un encuentro entre todos los vec inos y vecinas del barrio. Por todo lo expresado, solicito a mis pares que me acompa\u00f1en con su voto favorable en el presente proyecto. Carina M. Ramos 6.5.30 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 26.031 ) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cd OS DECLARA: De inter\u00e9s legislativo la 2 \u00ba jornada solidaria de abordaje de los humedales del Paran\u00e1: Miradores de Bajada Grande; como parte de la agenda ambiental que involucra a la Universidad Aut\u00f3noma de Entre R\u00edos (UADER) en articulaci\u00f3n con organizacio nes sociales e instituciones. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1575 RAMOS FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Con el mismo esp\u00edritu con que se realiz\u00f3 en agosto del a\u00f1o pasado una convocatoria solidaria para la limpieza del arroyo Las Viejas, se llevar\u00e1 a cabo el s\u00e1bado 5 de noviembre una jornada de voluntariado en los Miradores de Bajada Grande, en Paran\u00e1, como parte de la agenda ambiental que involucra a la Universidad Aut\u00f3noma de Entre R\u00edos (UADER) en articulaci\u00f3n con organizaciones sociales e instituciones del sector. El prop\u00f3sito en esta opor tunidad tiene que ver con realizar tareas de mantenimiento de los senderos del lugar, proponer intervenciones art\u00edsticas (al estilo Land Art, que utiliza materiales de la naturaleza para recrear paisajes) y armar se\u00f1al\u00e9tica para una mejor identificaci\u00f3n de los sendero s y de las especies de \u00e1rboles. Desde la Universidad, se sumar\u00e1n a esta actividad docentes, extensionistas y estudiantes, junto a integrantes de Movimiento Scout, Cuidadores de la Casa Com\u00fan, Cauce Ecol\u00f3gico, Unidad de Vinculaci\u00f3n Ecologista (F undaci\u00f3n \"La Hendija\"), Epack, Fundaci\u00f3n Eco Urbano y Parque Rural \"Enrique Berduc\". Asimismo, desde la comunidad las personas interesadas pueden sumarse de manera voluntaria a colaborar. Es de destacar esta iniciativa en tanto distintos conocimientos, sab eres, valores y pr\u00e1cticas ambientales confluyen y aportan a la formaci\u00f3n ciudadana y al ejercicio del derecho a un ambiente sano, digno y diverso . Carina M. Ramos 6.5.31 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 2 6.032 ) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS , SANCIONA CON FUERZA DE LEY CAP\u00cdTULO I Disposiciones generales ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Creaci\u00f3n . Cr\u00e9ase el \"Programa Provincial de Gesti\u00f3n Integral de Pilas y Bater\u00edas\" en el marco de la g esti\u00f3n ambiental integral dentro del territorio de la Provincia de Entre R\u00edos. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Objeto . La presente ley establece presupuestos m\u00ednimos de protecci\u00f3n ambiental, en los t\u00e9rminos del A rt\u00edculo 41 de la Constituci\u00f3n nacional, para la gesti\u00f3n de pilas y bater\u00edas primarias y secundarias usadas, promoviendo la responsabilidad e xtendida de los productores y generadores en las diversas etapas de su gesti\u00f3n integral. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Objetivos . Son objetivos de la presente ley: a) Establecer mecanismos para la recolecci\u00f3n, reutilizaci\u00f3n, clasificaci\u00f3n, tratamiento y reciclaje de las p ilas y bater\u00edas usadas y sus residuos; b) Promover la gesti\u00f3n integral de pilas y bater\u00edas usadas y sus residuos por parte de todos aquellos que participan en la cadena de comercializaci\u00f3n: productores, distribuidores y comercializadores mayoristas o minor istas; c) Propiciar la concientizaci\u00f3n de los consumidores sobre los beneficios de la separaci\u00f3n en origen y disposici\u00f3n inicial diferenc iada de pilas y bater\u00edas usadas; d) Separar del flujo de los residuos s\u00f3lidos urbanos las pilas y bater\u00edas primarias y secundarias usadas; e) Promover el uso de pilas y bater\u00edas recargables; f) Reducir la disposici\u00f3n final de las pilas y bater\u00edas primarias y secundarias usadas; g) Resguardar el ambiente y la salud humana de los efectos ambientales negativos generados por los residuos de pilas y bater\u00edas . ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Principios rectores . Son principios rectores para la interpretaci\u00f3n, aplicaci\u00f3n y cumplimiento de la presente ley y sus normas reglamentarias: ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1576 Principio de Responsabilidad Extendida del Productor: Entendido co mo la ampliaci\u00f3n del alcance de las responsabilidades de los productores a la etapa de postconsumo de los productos que generan y colocan en el mercado, debiendo hacerse cargo log\u00edstica, operativa, econ\u00f3mica y legalmente de la gesti\u00f3n de los mismos y sus r esiduos. Principio de Gradualidad: En los plazos de implementaci\u00f3n de la presente ley y sus normas reglamentarias, teniendo en cuenta la magnitud de las adecuaciones a realizarse por los sujetos obligados y asimismo las metas que se establezcan. Ciclo de V ida del Producto: Es el principio que orienta la toma de decisiones, considerando las relaciones y efectos que cada una de las etapas tiene sobre el conjunto de todas ellas. Comprende las etapas de investigaci\u00f3n, desarrollo, dise\u00f1o, adquisici\u00f3n de materias primas, producci\u00f3n, distribuci\u00f3n, uso y gesti \u00f3n post consumo. Producci\u00f3n y Consumo Sostenible: Es el principio en base al cual se privilegian las decisiones que se orienten a la reducci\u00f3n de materiales peligrosos, en calidad y cantidad, utilizados en la producci\u00f3n de pilas y bater\u00edas, por unidad de producci\u00f3n. Lo anterior, con el fin de reducir la presi\u00f3n sobre el ambiente, aumentar la productividad y competitividad del sector privado y crear conciencia en los consumidores respecto del efecto que los produc tos y sus residuos tienen sobre el ambiente y la salud. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Elementos comprendidos . Sin perjuicio de las normas que resulten aplicables a la gesti\u00f3n de residuos, est\u00e1n comprendidos en la presente ley todos los tipos de pilas y bater\u00edas independie ntemente de su forma, volumen, peso, composici\u00f3n y uso. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- Prohibici\u00f3n de tasas . Queda expresamente prohibido fijar tasas, contribuciones o cualquier tributo extraordinario a los productores por los puntos de recolecci\u00f3n, transporte, clasificaci \u00f3n, almacenamiento temporal, tratamiento y reciclaje; asimismo los lugares de venta y distribuci\u00f3n est\u00e1n obligados a recibir los contenedores sin costo alguno para los productores. CAP\u00cdTULO II Sujetos alcanzados ART\u00cdCULO 7\u00ba .- Obligaciones de los productore s. Los productores de pilas y bater\u00edas est\u00e1n obligados a: a) Constituir, gestionar y financiar sistemas individuales y/o colectivos de autogesti\u00f3n de pilas y bater\u00edas; b) Dise\u00f1ar y organizar sus sistemas individuales y/o colectivos de autogesti\u00f3n de pilas y bater\u00edas asegurando la recolecci\u00f3n diferenciada y adecuada de aquellas en todo el territorio provincial, as\u00ed como su tratamiento ; c) Presentar ante la autoridad de aplicaci\u00f3n toda la documentaci\u00f3n requerida por \u00e9sta respecto de sus propuestas de sistemas individuales y/o colectivos de autogesti\u00f3n de residuos de pilas y bater\u00edas, a los fines de su evaluaci\u00f3n y aprobaci\u00f3n, siempre que los mismos sean de alcance regional. En los casos de sistemas de gesti\u00f3n local, la evaluaci\u00f3n y aprobaci\u00f3n ser\u00e1 realizada por la autoridad de aplicaci\u00f3n de la jurisdicci\u00f3n respectiva, sin perjuicio de la obligaci\u00f3n de informar con templada en el inciso siguiente; d) Proporcionar, de acuerdo con su modo individual o colectivo de organizaci\u00f3n, informaci\u00f3n detallada de sus sistemas de autogesti\u00f3n de acuerdo con los contenidos y formatos requeridos por la autoridad de aplicaci\u00f3n, a fin de permitir el seguimiento, control y trazabilidad de los residuos de pilas y bater\u00edas integrantes del Sistema Provincial de Gesti\u00f3n de Pilas y Bater\u00ed as; e) Proporcionar a los gestores de residuos de pilas y bater\u00edas la informaci\u00f3n que contribuya a las finalidades de la presente ley ; f) Marcar con el s\u00edmbolo ilustrado en el \"Anexo I\" las pilas y bater\u00edas que coloquen en el mercado, ello sin perjuicio de las normas sobre etiquetado y marcado establecidas en otras disposiciones espec\u00edficas. El s\u00edmbolo se estampar\u00e1 de manera legible, visible e indeleble. En los casos que no fuera posible marcar el s\u00edmbolo en el producto, la autoridad de aplicaci\u00f3n determina r\u00e1 su estampado en el envase, en las instrucciones de uso y/o en el documento de garant\u00eda de las pilas y bater\u00edas; g) Planificar, proyectar y ejecutar campa\u00f1as de difusi\u00f3n y concientizaci\u00f3n que expliciten los objetivos de esta ley, en el marco de las gu\u00edas establecidas al efecto por la autoridad de aplicaci\u00f3n, quien establecer\u00e1 sus plazos de duraci\u00f3n. Las mismas estar\u00e1n destinadas a todos los sectores de la poblaci\u00f3n y conte ndr\u00e1n la siguiente informaci\u00f3n: 1. Descripci\u00f3n de los efectos negativos que sobre el ambiente y la salud humana produce la incorrecta gesti\u00f3n de los residuos de pilas y bater\u00edas. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1577 2. Menci\u00f3n de la prohibici\u00f3n de desprenderse o abandonar las pilas y bater\u00edas como residuos domiciliarios. 3. Descripci\u00f3n de las medidas concretas a adoptarse pa ra la correcta gesti\u00f3n de los residuos de pilas y bater\u00edas. 4. Toda otra informaci\u00f3n que resulte de importancia a efectos de lograr la efectiva implementaci\u00f3n de esta ley, la cual ser\u00e1 determinada por la a utoridad de aplicaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 8\u00ba .- Obligaciones de los distribuidores . Los distribuidores de pilas y bater\u00edas tendr\u00e1n la obligaci\u00f3n de constituir y/o aportar a los sistemas individuales y colectivos de autogesti\u00f3n de residuos de pilas y/o bater\u00edas, integrantes del Sistema Provincial de Gesti\u00f3n de Residu os de Pilas y Bater\u00edas, en todo lo concerniente a la log\u00edstica del post consumo de los mismos. ART\u00cdCULO 9\u00ba .- Obligaciones de los generadores . Todo generador de residuos de pilas y bater\u00edas est\u00e1 obligado a desprenderse de los mismos conforme lo establecido e n la presente ley. Los grandes generadores deber\u00e1n desprenderse de sus pilas y bater\u00edas a trav\u00e9s de los mecanismos establecidos en cada jurisdicci\u00f3n. Los peque\u00f1os generadores tendr\u00e1n derecho a desprenderse de sus residuos de pilas y bater\u00edas en forma gratu ita: a) En el acto de compra de pilas y bater\u00edas; b) Depositando sus pilas y bater\u00edas en cualquiera de los sitios de recepci\u00f3n que se establezcan y/o bajo las modalidades que implementen las autoridades de aplicaci\u00f3n de cada jurisdicci\u00f3n, en el marco de la presente ley. ART\u00cdCULO 10\u00ba .- Sistemas de autogesti\u00f3n . Los sistemas individuales y/o colectivos de autogesti\u00f3n de residuos de pilas y/o bater\u00edas ser\u00e1n de alcance local o regional, de acuerdo a la distribuci\u00f3n de las pilas y bater\u00edas en el mercado. Como m\u00edn imo, los sistemas deber\u00e1n contar con la si guiente informaci\u00f3n: a) Detalle de los tipos de pilas y bater\u00edas comprendidos y \u00e1mbitos geogr\u00e1ficos abarcados; b) Mecanismos de recolecci\u00f3n, acopio y transporte de residuos de pilas y/o bater\u00edas desde los sitios de recepci\u00f3n, indicando los actores que participan de la gesti\u00f3n ; c) T\u00e9cnicas de valorizaci\u00f3n, tratamiento y disposici\u00f3n final utilizadas; d) Metas de recuperaci\u00f3n a alcanzar por categor\u00edas de pilas y bater\u00edas, por jurisdicci\u00f3n, las cuales deber\u00e1n establecer se y/o actualizarse de acuerdo a la normativa que se dicte ; e) Campa\u00f1as de difusi\u00f3n y concientizaci\u00f3n ; f) Convenios realizados con gobiernos, organismos e instituciones para la gesti\u00f3n de los residuos de pilas y bater\u00edas. CAP\u00cdTULO III Registro y sistema ART\u00cdCULO 11\u00ba .- Registro . Cr\u00e9ase el \"Registro Provincial de P roductores y Distribuidores de Pilas y Bater\u00edas\" que funcionar\u00e1 en la \u00f3rbita de la a utoridad de aplicaci\u00f3n. La inscripci\u00f3n ser\u00e1 gratuita y deber\u00e1n asentarse los siguientes datos: 1. Sistema de gesti \u00f3n a utilizar: 1.1. En el caso que sea individual, los siguientes datos: a) Raz\u00f3n social, domicilio y nacionalidad del productor - distribuidor, CUIT; b) Cantidades (en peso y unidades) y tipos de pilas, puestas en el mercado durante cada uno de los dos a\u00f1os anteriores a la fecha de presentaci\u00f3n de la documentaci\u00f3n ; c) Jurisdicci\u00f3n en la que se aplica la modalidad de gesti\u00f3n ; d) Identificaci\u00f3n y domicilio de las empresas o entidades que realicen las operaciones de gesti\u00f3n, incluidas las plantas de trata miento y reciclaje ; e) Identificaci\u00f3n y localizaci\u00f3n de los medios de gesti\u00f3n, tales como puntos de recolecci\u00f3n selectiva, unidades de transporte, diagramas de rutas ; f) Descripci\u00f3n del conjunto de operaciones que comprende el sistema ; g) Identificaci\u00f3n de los centros de almacenamiento temporal ; h) Contrato o documento de compromiso suscrito entre el productor y las plantas de tratamiento y reciclaje , i) Mecanismos de seguimiento, control de funcionamiento y verificaci\u00f3n de los datos aportados en el punto a nterior ; j) Informe de impacto ambiental de los centros de almacenamiento y tratamiento de las pilas emitido por las jurisdicciones. 1.2. En el caso que sea integrado o colectivo, los siguientes datos: ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1578 a) Identificaci\u00f3n y domicilio de la UTE del sistema in tegrado de gesti\u00f3n, que deber\u00e1 tener personalidad jur\u00eddica propia de acuerdo con lo establecido en la Ley de Sociedades Comerciales 19.550 ; b) Identificaci\u00f3n de todos los productores - distribuidores que integran la UTE ; c) Identificaci\u00f3n de otros ope radores econ\u00f3micos adheridos al sistema, detallando la form a en que participan en el mismo; d) Identificaci\u00f3n de los centros de almacenamiento con el informe de impacto ambiental emitido por la jurisdicci\u00f3n , e) Identificaci\u00f3n y domicilio de las empresas o entidades a las que se asigne las operaciones de gesti\u00f3n, tratamiento y reciclaje ; f) Identificaci\u00f3n y ubicaci\u00f3n de las plantas o instalaciones que se hagan cargo de los residuos para su tratamiento y reciclaje con el informe de impacto ambien tal emitido p or la jurisdicci\u00f3n; g) Jurisdicci\u00f3n en la que se aplica el sistema ; h) Identificaci\u00f3n y localizaci\u00f3n de los medios de gesti\u00f3n, tales como puntos de recolecci\u00f3n selectiva, unidades de transporte y diagramas de rutas, incluyendo los establecimientos de venta y recolecci\u00f3n de las pilas correspondientes a las operaciones de dep\u00f3sito ; i) Cantidades (en peso y unidades) y tipos de pilas puestas en el mercado, durante los dos a\u00f1os anteriores a la solicitud, por el conjunto y por cada uno de los productores adherid os al sistema integrado de gesti\u00f3n ; j) Mecanismos de seguimiento, control de funcionamiento y verificaci\u00f3n de los datos aportados en el punto anterior. Las autorizaciones que se concedan a los sistemas de gesti\u00f3n podr\u00e1n ser temporales, otorg\u00e1ndose por un p er\u00edodo m\u00e1ximo de cinco a\u00f1os y pudiendo ser renovadas por per\u00edodos sucesivos. ART\u00cdCULO 12\u00ba .- Los sistemas individuales y/o colectivos de autogesti\u00f3n de residuos de pilas y/o bater\u00edas deber\u00e1n contar con servicios de dep\u00f3sitos de mercader\u00eda o empresas de log\u00edstica de alcance provincial, las que deber\u00e1n encontrarse inscriptas en el Registro Provincial de Gestores de Residuos de Pilas y Bater\u00edas, a cargo de la autoridad de aplicaci\u00f3n. CAP\u00cdTULO IV Recepci\u00f3n, recolecci\u00f3n, almacenamiento temporal, tratamiento y reciclaje ART\u00cdCULO 13\u00ba .- Sistema de recepci\u00f3n . 1. Para facilitar las operaciones indicadas anteriormente, los productores deben dotar a los establecimientos de venta y distribuci\u00f3n, los que est\u00e1n obligados a recibir sin costo alguno para el productor, con tenedores especiales adecuados que permitan el dep\u00f3sito para la debida recepci\u00f3n de las pilas y bater\u00edas por el consumidor. En cualquier caso, la entrega por parte de los consumidores ser\u00e1 sin costo alguno para \u00e9stos y no estar\u00e1n obligados a la adquisici\u00f3n de pilas nuevas. 2. En los puntos de r ecolecci\u00f3n los productores deber\u00e1n proveer al consumidor la suficiente informaci\u00f3n que facilite y permita una correcta operaci\u00f3n en dicho punto, as\u00ed como la clasificaci\u00f3n de las pilas y bater\u00edas, en funci\u00f3n de tipos ( primarias y secundarias). La autoridad de aplicaci\u00f3n podr\u00e1 impulsar campa\u00f1as de concientizaci\u00f3n en paralelo a las desarrolladas por los productores. ART\u00cdCULO 14\u00ba .- Recolecci\u00f3n de las pilas desechadas por el consumidor . 1. La recolecci\u00f3n de los residuos de pilas debe realizarse mediante procedimientos espec\u00edficos de recolecci\u00f3n selectiva. Para ello, se establecen por parte del productor puntos de recolecci\u00f3n que cubren la totalidad de los puntos de venta de sus pilas. 2. En las jurisdicciones locales, la rec olecci\u00f3n de las pilas desechadas por el consumidor en los puntos de recolecci\u00f3n y su transporte hasta los centros de almacenamiento temporal, antes de su entrega a las plantas de tratamiento y reciclaje pueden realizarse: a) Mediante los servicios puestos en funcionamiento por los sistemas integrados de gesti\u00f3n o sistemas de gesti\u00f3n individual ; b) A trav\u00e9s de otros servicios p\u00fablicos de titularidad local. 3. Los productores garantizan, mediante su propio sistema de gesti\u00f3n individual, a trav\u00e9s de terceros o mediante sistemas integrados de gesti\u00f3n, el transporte de las pilas desechadas por el consumidor desde los centros de almacenamiento temporal hasta las plantas de tratamiento y reciclaje en base a la log\u00edstica reversa. 4. Las operaciones a las que se refi eren los apartados anteriores se ejecutan cumpliendo los siguientes requisitos: ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1579 a) Los servicios de recolecci\u00f3n deben disponer de dotaciones y capacidad suficientes para garantizar el cumplimiento de los objetivos establecidos en esta ley ; b) Las operacion es de recolecci\u00f3n, almacenamiento y transporte deben realizarse a costa del productor. ART\u00cdCULO 15\u00ba .- Almacenamiento temporal . Se invita a los municipios a adaptar sus normativas locales para permitir la existencia de centros de almacenamiento temporal en los cuales se continuar\u00e1 el proceso de clasificaci\u00f3n de las pilas. Si el productor desea, previo al env\u00edo al almacenamiento temporal, llevar lo recolectado a los dep\u00f3sitos de distribuci\u00f3n no requerir\u00e1 autorizaci\u00f3n alguna de las jurisdicciones, siempre y cu ando no su pere los 200 kilos de dep\u00f3sito. ART\u00cdCULO 16\u00ba .- Tratamiento y reciclaje . A fin de promover la industria del reciclado y en el marco de la econom\u00eda c ircular, los sistemas de autogesti\u00f3n de residuos de pilas y bater\u00edas deber\u00e1n respetar la siguiente jerarqu\u00eda de opciones: 1. Reciclado. 2. Valorizaci\u00f3n. 3. Disposici\u00f3n final ambientalmente segura. La jerarqu\u00eda precedente podr\u00e1 ser alterada cuando razones de \u00edndole econ\u00f3mica, ambiental o tecnol\u00f3gica as\u00ed lo justifiquen. El tratamiento y reciclaje de los r esiduos de pilas y bater\u00edas deber\u00e1 realizarse en instalaciones autorizadas, debi\u00e9ndose utilizar las mejores t\u00e9cnicas disponibles para la protecci\u00f3n de la salud y del medio ambiente. Los procesos de reciclaje deben alcanzar los niveles de eficiencia m\u00ednimos que fije la autoridad de aplicaci\u00f3n para cada a\u00f1o de acue rdo a la tecnolog\u00eda disponible. ART\u00cdCULO 17\u00ba .- Toda instalaci\u00f3n de tratamiento y reciclaje de residuos de pilas y/o bater\u00edas deber\u00e1 ser sometida al procedimiento de evaluaci\u00f3n de impacto ambiental, con car\u00e1cter previo a ser autorizada por la autoridad de aplicaci\u00f3n. Asimismo, deber\u00e1 encontrarse inscripta en el Registro de Gestores de Residuos de Pilas y Bater\u00edas. La autoridad de aplicaci\u00f3n determinar\u00e1 por v\u00eda reglamentaria los requisitos t\u00e9cnicos nec esarios que deber\u00e1n cumplir estas instalaciones y las tecnolog\u00edas a utilizar, sin perjuicio de los dem\u00e1s requerimientos que establezcan las legislaciones provinciales. Las instalaciones de tratamiento de residuos de pilas y/o bater\u00edas deber\u00e1n cumplir, como m\u00ednimo, con los siguientes requerimientos: a) Balanzas para pesar los residuos de pilas y bater\u00edas ; b) Superficie impermeable y cubierta, dimensionada de conformidad con el volumen de gesti\u00f3n proyectado; c) Sistema de recolecci\u00f3n de efluentes y contenci\u00f3n de derrames. Cada instalaci\u00f3n deber\u00e1 contar con un responsable t\u00e9cnico a cargo de la gesti\u00f3n ambiental de las mismas. CAP\u00cdTULO V Infracciones y sanciones ART\u00cdCULO 18\u00ba .- La autoridad de deber\u00e1 controlar el desempe\u00f1o de los diferentes sujetos obligados en la presente ley. ART\u00cdCULO 19\u00ba .- Las sanciones por incumplimiento de las disposiciones de la presente ley y sus normas reglamentarias, sin perjuicio de las dem\u00e1s responsabilidades que pudieran corresponder, no podr\u00e1n ser infe riores a las aqu\u00ed esta blecidas: a) Apercibimiento; b) Multa entre uno (1) y mil (1.000) sueldos b\u00e1sicos de la categor\u00eda inicial de la Administraci\u00f3n P\u00fablica provincial. El producido de estas multas ser\u00e1 afectado al \u00e1rea de protec ci\u00f3n ambiental que corresponda; c) Suspensi\u00f3n de la actividad desde trei nta (30) d\u00edas hasta un (1) a\u00f1o; d) Revocaci\u00f3n de las autorizaciones y clausura de las instalaciones. ART\u00cdCULO 20\u00ba .- Las sanciones se aplicar\u00e1n previo sumario y podr\u00e1n acumularse. Se graduar\u00e1n de acuerdo con la naturaleza de la infrac ci\u00f3n cometida y contemplando las posibles reincidencias. Se considera reincidente a quien, dentro del t\u00e9rmino de los cinco (5) a\u00f1os anteriores a la fecha de la comisi\u00f3n de la infracci\u00f3n haya sido sancionado por otra infracci\u00f3n ambiental. En estos casos, lo s m\u00ednimos y m\u00e1ximos de las sanciones de multa previstas, podr\u00e1n triplicarse. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1580 ART\u00cdCULO 21\u00ba .- Cuando el infractor fuere una persona jur\u00eddica, quienes tengan a su cargo la direcci\u00f3n, administraci\u00f3n o gerencia, ser\u00e1n solidariamente responsables de las sancione s establecidas en el presente cap\u00edtulo. CAP\u00cdTULO VI Autoridad de aplicaci\u00f3n ART\u00cdCULO 22\u00ba .- Autoridad de aplicaci\u00f3n . Ser\u00e1 a utoridad de aplicaci\u00f3n la Secretar\u00eda de Ambiente, dependiente del Ministerio de Producci\u00f3n, Turismo y Desarrollo Econ\u00f3mico de la Provi ncia de Entre R\u00edos, o el organismo que en el futuro lo reemplace. ART\u00cdCULO 23\u00ba .- Funciones . Ser\u00e1n funciones de la a utoridad de aplicaci\u00f3n: a) Establecer la p ol\u00edtica ambiental en la materia; b) Establecer los lineamientos para la presentaci\u00f3n de los sistema s de autogesti\u00f3n ; c) Fiscalizar el cumplimiento de los sistemas de autogesti\u00f3n de alcance regional y provincial ; d) Cr ear y administrar el \"Registro P rovincial de Productores y Distribuidores de Residuos de Pilas y Bater\u00edas\" como as\u00ed tambi\u00e9n el \"Registro d e Gestores de Residuos de Pilas y Bater\u00edas\" ; e) Coordinar, facilitar y contribuir con las acciones vinculadas a la implementaci\u00f3n de sistemas individuales y colectivos de autogesti\u00f3n que incorporen residuos de pilas y bater\u00edas hist\u00f3ricas y hu\u00e9rfanas ; f) Propiciar el desarrollo de nuevas tecnolog\u00edas de tratamiento y valorizaci\u00f3n m\u00e1 s beneficiosas para el ambiente; g) Establecer las restricciones y/o prohibiciones a la presencia de sustancias peligrosas en las pilas y bater\u00edas de acuerdo con los avances tecnol \u00f3gicos, como asimismo las excepciones pertinentes ; h) Establecer y controlar el cumplimiento de metas progresivas de recolecci\u00f3n de pilas y bater\u00edas, las cuales ser\u00e1n revisadas peri\u00f3dicamente y det erminadas por v\u00eda reglamentaria; i) Establecer los requisit os t\u00e9cnicos que, como m\u00ednimo, deber\u00e1n cumplir las instalaciones y plantas de gesti\u00f3n y tratamiento de residuos de pilas y bater\u00edas ; j) Desarrollar gu\u00edas aplicables a la elaboraci\u00f3n de las campa\u00f1as de difusi\u00f3n y concientizaci\u00f3n a cargo de los productores, a fin de armonizar la informaci\u00f3n y contenidos que se brindan a los generadores de residuos de pilas y bater\u00edas ; k) Suministrar a las autoridades de aplicaci\u00f3n de cada jurisdicci\u00f3n, toda la informaci\u00f3n necesaria que requieran con el fin de evaluar las activ idades de gesti\u00f3n de residuos de pilas y bater\u00edas implementadas en sus jurisdicciones ; l) Llevar un registro de productores y recabar anualmente informaci\u00f3n documentada sobre cantidades y categor\u00edas de pilas y bater\u00edas colocados en el mercado por cada uno de ellos, por jurisdicci\u00f3n ; m) Llevar un registro de los residuos de pilas y bater\u00edas recolectados, reciclados, tratados y enviados a disposici\u00f3n final, por jurisdicci\u00f3n ; n) Administrar la informaci\u00f3n concerniente al Sistema Provincial de Gesti\u00f3n de Residu os de Pilas y Bater\u00edas en un sitio oficial de Internet, donde deber\u00e1 hacerse p\u00fablica la informaci\u00f3n sobre los sistemas de autogesti\u00f3n vigentes, datos estad\u00edsticos e informes anuales, cumplimiento de metas y toda otra informaci\u00f3n que sea necesaria para gara ntizar la transparencia de esta actividad con fines p\u00fablicos. CAP\u00cdTULO VII Reglamentaci\u00f3n ART\u00cdCULO 24\u00ba .- El Poder Ejecutivo en coordinaci\u00f3n con la autoridad de aplicaci\u00f3n deber\u00e1 reglamentar la presente ley en un plazo no mayor a 90 d\u00edas desde su entrada en vigencia. ART\u00cdCULO 25\u00ba .- A partir de la reglamentaci\u00f3n de la presente ley, los grandes generadores, generadores corporativos y organismos p\u00fablicos tienen prohibido: a) Desprenderse de sus pilas y bater\u00edas disponi\u00e9ndolos como residuos domiciliari os, y b) Realizar la disposici\u00f3n final sin tratamiento previo. Dentro del plazo de 5 a\u00f1os contados desde la sanci\u00f3n de la presente ley, las localidades de m\u00e1s de diez mil (10.000) habitantes deber\u00e1n contar con sistemas p\u00fablicos, privados o mixtos para la recolecci\u00f3n, recupero, reciclado, tratamiento y/o disposici\u00f3n final de las pilas y bater\u00edas comprendidas por esta ley. Para las localidades de menos de diez mil (10.000) habitantes, este plazo se extender\u00e1 a 7 a\u00f1os. CAP\u00cdTULO VIII Disposicion es transitorias ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1581 ART\u00cdCULO 26\u00ba .- Durante el a\u00f1o posterior a la sanci\u00f3n de la presente ley, la autoridad de aplicaci\u00f3n, establecer\u00e1, coordinar\u00e1 y ejecutar\u00e1 una campa\u00f1a provincial de recolecci\u00f3n y gesti\u00f3n de residuos de pilas y bater\u00edas hist\u00f3ricas con marca de finida o hu\u00e9rfanas, que ser\u00e1 financiada por los productores de acuerdo al porcentaje de su participaci\u00f3n en el mercado el a\u00f1o inmediatamente anterior. Asimismo, la autoridad de a plicaci\u00f3n establecer\u00e1 por v\u00eda reglamentaria las normas necesarias para efectiv izar dicho financiamiento, elaborando y publicando un informe final ambiental y econ\u00f3mico sobre la gesti\u00f3n realizada. MATTIAUDA - ZACAR\u00cdAS - SOLARI - TRONCOSO - ACOSTA. Anexo I S\u00edmbolo para marcar pilas y bater\u00edas: El s\u00edmbolo ind ica que las pilas y bater\u00edas no deben disponerse junto con los residuos domiciliarios en el contenedor de residuos tachado, tal como aparece representado a continuaci\u00f3n. Este s\u00edmbolo se estampar\u00e1 de manera visible, legible e indeleble. Anexo II Glosario : A los efectos de esta ley se entender\u00e1 por: I) Pila o acumulador: toda fuente de energ\u00eda el\u00e9ctrica obtenida por transformaci\u00f3n directa de energ\u00eda qu\u00edmica y constituida por uno o varios elementos primarios (no recargables) o por uno o varios eleme ntos sec undarios (recargables); En funci\u00f3n de ello, es dable efectuar la siguiente subclasificaci\u00f3n: - Pila primaria: toda fuente de energ\u00eda el\u00e9ctrica port\u00e1til, obtenida por transformaci\u00f3n directa de energ\u00eda qu\u00edmica, constituida por uno o varios elementos primario s no recargables. - Pila secundaria: pila precintada y port\u00e1til que no sea industrial ni de veh\u00edculos, cuya composici\u00f3n qu\u00edmica permite la recarga por parte del usuario. II) Bater\u00eda: conjunto de pilas o acumuladores conectados entre s\u00ed o que pueden formar una unidad integrada y cerrada dentro de una carcasa exterior, no destinada a ser desmontada ni abierta por el usuario final; III) Pila o acumulador port\u00e1til: pila, pila bot\u00f3n, bater\u00eda o acumulador que: - Est\u00e9 sellado; - Pueda llevarse en la mano, y - No sea una pila o acumulador industrial ni una pila o acumul ador de automoci\u00f3n. IV) Pila bot\u00f3n: pila o acumulador, peque\u00f1o, redondo y port\u00e1til, cuyo di\u00e1metro es superior a su altura, destinada a aparatos especiales, como aud\u00edfonos, relojes, peque\u00f1os aparatos p ort\u00e1tiles y dispositivos de reserva; V) Pila o acumulador de veh\u00edculo: pila o acumulador utilizado para el arranque, enc endido o alumbrado de veh\u00edculos; VI) Pila o acumulador industrial: pila o acumulador dise\u00f1ado exclusivamente para uso industrial o profe sional o utilizado en cualquier tipo de veh\u00edculo el\u00e9ctri co; VII) Residuos de pilas y bater\u00edas: pilas y bater\u00edas de las cuales su poseedor se desprenda bajo las condiciones de esta ley, abandone o tenga la obligaci\u00f3n legal de hacerlo; VIII) Pilas y bater\u00edas hist\u00f3ricas: pilas y bater\u00edas incluidas en esta ley que se encuentran en el mercado (en uso), o desechados al momento de la entrada en vigencia de la presente ley ; IX) Pilas o bater\u00edas hu\u00e9rfanas: pilas y bater\u00edas incluidas en esta ley, que no se encuentran amparadas por una marca comercial o cuyo productor o representante comercial ya no est\u00e1 presente en el mercado argentino ; X) Econom\u00eda circular: aquella en la que se utilizan los recursos de manera circular y sostenible, como oposici\u00f3n a la econom\u00eda lineal , caracterizada por el modelo \"extracci\u00f3n -fabricaci\u00f3n - consumo -descarte\". En una econom\u00eda circular, el valor de los productos y materiales se mantiene durante el mayor tiempo posible; los residuos y el uso de recursos se reducen al m\u00ednimo, y los recursos se conservan dentro de la econom\u00eda cuando un producto ha llegado al final de su vida \u00fatil, con el fin de volverlos a utilizar repetidamente y seguir creando valor ; ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1582 XI) Prevenci\u00f3n: toda medida destinada a reducir la cantidad y nocividad para el ambiente de la s pilas y bater\u00edas y sus residuos; XII) Recuperaci\u00f3n: toda actividad vinculada al rescate de los residuos de pilas y bater\u00edas generados a efectos de su valorizaci\u00f3n; XIII) Valorizaci\u00f3n: toda acci\u00f3n o proceso que permita el aprovechamiento de los residuos d e pilas y bater\u00edas, as\u00ed como de los materiales que los conforman, siempre que no da\u00f1e el ambiente o la salud humana. Se encuentran comprendidos en la valorizaci\u00f3n los procesos de reutilizaci\u00f3n y reciclaje; excluida la valorizaci\u00f3n energ\u00e9tica ; XIV) Reciclaj e: todo proceso de extracci\u00f3n y transformaci\u00f3n de los materiales y/o componentes de los residuos de pilas y bater\u00edas para su aplicaci\u00f3n como insumos productivos a los mismos fines a los que se destinaban originariamente, o a otros distintos, exceptuando la recuperaci\u00f3n de la energ\u00eda ; XV) Tratamiento: toda actividad de descontaminaci\u00f3n, desmontaje, desarmado, desensamblado, trituraci\u00f3n, valorizaci\u00f3n o preparaci\u00f3n que se realiza sobre los residuos de pilas y bater\u00edas, y que tiende a su inertizaci\u00f3n y/o mejora miento de las condiciones de disposici\u00f3n final ; XVI) Disposici\u00f3n final: destino \u00faltimo -ambientalmente seguro - de los elementos residuales que surjan como rechazo del tratamiento de los residuos de pilas y bater\u00edas; XVII) Productor: toda persona f\u00edsica o j ur\u00eddica que, con independencia de la t\u00e9cnica de venta o reventa utilizada , ponga en el mercado pilas y bater\u00edas primarias o secundarias, ya sea que: 1) Fabrique o ensamble pilas y/o b ater\u00edas, bajo su nombre o marca; 2) Haga dise\u00f1ar o fabricar pilas poni\u00e9nd olos bajo su nombre o marca; 3) Importe o introduzca al pa\u00eds pilas y/o bater\u00edas procedentes de otros pa\u00edses para su puesta en el mercado local; 4) Reacondicione pilas y/o bater\u00edas para ser usadas o reutilizadas en el mercado local en un nuevo ciclo de vida . XVIII) Responsabilidad extendida del productor: extensi\u00f3n de responsabilidad al productor en las distintas etapas del ciclo de vida de los productos. Dicha responsabilidad refiere particularmente a los aspectos legales, f\u00edsicos y financieros sobre la ges ti\u00f3n de los residuos que se derivan de aquellos productos ; XIX) Distribuidor de pilas y bater\u00edas: toda persona f\u00edsica o jur\u00eddica que suministre pilas y/o bater\u00edas en condiciones comerciales a otra persona o entidad, con independencia de la t\u00e9cnica de venta utilizada. Queda incluido todo participante de la cadena de comercializaci\u00f3n ; XX) Consumidor: cualquier persona f\u00edsica o jur\u00eddica que adquiera y tenga en su poder pilas o bater\u00edas primarias o secundarias ; XXI) Generador de residuos de pilas y/o bater\u00edas: toda persona f\u00edsica o jur\u00eddica, p\u00fablica o privada, que se desprenda de residuos de pilas y/o bater\u00edas. En funci\u00f3n de la cantidad de residuos de pilas y/o o bater\u00edas generados, se clasificar\u00e1n en: 1.- Peque\u00f1os generadores. 2.- Grandes generadores. La cantid ad y/o volumen a partir de la cual los generadores de residuos de pilas y/o bater\u00edas se clasificar\u00e1n como grandes generadores, ser\u00e1 determinada por la autoridad de aplicaci\u00f3n de cada jurisdicci\u00f3n ; XXII) Gesti\u00f3n de residuos de pilas y bater\u00edas: conjunto de actividades interdependientes destinadas a recolectar, recuperar, almacenar, transportar, dar tratamiento y disponer los residuos de pilas y bater\u00edas, teniendo en cuenta condiciones de protecci\u00f3n del ambiente y la salud humana; XXIII) Gestor de residuos de pilas y/o bater\u00edas: toda persona f\u00edsica o jur\u00eddica que, en el marco de esta ley, realice actividades de recolecci\u00f3n, recuperaci\u00f3n, transporte, almacenamiento, valorizaci\u00f3n, tratamiento y/o disposici\u00f3n final de residuos de pilas y/o bater\u00edas; XXIV) Sistema s individuales y/o colectivos de autogesti\u00f3n de residuos de pilas y bater\u00edas: programas que explicitan el proceso de gesti\u00f3n de residuos de pilas y bater\u00edas que productores, grandes generadores y distrib uidores deber\u00e1n presentar a la autoridad de aplicaci\u00f3 n para su aprobaci\u00f3n ; XXV) Sistema de gesti\u00f3n individual: conjunto de operaciones de gesti\u00f3n organizado por un solo productor para el cumplimiento de las obligaciones establecidas en la presente ley ; ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1583 XXVI) Sistema colectivo o integrado de gesti\u00f3n: conjunto de operaciones de gesti\u00f3n organizado por un grupo de productores, junto a otros operadores econ\u00f3micos leg\u00edtimamente interesados, para el cumplimiento de las obligaciones establecidas en la presente ley ; XXVII) Sitios de recepci\u00f3n: aquellos lugares estable cidos por los sujetos obligados y las autoridades de aplicaci\u00f3n de cada jurisdicci\u00f3n para la recepci\u00f3n y almacenamiento temporario de los residuos de pilas y bater\u00edas ; XXVIII) Sistema de recepci\u00f3n: red de contenedores diferenciados homologados por la autor idad competente, ubicados en puntos establecidos por el productor, para el dep\u00f3sito de pilas y bater\u00edas primarias y secundari as desechadas por el consumidor; XXIX) Recolecci\u00f3n selectiva: recolecci\u00f3n, diferenciada de otros flujos de residuos, de las pilas y/o bater\u00edas primarias y secundarias de manera que facilite su posterior clasificaci\u00f3n, tratamiento y reciclaje ; XXX) Sistema de gesti\u00f3n de residuos de pilas y bater\u00edas: es el conjunto de instituciones, actores, actividades, acciones y tareas interrelaciona dos que conforman e integran las distintas etapas de la gesti\u00f3n ambientalmente sostenible de los residuos de pilas y bater\u00edas ; XXXI) Sustancia peligrosa: toda sustancia que pueda causar da\u00f1o, directa o indirectamente, a seres vivos o contaminar el suelo, e l agua, la atm\u00f3sfera o el ambiente en general . Anexo III Para la redacci\u00f3n del presente proyecto de ley fueron tomadas de base los siguientes elementos: Proyectos de ley a nivel nacional: - Proyecto de l ey - Honorable C\u00e1mara de Diputados de la Naci\u00f3n - 2017-3751 -D https://www4.hcdn.gob.ar/dependencias/dsecretaria/Periodo2017/PDF2017/TP2 017/3751 -D- 2017.pdf - Proyecto de l ey - Senado de la Naci\u00f3n - 2014 -S2561_14PL P\u00e1ginas Honorable C\u00e1mara: El presente proyecto de ley tiene por objeto la creaci\u00f3n del \"Programa Provincial de Gesti\u00f3n Integral de Pilas y Bater\u00edas\" en el marco de la gesti\u00f3n amb iental integral dentro del territorio de la Provincia de Entre R\u00edos. En ese sentido, el mismo establece una serie de presupuestos m\u00ednimos de protecci\u00f3n ambiental, en los t\u00e9rminos del Art\u00edculo 41 de la Constituci\u00f3n n acional, para la gesti\u00f3n de pilas y bater \u00edas primarias y secundarias usadas, promoviendo la responsabilidad extendida de los productores y generadores en las diversas etapas de su gesti\u00f3n integral. Es sabido que todas las pilas y bater\u00edas contienen materiales t\u00f3xicos que poseen la potencialidad d e ser liberados y causar impactos en el ambiente y la salud. Y, si bien contribuyen en un bajo porcentaje al vo lumen total de los denominados Residuos S\u00f3lidos Urbanos (RSU); son junto a los Residuos de los Aparatos El\u00e9ctricos y Electr\u00f3nicos (RAEE), la corriente con mayor aporte de metales pesados al tota l de los residuos de este tipo. El mayor riesgo de generar un impacto ambiental negativo se produce cuando las pilas o bater\u00edas son desechadas sin ning\u00fan tipo de acondicionamiento y/o gesti\u00f3n que evite probl emas de contaminaci\u00f3n al sufrir la corrosi\u00f3n de sus carcasas (interna o externas). Ello produce el derrame de metales pesados y otros compuestos que se liberan al suelo, al agua superficial y subterr\u00e1nea, donde pueden permanecer como elemento t\u00f3xico o bien ser ingeridos por seres vivos. Los metales pesados son t\u00f3xicos en concentraciones bajas y tienen tendencia a acumularse en los seres vivos, con el agravante de que no son biodegradables. En el caso de ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1584 quemarse en condiciones no adecuadas, producen gases n o deseados y t\u00f3xicos que generan una alta contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica. Los efectos que pueden generar los metales sobre la salud humana son los principales motivos que generan la necesidad de una adecuada gesti\u00f3n de las pilas y bater\u00edas. Las pilas no saliero n de la tierra o del agua y por ende no deber\u00edan terminar en ella, sino tener un tratamiento diferenciado, ya que su descomposici\u00f3n tarda m\u00e1s de 1 .000 a\u00f1os. Entre los elementos t\u00f3xicos que las componen, el mercurio es el que presenta los niveles m\u00e1s altos de peligrosidad para los seres vivos, afectando la salud al inhalar o ingerir este elemento. Se ha demostrado que un alto nivel en la sangre y una alta exposici\u00f3n puede da\u00f1ar el cerebro, los ri\u00f1ones y al feto durante la gestaci\u00f3n, provocando retraso mental , falta de coordinaci\u00f3n, ceguera y convulsiones. Actualmente, la mayor\u00eda de las pilas y bater\u00edas recargables (secundarias), carecen de mercurio, sin embargo, contienen n\u00edquel y cadmio. El cadmio es calificado como cancer\u00edgeno. Al respirarlo produce lesione s en los pulmones y al ingerirse puede causar trastornos en el aparato digestivo y tambi\u00e9n se puede acumular en los ri\u00f1ones. Mientras que la exposici\u00f3n por ingesti\u00f3n o contacto con el n\u00edquel puede generar reacciones al\u00e9rgicas y tambi\u00e9n luego de un tiempo d e exposici\u00f3n algunas personas pueden sufrir ataques de asma. Ciertos compuestos del n\u00edquel son posiblemente carcin\u00f3genos para los seres humanos. En tanto, una alta exposici\u00f3n del manganeso, uno de los componentes de pilas y bater\u00edas primarias, puede provoc ar perturbaciones mentales y emocionales, y provoca movimientos lentos y faltos de coordinaci\u00f3n. En nuestro pa\u00eds la Ley N ro. 26.184 de energ\u00eda el\u00e9ctrica port\u00e1til (para pilas primarias) del a\u00f1o 2006, proh\u00edbe \"en todo el territorio de la Naci\u00f3n la fabricaci\u00f3 n, ensamblado e importaci\u00f3n de pilas, con forma cil\u00edndrica o de prisma, comunes de carb\u00f3n zinc (\u00e1cidas) y alcalinas de manganeso, cuyo contenido de mercurio, cadmio y plomo sea superior al: 0,0005% en peso de mercurio; 0,015% en peso de cad mio y 0,200% en peso de plomo\". Adem\u00e1s, proh\u00edbe la comercializaci\u00f3n de pilas con las caracter\u00edsticas mencionadas a partir de los tres a\u00f1os de la promulgaci\u00f3n de la ley. La prohibici\u00f3n se encuentra en vigencia desde diciembre de 2009. Las pilas y bater\u00edas, junto a otro n\u00fam ero de RSU, cumplen adem\u00e1s con los criterios de residuos peligrosos, por lo que pueden ser clasificadas como residuos pe ligrosos universales o masivos. Uno de los principales problemas de gesti\u00f3n es que este tipo de residuos peligrosos universales o masivo s entran en una zona gris con relaci\u00f3n a la legislaci\u00f3n vigente en nuestro pa\u00eds ya que, al contener compuestos qu\u00edmicos previstos por la Ley de Residuos Peligrosos N ro. 24.051, una pila usada podr\u00eda estar alcanzada por la definici\u00f3n de residuo peligroso se g\u00fan el texto de la ley y su decreto reglamentario: \"todo material que resulte objeto de desecho o abandono, puedan contaminar el agua, el suelo y la atm\u00f3sfera \" y posea algunos de los constituyentes enumerados en su Anexo I o su Anexo II \". Por otro lado, y debido a sus caracter\u00edsticas espec\u00edficas, las pilas y las bater\u00edas ocupan un lugar incierto en las normativas de gesti\u00f3n de RSU o RD. Cabe recordar, adem\u00e1s, que la Ley N ro. 26.184 de energ\u00eda el\u00e9ctrica port\u00e1til no establece un sistema de gesti\u00f3n para las pi las y bater\u00edas. Esta iniciativa se encuadra en los preceptos establecidos por la Ley General del Ambiente N ro. 25.675, tales como el de prevenci\u00f3n, el de responsabilidad y el de progresividad. Como as\u00ed tambi\u00e9n en lo preceptuado por el Art\u00edculo 41 de la Con stituci\u00f3n nacional, y 22 de nuestra Constituci\u00f3n provincial, los cuales consagran de forma expresa la protecci\u00f3n del medio ambiente como derecho de tercera generaci\u00f3n, al establecer respectivamente que: \"Art\u00edculo 41. - Todos los habitantes gozan del derecho a un ambiente sano, equilibrado, apto para el desarrollo humano y para que las actividades productivas satisfagan las necesidades presentes sin comprometer las de las generaciones futuras; y tienen el deber de preservarlo. El da\u00f1o ambiental generar\u00e1 prior itariamente la obligaci\u00f3n de recompon er, seg\u00fan lo establezca la ley. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1585 Las autoridades proveer\u00e1n a la protecci\u00f3n de este derecho, a la utilizaci\u00f3n racional de los recursos naturales, a la preservaci\u00f3n del patrimonio natural y cultural y de la diversidad biol\u00f3gica, y a la informaci\u00f3n y educaci\u00f3n ambientales. Corresponde a la Naci\u00f3n dictar las normas que contengan los presupuestos m\u00ednimos de protecci\u00f3n, y a las provincias, las necesarias para complementarlas, sin que aqu\u00e9llas alte ren las jurisdicciones locales. Se proh\u00edbe el ingreso al territorio nacional de residuos actual o potencialmente peligrosos, y de los radiactivos. \" \"Art\u00edculo 22. - Todos los habitantes gozan del derecho a vivir en un ambiente sano y equilibrado, apto para el desarrollo humano, donde las actividades sean compatibles con el desarrollo sustentable, para mejorar la calidad de vida y satisfacer las necesidades presentes, sin comprometer la de las generaciones futuras. Tienen el deber de preservarlo y mejorarlo, como patrimonio com\u00fan .\". En lo r eferido al derecho comparado, diferentes pa\u00edses han avanzado en el establecimiento de sistemas de gesti\u00f3n de pilas y bater\u00edas diferenciados y bajo el principio de la Responsabilidad Extendida del Productor (REP). Entre ellos los pa\u00edses miembros de la Uni\u00f3n Europea ( la primera medida de gesti\u00f3n de pilas y bater\u00edas de manera diferenciada en Europa data de 1991), estados de Estados Unidos de Norte Am\u00e9rica (entre ellos California), Canad\u00e1, y Chile, ent re otros. En Argentina, y si bi en se han presentado numeroso s proyectos de ley a nivel nacional -Anexo III -, una normativa que regule la gesti\u00f3n de este tipo de residuos a\u00fan est\u00e1 pendiente. En tanto, a nivel provincial existen una serie de proyectos, principalmente de declaraci\u00f3n o resoluci\u00f3n que instan al Poder Ej ecutivo provincial a avanzar en la generaci\u00f3n de un sistema de recolecci\u00f3n y tratamiento de pilas, pero sin dar una respuesta concreta al problema. En los \u00faltimos a\u00f1os, la falta de un sistema de gesti\u00f3n diferenciado y la m\u00ednima percepci\u00f3n de la ciudadan\u00eda sobre el potencial impacto de los residuos de las pilas y bater\u00edas sobre la salud y el ambiente, han derivado en pr\u00e1cticas y procedimientos peligrosos para la poblaci\u00f3n. Desde el acopio en hogares en botellas de pl\u00e1stico u otro tipo de sistema de dep\u00f3sito domiciliario, hasta la realizaci\u00f3n de mobiliario urbano o campa\u00f1as de recolecci\u00f3n municipal sin destino cierto para los residuos recolectados. Este proyecto en particular tiene por objeto mitigar el referenciado impacto ambiental producido por la generaci\u00f3 n de residuos de pilas y bater\u00edas primarias y secundarias, regular su recolecci\u00f3n selectiva, as\u00ed como su correcto tratamiento y reciclaje. En efecto, propone que las pilas y bater\u00edas reguladas por la norma 26.184 tengan una gesti\u00f3n diferenciada del resto d e los residuos domiciliarios, a fin de facilitar su reciclado y tratamiento junto a las pilas secundarias. Incluye la responsabilidad extendida del agente econ\u00f3mico (productor o importador), que as\u00ed como lleva y ofrece el producto al consumidor a trav\u00e9s de l intermediario, debe recuperarlo del punto de venta, que se transforma en punto de recolecci\u00f3n (log\u00edstica reversa), para su pos terior tratamiento o reciclado. La modalidad de recolecci\u00f3n y gesti\u00f3n elegida por los productores debe estar dotada de los medio s suficientes para cubrir todo el territorio en el que se hayan comercializado sus productos y de una red de puntos de recolecci\u00f3n selectiva peri\u00f3dica, que contemple todos los puntos de venta de pilas y bater\u00edas primarias y secundarias. Una vez recogidos y clasificados, los residuos de pilas ser\u00e1n trasladados a plantas autorizadas de almacenamiento temporal para su pos terior tratamiento y reciclaje. Dichos deberes encuentran fundamento en el principio rector de responsabilidad extendida del productor, por e l cual se entiende que todo aquel que pone en el mercado un producto, sea que lo importe o lo fabrique, tiene el deber de hacerse cargo del fin de la vida \u00fatil del mismo, lo cual implica que cuando el consumidor decide desechar el producto, el productor debe recibirlo y hacerse cargo de su disposici\u00f3n, sea para reciclar, tratar o reutilizar. A efectos de establecer un sistema de control adecuado para el debido cumplimiento de la norma, se crea un \"Registro Provincial de P roductores y Distribuidores de Resid uos de Pilas y Bater\u00edas\" como as\u00ed tambi\u00e9n un \"Registro de Gestores de Residuos de Pilas y Bater\u00edas\", los cuales deber\u00e1n ser controlados por la autoridad de aplicaci\u00f3n. Asimismo, es dable destacar que los residuos de pilas primarias y secundarias usadas poseen un gran potencial de reutilizaci\u00f3n y reciclaje en lo que refiere a sus componentes, los cuales requieren de un tratamiento espec\u00edfico, que justifica y exige un manejo especial dentro ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1586 de la categor\u00eda de Residuos S\u00f3lidos Urbanos (RSU). Por lo que, asegur ar un adecuado manejo de tales residuos evitar\u00eda que los mismos afecten al ambiente y la salud humana, o al menos, reducir\u00eda considerablemente los efectos negativos. Es por ello que resulta imprescindible implementar un sistema de gesti\u00f3n formal a nivel provincial de pilas y bater\u00edas postconsumo bajo el principio internacional de la REP para establecer un tratamiento adecuado a este tipo de residuos y disponer de los recursos, infraestructura y normativa necesarias para prevenir o minimizar la generaci\u00f3n de residuos de pilas y bater\u00edas y sus impacto s sobre la salud y el ambiente. Por todo lo expuesto, y teniendo en consideraci\u00f3n la indelegable responsabilidad que tenemos como legisladores en el marco de lo establecido por el Art\u00edculo 41 de la Constituci\u00f3n nacional, 22 de la Constituci\u00f3n provincial, la Ley Nro. 25.675, y numerosos tratados internacionales que reconocen el derecho humano a gozar de un medio ambiente sano y equilibrado, es que solicito a mis pares que acompa\u00f1en la presente iniciativa. Nicol\u00e1s A . Mattiauda - Juan D. Zacar\u00edas - Eduardo M. Solari - Manuel Troncoso - Rosario A. Acosta. -A la Comisi\u00f3n de Recursos Naturales y Ambiente . 6.5.32 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 26.033 ) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s recomendar al Poder Ejecutivo de la Provincia de Entre R\u00edos, que articule los medios que fueren necesarios para la unificaci\u00f3n de los reg\u00edmenes normativos en materia de pesca entre las Provincias de Entre R\u00edos, Corrientes y Misiones, en pos de asegurar una protecci\u00f3n m\u00ednima uniforme de los recursos naturales derivados del r\u00edo Paran\u00e1. MATTIAUDA - SOLARI - TRONCOSO - ACOSTA. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Que en materia de pesc a existen una serie de normas -generalmente de car\u00e1cter provincial - que regulan las medidas y pesos m\u00ednimos de las diferentes especies de peces que pueden ser extra\u00eddas de los r\u00edos, con la finalidad de evitar la denominada \"sobreexplotaci\u00f3n\" que tiene lugar cuando se capturan demasiados peces y no hay adultos suficientes para reproducirse y mantener una poblaci\u00f3n saludable. En dicho contexto, las provincias argentinas que lindan con el r\u00edo Paran\u00e1, se han encargado de regular legislativamente la protecci\u00f3n de las diferentes especies. Por supuesto que cada una de estas provincias ha ejercido sus facultades regulatorias en el marco de las competencias concurrentes que le asisten en funci\u00f3n de las disposi ciones de nuestra Constituci\u00f3n n acional, lo cual ha dado lugar a reg\u00edmenes que difieren en cuanto a su alcance y extensi\u00f3n. As\u00ed por ejemplo, es dable mencionar la normativa de las provincias vecinas de Entre R\u00edos, Corrientes y Misiones. En primer t\u00e9rmino, nuestra provincia ha sabido regular la pesca a trav\u00e9s de la Ley Provincial N ro. 4.892, sus normas modificatorias, y reglamen tarias. La citada norma establece que: \"Art\u00edculo 1 .- El ejercicio de la pesca en aguas de uso p\u00fablico de j urisdicci\u00f3n provincial, as\u00ed como toda actividad que directa o indirectamente se relacione con la multiplicaci\u00f3n, disminuci\u00f3n o modificaci\u00f3n de la fauna o la flora acu\u00e1tica, quedan sometidos a las prescripciones de la presente l ey y su reglamentaci\u00f3n\". Por otro lado, la Provincia de Corrientes ha hecho lo propio a partir de la sanci\u00f3n de l a Ley Provincial Nro. 4.827, complementada por una serie de dispos iciones de car\u00e1cter reglamenta rio, entre ellas las siguientes: - Decreto N ro. 1.304/78 - Modificatorio del Decreto N ro. 660/75. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1587 - Decreto Nro. 1.030/92 - Normativa de pesca comercial. - Disposici\u00f3n Nro. 332/19 - Veda extendida sobre las aguas del r \u00edo Urugu ay. - Disposici\u00f3n Nro. 334/19 - Establecimiento del r\u00e9gimen de pesca con devoluci\u00f3n. - Disposici\u00f3n Nro. 336/19 - Veda extendida hasta el 31 de diciembre de 2019. - Disposici\u00f3n Nro. 118/2020 - Veda e xtraordinaria de pesca deportiva y comercial. - Disposici\u00f3 n Nro. 120/2020 - Prohibici\u00f3n total de pesca. En tanto, la Provincia de Misiones ha regulado dicha actividad a trav\u00e9s de la Ley Provincial N ro. 1.040, y su s disposiciones reglamentarias. Cabe destacar que, si bien todas las normas mencionadas precedentemen te contienen presupuestos m\u00ednimos de protecci\u00f3n ambiental, y coinciden parcialmente sobre ciertas cuestiones, lo cierto es que tambi\u00e9n difieren en otras. Dando lugar a situaciones dispares, que suponen la prohibici\u00f3n de extracci\u00f3n de ciertos ejemplares en funci\u00f3n de su peso o medida en ciertas jurisdicciones, quedando admitida la extracci\u00f3n de esos mismos ejemplares fuera de los l\u00edmite s provinciales, sobre el mismo r \u00edo. En ese sentido, la existencia de reg\u00edmenes diferentes es en principio una cuesti\u00f3n compl etamente admisible, que responde a la autonom\u00eda de las provincias, entendida como su atribuci\u00f3n constitucionalmente reconocida de autonormarse sobre ciertas materias y dentro de los l\u00edmites del territorio provincial. Sin embargo, dichas diferencias legisla tivas podr\u00edan subsanarse a partir de iniciativas destinadas a consensuar a nivel interprovincial la regulaci\u00f3n de ciertas cuestiones de trascendental importancia, como lo es -en este caso - la protecci\u00f3n de la flora y la fauna acu\u00e1tica. En consecuencia, con la presente iniciativa se persigue dar inicio a acercamientos entre las diferentes autoridades provinciales, que posibiliten el dictado de normativas comunes, es decir, disposiciones que sean coherentes, compatibles, y que permitan mantener criterios uniformes en pos de la protecci\u00f3n de estas especies en particular y del medio ambiente en general. Asimismo, la protecci\u00f3n uniforme de las diferentes especies otorgar\u00eda una mayor previsibilidad, organizaci\u00f3n y facilitar\u00eda los criterios de control sobre la pesc a a nivel interjurisdiccional. Todo lo cual redundar\u00eda en un beneficio gen\u00e9rico al medio ambiente, como as\u00ed tambi\u00e9n al consumo de los recursos derivados del r\u00edo, pues con ello se evitar\u00eda la referenciada \"sobreexplotaci\u00f3n\". Es por las razones expuestas, qu e solicito a mis pares la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de declaraci\u00f3n. Nicol\u00e1s A. Mattiauda - Eduardo M. Solari - Manuel Troncoso - Rosario A. Acosta. -A la Comisi\u00f3n de Recursos Naturales y Ambiente . 6.5.33 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 26.03 4) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s legislativo la celebraci\u00f3n de la 5 \u00ba Expo Ovina, a llevarse a cabo los pr\u00f3ximos 5 y 6 de noviembre del corriente a\u00f1o, en la ciudad de Urdinarrain, departamento Gualeguaych\u00fa. MATT IAUDA - SOLARI - TRONCOSO - ACOSTA. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El presente proyecto de declaraci\u00f3n, tiene por objetivo declarar de inter\u00e9s de esta Honorable C\u00e1mara de Diputados de Entre R\u00edos la 5 \u00ba Expo Ovina y el 8vo Encuentro de Productores a desarro llarse los pr\u00f3ximos 5 y 6 de noviembre del corriente a\u00f1o en las instalaciones del Polideportivo Municipal en la ciudad de Urdinarrain, departamento Gualeguaych\u00fa. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1588 Un evento que se destaca por resaltar la actividad y su cadena de valor, con espacios gastron\u00f3 micos, art\u00edsticos, productos artesanales, capacitaciones, remates y exposici\u00f3n con jurado internacional. El mismo es organizado en forma conjunta por referentes ovinos, el Grupo Cambio Rural \"Caba\u00f1eros Unidos\", el Ente de Promoci\u00f3n de la Producci\u00f3n y el Em pleo Municipal y la Municipalidad de Urdinarrain. Por las razones expuestas es que solicito a mis pares la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de declaraci\u00f3n. Nicol\u00e1s A. Mattiauda - Eduardo M. Solari - Manuel Troncoso - Rosario A. Acosta. 6.5.34 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 26.035 ) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: Su preocupaci\u00f3n por la situaci\u00f3n que atraviesa la comunidad educativa de la Escuela N ro. 7 \"Gobernador General Ricardo L\u00f3pez Jord\u00e1n \", de la ciudad de Concordi a. TRONCOSO - SOLARI - ZACAR\u00cdAS - ACOSTA. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Teniendo en cuenta la importancia de la educaci\u00f3n p\u00fablica, y en especial la que representa para la comunidad educativa de la Escuela N ro. 7 \"Gobernador General Ricardo L\u00f3pez Jord\u00e1n\" , teniendo e n cuenta el acompa\u00f1amiento de A gmer Concordia, entidad que se manifest\u00f3 ante la Direcci\u00f3n Departamental de Escuelas, es de suma importancia poner de manifiesto la preocupaci\u00f3n existente en relaci\u00f3n al estado edilicio de dicha instituci\u00f3n. Que, el d\u00eda 30 de septiembre de corriente a\u00f1o hubo una marcha hacia la Direcci\u00f3n Departamental de Escuelas y el d\u00eda mi\u00e9rcoles 5 de octubre la comunidad educativa de dicho establecimiento, en se\u00f1al de protesta, decidi\u00f3 suspender toda actividad acad\u00e9mica. Creemos que es importante poner de manifiesto la preocupaci\u00f3n de la comunidad educativa respecto a las condiciones edilicias de la Escuela N ro. 7 \"Gobernador General Ricardo L\u00f3pez Jord\u00e1n\" a fin de visibilizar el problema y que los alumnos que asisten a dicho establecimiento lo hagan en condiciones dignas y as\u00ed obte ner una educaci\u00f3n de calidad. Por las razones expuestas, solicito de mis pares la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de declaraci\u00f3n . Manuel T roncoso - Eduardo M. Solari - Juan D. Zacar\u00edas - Rosario A. Acosta. -A la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda. 6.5.35 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 26.036 ) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s las V Jornadas de Psicolog\u00eda Social \"Confluyendo de la Virtualidad a la Nueva Presencialidad\", a desarrollarse de forma presencial en la s ede de la Facultad de Humanidades, Artes y Ciencias Sociales (FHAyCS) de la Universidad Aut\u00f3noma de Entre R\u00edos (UADER), el lunes 14 de noviembre de 2022, de 15 a 21 horas . SOLANAS ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1589 FUND AMENTOS Honorable C\u00e1mara: Mediante nota enviada desde la c \u00e1tedra de Psicolog\u00eda Social de la carrera de Licenciatura y Profesorado en Psicolog\u00eda de la Facultad de Humanidades, Artes y Ciencias Sociales de la Universidad Aut\u00f3noma de Entre R\u00edos, el equipo de c\u00e1tedra de Psicolog\u00eda Social: licenciado Alejandro Heinrich ( coordinador de c\u00e1tedra); mag\u00edster Ver\u00f3nica Odetti; licenciada Marta del Carmen Zeballos; licenciada Noelia M\u00fcller; licenciada Juliana Sampietro y profesor Osvaldo Mat\u00edas Zeballos; interesa a esta C\u00e1mara en la realizaci\u00f3n de las V Jornadas de Psicol og\u00eda Social \"Confluyendo de la V irtualidad a la Nueva P resencialidad\", a desarrollarse de forma presencial, en la sede de la FHAyCS, el lunes 14 de novie mbre de 2022, de 15 a 21 horas. Desde la c\u00e1ted ra Psicolog\u00eda Social se busca dar co ntinuidad al desarrollo de las jornadas que se han realizado en los a\u00f1os 2017, 2019, 2020 y 2021, a fin de seguir propiciando espacios de conversaci\u00f3n, incorporaci\u00f3n de herramientas y din\u00e1micas de trabajo, como as\u00ed tambi \u00e9n de formaci\u00f3n para las y los estudiantes, con la idea de sostener y fortalecer el espacio de encuentro, circulaci\u00f3n, socializaci\u00f3n y difusi\u00f3n de propuestas te\u00f3rico -pr\u00e1cticas en el marco del campo de la Psicolog\u00eda Social, por lo cual consideran de relevan cia la realizaci\u00f3n de las \"V Jornadas de Psicolog\u00eda Social: Confluyendo de la Virtualidad a la Nueva P resencialidad\". Conforme los fundamentos que acompa\u00f1an su solicitud, para estas jornadas se adopta como eje el concepto de salud mental como la adaptaci\u00f3n activa a la realidad, la cual se encuentra ligada al aprendizaje (Rivi\u00e8re 1968). El sujeto en la medida en que aprehende el objeto y lo transforma se modifica tambi\u00e9n a s\u00ed mismo en un interjuego dial\u00e9ctico, de tesis - ant\u00edtesis y s\u00edntesis, en un continuo pr oceso en espiral. La salud mental, de este modo, consiste en este proceso, en el que se realiza un aprendizaje de la realidad a trav\u00e9s del enfrentamiento, manejo y soluci\u00f3n integradora de los conflictos. Se considera relevante el entramado de e ste concepto en el contexto de p andemia COVID -19 y los nuevos modos de configuraciones vinculares atravesados por la virtualidad. Objetivos g enerales Visibilizar los \u00faltimos trabajos e investigaciones desarrollados en el campo de la Psicolog\u00eda Social y espec\u00edficamente de la c\u00e1tedra de Psicolog\u00eda Social. Institucionalizar las J ornadas como espacio de encuentro, puesta en com\u00fan y de conversaci\u00f3n entre docentes, estudiantes y la comunidad en su totalidad. Promover la salud mental comunitaria y generar conversaciones colaborativas sobre la misma. Objetivos espec\u00edficos Auspiciar modos de encuentros comunitarios grupales sobre la salud mental. Profun dizar en la formaci\u00f3n de un espacio que propicie la comunicaci\u00f3n y fortalezca los v\u00ednculos entre los docentes, los estudiantes y la comunidad toda. Optimizar la comunicaci\u00f3n docente -docente, docente -estudiante e instituci\u00f3n acad\u00e9mica. Beneficiarios El pr oyecto est\u00e1 destinado a la comunidad en general, entre los que destacan a estudiantes de la Licenciatura en Psicolog\u00eda y del Profesorado de Psicolog\u00eda de la Facultad de Humanidades , Artes y Ciencias Sociales, profesionales de la salud, usuarios de los serv icios de salud, f amiliares, a la comunidad toda. Cronograma Duraci\u00f3n: Se realizar\u00e1 una jornada de 6 horas reloj bajo la modalidad de paneles y talleres. Apertura y presentaci\u00f3n: a cargo del equipo de la c\u00e1tedra de Psicolog\u00eda Social. Ejes de trabajo Corporalidades, Emociones y Grupalidad . Vivenciado la P resencialidad - Reflexionando sobre la Virtualidad . Desaf\u00edos, Novedades y Aprendizajes. Desarrollo Luego de la apertura formal del evento se realizar\u00e1n las pre sentaciones en modalidad panel. Posteriormente se invitar\u00e1 a los asistentes a conformar grupos para su participaci\u00f3n en los espacios de trabajo en modalidad taller. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1590 Quienes est\u00e9n interesados en participar deber\u00e1n completar un formulario de inscripci\u00f3n online, que oportunamente se pondr\u00e1 a di sposici\u00f3n, donde volcar\u00e1n sus datos personal es, eje de trabajo y propuesta. Talleres A partir del despliegue de din\u00e1micas, las diversas implicancias y subjetividades, se habilitar\u00e1 un espacio para conversar, reflexionar y emocionarse sobre los h aceres y quehaceres cotidianos. La presente propuesta se enmarca en la metodolog\u00eda de taller, es decir, se dise\u00f1a un dispositivo de trabajo en grupos en un tiempo determinado y con objetivos espec\u00edficos. Se busca que, a partir del di\u00e1logo y del protagonismo de los pa rticipantes se fomente la generaci\u00f3n de un proceso de transformaci\u00f3n y de aprendizaje. Se promueve la integraci\u00f3n entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica a partir de la valoraci\u00f3n de las vivencias de cada uno de los participantes, alimentando los procesos de \"aprend er haciendo\" y \"hacer aprendiendo\". Tiempo aproximado: 40 minutos . Cierre Puesta en com\u00fan de lo trabajado en los talleres. Reflexi\u00f3n final sobre los ejes trabajados y nuevas propuestas. Equipo de c\u00e1tedra Docentes Licenciado Alejandro Heinrich Mag\u00edster Ver\u00f3 nica B. Odetti Licenciada Marta del Carmen Zeballos Licenciada Noelia M\u00fcller Licenciada Juliana Sampietro Profesor Osvaldo Mat\u00edas Zeballos. Adscripta Licenciada Cintia Jozami Estudiantes Ana Macarena Barreto Emmanuel Radici Mar\u00eda Nydia Diaz Zamboni Juan Cr uz Ben\u00edtez Valentina Leguisam\u00f3n . Por los argumentos expuestos solicito la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. Julio R. Solanas 6.5.36 PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 26.037 ) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos, e n ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art\u00edculo 11 7 de la Constituci\u00f3n provincial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Respecto del deficiente funcionamiento de la Direcci\u00f3n General de Defensa del Consumidor y Lealtad Comercial, depe ndiente del Ministerio de Producci\u00f3n, Turismo y Desarrollo Econ\u00f3mico de la Provincia de Entre R\u00edos. Primero : Si el Ministerio de Producci\u00f3n, Turismo y Desarrollo Econ\u00f3mico, ha tomado conocimiento de los numerosos reclamos efectuados tanto en forma individu al por ciudadanos en su car\u00e1cter de consumidores y usuarios, como en forma colectiva por las respectivas asociaciones de consumidores, a partir del deficiente funcionamiento y de la acumulaci\u00f3n de expedientes sin resolver por parte de la Direcci\u00f3n General de Defensa del Consumidor y Lealtad Comercial. Segundo : En caso afirmativo, s\u00edrvase de informar cuales han sido las medidas en concreto que se han tomado desde el referenciado ministerio, para superar esta situaci\u00f3n que vulnera de forma categ\u00f3rica derechos constitucionales de tercera generaci\u00f3n reconocidos expresamente a ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1591 consumidores y usuarios (conf. Constituci\u00f3n nacional, provincial y numerosos tratados internacionale s suscriptos por nuestro pa\u00eds). Tercero : S\u00edrvase de informar, a trav\u00e9s de la base de dato s del referenciado organismo provincial, las siguientes cuestiones: - Cantidad de denuncias o reclamos recibidos. - Cantidad de audiencias conciliatorias efectuadas, diferenciando aquellas finalizadas con acuerdo de partes, de aquellas en las que no se arr ib\u00f3 a un acuerdo. - Cantidad de multas aplicadas por dicho organismo . - Cantidad de expedientes en tr\u00e1mite y pendientes de resoluci\u00f3n. - Demora promedio para la resoluci\u00f3n de los reclamos de consumidores y usuarios. - Rubros a los cuales pertenecen los rec lamos efectuados. Cuarto : Con cu \u00e1ntas O ficinas Municipales de Defensa del Consumidor -agentes locales de recepci\u00f3n de denuncias y reclamos - trabaja la mencionada direcci\u00f3n. Quinto : Cu\u00e1l es el criterio de competencia utilizado para derivar o no, las denunci as recibidas por los diferentes organismos municipales de defensa del consumidor a la referenciada Direcci\u00f3n General de Defensa del Consumidor y Lealtad Comercial. MATTIAUDA - SATTO - TRONCOSO - VITOR - ACOSTA. -De acuerdo al Art\u00edculo 117 de la Constituc i\u00f3n provincial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. 6.5.37 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 26.038 ) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s legislativo la Liga Provincial de Clubes Femenina de B\u00e1squet, Categ or\u00eda Mayores (Torneo Prefederal 2022) que se viene desarrollando, con fecha de finalizaci\u00f3n 3 de diciembre del corriente a\u00f1o. MATTIAUDA - SATTO - TRONCOSO - VITOR - ACOSTA. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Por el presente proyecto se persigue la declaraci\u00f3 n de inter\u00e9s legislativo por parte de esta Honorable C\u00e1mara el Torneo Pre federal de Clubes Femenino de B\u00e1squet, Categor\u00eda Mayores, que se viene desarrollando, con fecha de finalizaci\u00f3n 3 de diciembre del corriente a\u00f1o. La misma cuenta con la participaci\u00f3n de Club Juventud Unida (Gualeguaych\u00fa), Club Central Entrerriano (Gualeguaych\u00fa), Club Parque Sur (Concepci\u00f3n del Uruguay), Club Paracao (Paran\u00e1), Club Zaninetti (Concepci\u00f3n del Uruguay), Club La Uni\u00f3n (Col\u00f3n), Club Ferrocarril (Concordia), Club Atl\u00e9tico Vil la Elisa (Villa Elisa), Club Talleres (Paran\u00e1). Quiero destacar la participaci\u00f3 n por parte de 2 equipos de mi d epartamento, los cuales con gran esfuerzo han armado planteles competitivos para el Torneo Pref ederal 2002. Esta iniciativa parlamentaria, a part ir de integrantes de un club que viene creciendo mucho en los \u00faltimos a\u00f1os, como lo es Club Deportivo Juventud Unida de la ciudad de Gualeguaych\u00fa, el cual ha tenido participaci\u00f3n en torneos locales, provinciales y n acionales, llegando a disputar la Liga \"B \" Femenina y la Liga Nacional Femenina. Club que ha aportado durante toda su historia jugadores para planteles provinciales y nacionales. En el a\u00f1o 2021 con el apoyo y formaci\u00f3n de una nueva subcomisi\u00f3n de b\u00e1squet femenino, le han dado u n gran impulso dest ac\u00e1ndose el S ubcampeonato Provincial 2021. M\u00e1s all\u00e1 de lo deportivo, se logr\u00f3 el objetivo de incentivar plantar la semilla del b\u00e1squet femenino en la ciudad. Por las razones expuestas es que solicito a mis pares la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de decla raci\u00f3n. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1592 Nicol\u00e1s A. Mattiauda - Jorge D. Satto - Manuel Troncoso - Esteban A. Vitor - Rosario A. Acosta. 6.5.38 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 26.039 ) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s las XLVIII Jornadas Nacionales y XVII Internacionales de Derecho Administrativo a desarrollarse durante los d\u00edas 1 y 2 de diciembre del corriente a\u00f1o organizada por la Asociaci\u00f3n Argentina de Derecho Administrativo. GIANO - COSSO. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Los d\u00edas 1 y 2 de diciembre se llevar\u00e1n a cabo las XLVIII Jornadas Nacionales y XVII Internacionales de Derecho Administrativo organizada por la Asociaci\u00f3n Argentina de Derecho Administrativo. Estas jornadas se realizar\u00e1n en la ciudad de Santa Fe y su acto inaugural s e realizar\u00e1 el d\u00eda jueves 1 de diciembre a las 8.45 horas en el Paraninfo de la Universidad Nacional del Litoral. De la misma participar \u00e1n profesores de Argentina, Brasil, M\u00e9xico, Colombia y Espa\u00f1a. \u00c1ngel F. Giano - Juan P. Cosso. 6.5.39 PROYECTO DE DECL ARACI\u00d3N (Expte. Nro. 26.040 ) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s el evento mundial \"Luces para el Recuerdo en Paran\u00e1\" que se desarrollar\u00e1 en el mes mundial de la concientizaci\u00f3n y conmemoraci\u00f3n de los beb\u00e9s falleci dos, el cual tendr\u00e1 lugar el d\u00eda 4 de noviembre, organizado por la Fundaci\u00f3n Era e n Abril. GIANO - FARF\u00c1N - MORENO - RUBATTINO - CORA - RAMOS - CASTILLO - TOLLER. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La F undaci\u00f3n Era e n Abril, es una organizaci\u00f3n que brinda ap oyo a padres de beb\u00e9s fallecidos en el embarazo, en el parto o despu\u00e9s de nacer. Esta fundaci\u00f3n se encuentra organizan do actualmente el e vento mundial \"Luces para el Recuerdo en Paran\u00e1\", evento que tendr\u00e1 lugar el d\u00eda domingo 4 de noviembre a las 18 :30 horas en el marco del mes mundial de concientizaci\u00f3n y conmoraci\u00f3n de los beb\u00e9s fallecidos. La finalidad de tal evento es rendir homenaje a los hijos que partieron prontamente, como una forma de recordar con amor y transformar el dolor en algo positivo. Esta conmemoraci\u00f3n se desarrollar\u00e1 en la ciudad de Paran\u00e1, con una duraci\u00f3n de aproximadamente 3 horas, en las cuales habr\u00e1 charlas y talleres, finalizando con un \"encendido de velas\" en conmemoraci\u00f3n de los hijos. A\u00f1o tras a\u00f1o, la Fundaci\u00f3n Era en Abril, organ iza este tipo de homenajes en la ciudad de Paran\u00e1. El mismo ha convocado, el \u00faltimo a\u00f1o, alrededor de 400 personas. Tanto el evento como toda la actividad de la Fundaci\u00f3n son libres y gratuitas. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1593 Era en Abril es la primer organizaci\u00f3n en Latinoam\u00e9rica en tr atar la problem\u00e1tica de la muerte de beb\u00e9s, y es el primer miembro en la regi\u00f3n de la Alianza Internacional de Muerte Fetal. Actualmente cuenta con m\u00e1 s de 20 mil miembros en todo el mundo, y grupos de ayuda locales en Capital Federal y Gran Bueno s Aires, M ar del Plata, Santa Fe , C\u00f3rdoba, Neuqu\u00e9n, Jujuy, Tierra del Fuego, Santa Cruz, Chubut, R\u00edo Negro, La Pampa, Entre R\u00edos, Tucum\u00e1n, La Rioja, Misiones, Chaco, Salta, entre otros, y en el exterior, M\u00e9xico, Guatemala, Venezuela, Colombia, Ecuador , El Salvador, Uruguay y Chile. Eventos de similares caracter\u00edsticas estar\u00e1 desarroll\u00e1ndose tambi\u00e9n las c iudades de Nogoy\u00e1 y Federaci\u00f3n. La misi\u00f3n de Era en Abril es ayudar a los padres a transformar positivamente la pena luego de la muerte de sus beb\u00e9s y proveer informa ci\u00f3n para que otros puedan ayudar; ayudar a elaborar el duelo de la manera m\u00e1s sana posible aprendiendo a comprender y a aceptar la muerte de nuestros beb\u00e9s; brindar informaci\u00f3n sobre recursos existentes: libros, art\u00edculos, webs y otros materiales relevant es, tanto de tipo m\u00e9dico como psicol\u00f3gico que nos ayuden a entender en la medida de lo posible la p\u00e9rdida de nuestro beb\u00e9 para afrontarla y asumirla; ofrecer a trav\u00e9s del foro un espacio de expresi\u00f3n para que los padres puedan compartir y comunicar su expe riencia por escrito, explicando sus vivencias, reflexiones, proyectos y creaciones. Compartir sus sentimientos con otros padres que han pasado por lo mismo; trabajar en forma interdisciplinaria con el fin de mejorar la atenci\u00f3n que reciben los padres inmed iatamente despu\u00e9s de conocer su p\u00e9rdida a nivel sanitario, humano y legal; lograr que todos, madres, padres, abuelos, hermanos y familia en general, sepan que no est\u00e1n solos y que se sientan acompa\u00f1ados en el nuevo camino que la vida nos da; apoyar a aquel los padres que est\u00e1n esperando un nuevo beb\u00e9 luego de una o varias p\u00e9rdidas, mediante reuni ones presenciales, reuniones on line, charlas con especialistas, contenci\u00f3n telef\u00f3nica, biblioteca, foro de debate donde pueden contar sus testimonios y conocer las e xperiencias de otros padres. \u00c1ngel F. Giano - Mariana Farf\u00e1n - Silvia del C. Moreno - Ver\u00f3nica P. Rubattino - Stefan\u00eda Cora - Carina M. Ramos - Vanesa A. Castillo - Silvia del C. Toller. 6.5.40 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 26.041 ) LA C\u00c1MARA DE D IPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s legislativo el proyecto de mosaiquismo s ocial del mural conmemorativo por el 70 \u00ba aniversario de colocaci\u00f3n de la piedra fundamental de la Escuela Hogar Eva Per\u00f3n. RAMOS FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1 mara: La propuesta \"Escuela Hogar Eva Per\u00f3n 70 \u00ba de Colocaci\u00f3n de la Piedra Fundamental. Mosaiquismo Social. Mural Conmemorativo\" ser\u00e1 desarrollada por el Complejo Escuela Hogar Eva Per\u00f3n CGE, conjuntamente con la Escuela de Nivel Medio y Superior de Artes Visuales \"Ra\u00fal Trucco\", en las personas de la re cientemente premiada artista y d ocente entrerriana profesora Marisa N\u00fa\u00f1ez Caminos y profesora Susana Zapata, seg\u00fan c onvenio de cooperaci\u00f3n pedag\u00f3gica. Este espacio de recuperaci\u00f3n de la centralidad pedag\u00f3gica en torno a la colaboraci\u00f3n entre dos instituciones de raigambre hist\u00f3rica en el sistema educativo pone de relieve la importancia del Estado en el desarrollo de pol\u00edticas p\u00fablicas que promuevan el v\u00ednculo comunitario entre los diferentes efectores del Esta do y de estos con la comunidad. Es de reconoc ido prestigio el trabajo de la a rtista responsable de la obra en su vasta producci\u00f3n de murales comunitarios, por lo que con su intervenci\u00f3n en \u00e9sta propuesta se pretende desarrollar un significativo aporte a la formaci\u00f3n y al fortalecimiento de los v\u00ednculos ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1594 colaborativos comunitarios de quienes transitan los espacios de formaci\u00f3n y producci\u00f3n de conocimientos en torno a la preservaci\u00f3n de las identidades culturales como valor social de lo simb\u00f3lico y de tutela d el patrimonio cultural como sentido de pertenencia hist\u00f3rica del Complejo \"Escuela Hogar Eva Per\u00f3n\". Carina M. Ramos 6.5.41 PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 26.042 ) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos, en ejercicio de las atribuciones qu e le confiere el Art\u00edculo 11 7 de la Constituci\u00f3n provincial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Primero : En relaci\u00f3n a los trabajadores del Hospital Felipe Heras de la ciudad de Concordia, cu\u00e1ntos son en su totalidad, cu\u00e1ntos son contratados, c u\u00e1ntos son suplentes, y cu\u00e1ntos en planta permanente. Segundo : Cu\u00e1ntas personas realizan tareas en salud mental, cu \u00e1ntos psiquiatras, psic\u00f3logos y administrativos. Tercero : Cu\u00e1 ntos psiquiatras titulares prestan servic ios y cu\u00e1 cu \u00e1ntos psic\u00f3logos prestan servicios ntos corresponden a planta permanente y cu \u00e1ntos son suplentes. Cuarto : En qu\u00e9 fecha se realiz\u00f3 el \u00fa ltimo concurso para los cargos profesionales a cubrir. TRONCOSO - VITOR - ANGUIANO - SATTO. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Viendo la importancia para la ciudad de Concordia de la prestaci\u00f3n del servicio de salud mental realizado en el Hospital Felipe Heras y los reclamos por parte de la comunidad por la demora en atender por parte de psic\u00f3logos, debido a que existe lista de espe ra entiendo que el nombrado nosocomio debe contar con el capital humano necesario para desarrollar la tarea en el servicio de salud mental, por lo que solicitamos que informe. Por las razones expuestas, solicito de mis pares la aprobaci\u00f3n del presente pedi do de informes. Manuel Troncoso - Esteban A. Vitor - Mart\u00edn C. Anguiano - Jorge D. Satto. -De acuerdo al Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provincial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. 7 ASUNTOS FUERA DE LISTA Reserva (Expte. Nro. 2 5.818) Ingre Giano ) - Corresponde el ingreso de los proyectos no incluidos en la n\u00f3mina de Asuntos Entrados. Tiene la palabra el se\u00f1or diputado Navarro. SR. NAVARRO - Solicito, se\u00f1or Presidente, se traiga al recinto y reserve en Secretar\u00eda el expediente n\u00famero 25.818, que se encuentra en comisiones; asimismo, se de ingreso y reserve en Secretar\u00eda a los expedientes Nros. 26.043, 26.044 y 26.045. SR. PRESIDENTE (Giano) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por e l se\u00f1or diputado Navarro. Quienes est\u00e9n por la afirmativa, s\u00edrvanse levantar la mano. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1595 -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Giano) - Se proceder\u00e1 conforme lo aprobad o. -Se inserta n los asunto s fuera de lista: 7.1 PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 25.818 ) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Decl\u00e1rese a la fiesta patria del gaucho entrerriano que se celebra en el Municipio de Estancia Grande, departamento Concordia \"Fiesta Patria Provincial del Ga ucho Entrerriano\". ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Comun\u00edquese a la Secretar \u00eda de Cultura de la Provincia de Entre R\u00edos y a la Municipalidad de Estancia Grande, departamento Concordia, p rovincia de Entre R\u00edos. ART\u00cdCULO 3\u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. 7.2 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3 N (Expte. Nro. 26.043 ) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter \u00e9s el Segundo Encuentro Provincial de Bandas de M\u00fasica Diamante 2 022 organizado por la Direcci\u00f3n Departamental de Escuelas y la Direcci\u00f3n de Cultura de la Municipalidad de Diamante, el cual se desarrollar\u00e1 en fecha 12 de n oviembre de 2022 en la Plaza San Mart \u00edn de dicha ciudad. C\u00c1CERES R. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Que vengo a poner en vuestra consideraci\u00f3n se declare de inter\u00e9s el Segundo Encuentro Provi ncial de Bandas de M\u00fasica Diamante 2022 organizado por la Direcci\u00f3n Departamental de Escuelas y la Direcci\u00f3n de Cultura de la Municipalidad de Diamante, el cual se desarrollar\u00e1 en fecha 12 de n oviembre de 2022 en la Plaza San Mart \u00edn de dicha ciudad. En est a oportunidad formar \u00e1n parte del encuentro: Banda Tambor de Tacuar\u00ed de Diamante dependiente del Consejo General de Educaci\u00f3n, Banda Municipal Miguel Clotet de Nogoy \u00e1, Ensamble Municipal de la ciudad de Victoria, Banda Municipal del Centenario de la ciudad de Viale y Banda de M\u00fasica de la 2da Brigada A\u00e9rea de Paran\u00e1. El formar parte de una banda musical representa la uni\u00f3n de esfuerzos para objetivos comunes, estimula el compa\u00f1erismo, ense\u00f1a a escuchar a los dem\u00e1s y permite compartir emociones. El tocar un i nstrumento junto a otras personas enriquece el alma porque permite tener otra perspectiva, propone formar parte de algo, construir. Las bandas de m\u00fasica son un nicho de formaci\u00f3n y proyecci\u00f3n profesional y proporcionan un v\u00ednculo indisoluble de hermandad e ntre quienes abrazan el universo de los sue\u00f1os musicales. Al convocar a las bandas de m\u00fasica para realizar este encuentro se puso de manifiesto lo que los m\u00fasicos traducen en sus melod\u00edas, cada nota expresada en conjunto simboliza la fuerza de la com\u00fan uni \u00f3n de los sentimientos compartidos. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1596 Son cada vez m\u00e1s los ni\u00f1os, adolescentes y adultos que se suman a esta enriquecedora propuesta, la que implica no solo una herramienta de disfrute personal acudiendo a un aula para aprender sobre m\u00fasica, sobre un instrum ento sino colectivo a la vez, porque toda banda de m\u00fasica requiere de un p\u00fablico al que pretende agradar y esto se consigue aunando todas las capacidades personales para llevar adelante el mejor espect\u00e1culo posible y ello tambi\u00e9n se logra de la mano de los diferentes profesores, del director y el acompa\u00f1amientos de las familias. Por lo que el 12 de n oviembre no sol o implicar\u00e1 el ofrecimiento de una propuesta musical atrayente, sino tambi\u00e9n un nuevo reencuentro de las bandas con su p\u00fablico para deleitarnos c on su r epertorio y alegrarnos el alma. Por ello y conforme lo expresado, que solicito a la Honorable C\u00e1mara su acompa\u00f1amiento en la sanc i\u00f3n de la presente declaraci\u00f3n. Reinaldo J. C\u00e1ceres 7.3 PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 26.044 ) LA C\u00c1MARA DE DIP UTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s legislativo la 1 \u00ba edici\u00f3n de la Feria de las \u00c1reas \"Viv\u00ed la FTS \" actividad a realizarse el d\u00eda 31 de octubre de 17 a 20 horas en las instalaciones de la Facultad de Trabajo Social de la ciudad de Pa ran\u00e1, calle Almirante Brown 54. CORA FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Desde la Secretar\u00eda de Bienestar del Centro de Estudiantes de la Facultad de Trabajo Social (CEFTS) en conjunto con el \u00c1rea de Bienestar de la Facultad de Trabajo Social (FTS) se ha orga nizado la 1 \u00ba edici\u00f3n de la Feria de las \u00c1reas \" Viv\u00ed la FTS \". Dicha propuesta tiene por objetivo la visibilizaci\u00f3n y promoci\u00f3n de todas las \u00e1reas que incentivan la autonom\u00eda estudiantil y hacen al tr\u00e1nsito acad\u00e9mico m\u00e1s ameno y c\u00e1lido. Siendo esos espacios, un acompa\u00f1amiento fundamental para la perman encia de los estudiantes en la universidad p\u00fablica y gratuita, permitiendo conocer la cultura institucional de la Facultad y los diversos derechos que poseen los estudiantes. Por esa misma raz\u00f3n, se considera pe rtinente que cada una de las \u00e1reas de la Facultad pueda formar un stand con informaci\u00f3n espec\u00edfica de su trabajo, calidad y aporte a la vida universitaria. Dichas \u00e1reas son: - Protocolo contra Violencia Sexista. - Espacio Colaborativo. - Asesor\u00eda Pedag\u00f3gic a. - Secretar \u00eda de Investigaci\u00f3n y Posgrado. - Secretar\u00eda de Extensi\u00f3n y Cultura. - \u00c1rea de Becas y Cursos. - Difusi\u00f3n de Carreras. - Comunicaci\u00f3n Institucional. - Biblioteca \"Silvia Wollert \". - Cooperado Facultad de Trabajo Social. Stefan\u00eda Cora ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1597 7.4 PRO YECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 26.045 ) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s la carrera pedestre Rosa Power para la c oncientizaci\u00f3n en la prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer de mama - Edici\u00f3n 2022, a realizarse el do mingo 30 de octubre en la c iudad de Gualeguaych\u00fa, organizada por la Municipalidad de Gualeguaych\u00fa a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n de Deportes, el sector Oncolog\u00eda del Hospital Centenario de Gualeguaych\u00fa y Reisen Sport. FARF\u00c1N FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Me dirijo a est e Honorable Cuerpo a fin de elevar un proyecto de declaraci\u00f3n que tiene por fin declarar de inter\u00e9s la carrera pedestre Rosa Power Edici\u00f3n 2022, a realizarse el domingo 30 de octubre en la ciudad de Gualeguaych\u00fa. En el mundo, el mes de octubre se denomina Octubre Rosa ya que es un mes dedicado a crear conciencia y sensibilizaci\u00f3n sobre el c\u00e1ncer de mama y, fundamentalmente, la importancia de la detecci\u00f3n temprana. La carrera Rosa Power naci\u00f3 en 2021 por la experiencia personal de una vecina de Gualeguaych\u00fa, Nacha Eckerdt, y tiene por objetivo la concientizaci\u00f3n en la prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer de mama. Seg\u00fan el Instituto Nacional del C\u00e1ncer, en la Argentina se diagnostican 19 mil nuevos casos por a\u00f1o. Este tipo de c\u00e1ncer puede afectar a cualquier mujer y rarament e a algunos hombres (de cada 100 casos, s\u00f3lo 1 es hombre). Las posibilidades de que aparezca el c\u00e1ncer de mama aumentan con la edad, especialmente a partir de los 50 a\u00f1os. Adem\u00e1s, puede haber mayor predisposici\u00f3n cuando existen antecedentes de c\u00e1ncer en fa miliares, sobre todo en mujeres j\u00f3venes. Como prevenci\u00f3n, es importante llevar un estilo de vida saludable, por lo que resulta trascendente la realizaci\u00f3n de esta carrera para concientizar. En esta segunda edici\u00f3n, acompa\u00f1aran m\u00e1s de 550 atletas de la ciud ad de Gualeguaych\u00fa y de diferentes localidades entrerrianas, de otras provincias como as\u00ed tambi\u00e9n atletas provenientes de pa\u00edses vecinos, demostrando de esta manera el inter\u00e9s de las personas por participar y acompa\u00f1ar la lucha. Para esta oportunidad, las distancias ser\u00e1n de Corre/Caminata 2KC arrera 4K - Carrera 8K. Es de destacar que los fondos qu e se recauden ser\u00e1n donados al s ervicio de Oncolog\u00eda del Hospital Centenario de Gualeguaych\u00fa, ayudando a reforzar de este modo la lucha contra el c\u00e1ncer. Por todo lo expuesto, solicito a mis pares la declaraci\u00f3n de inter\u00e9s provincial de la Honorable C\u00e1mara de Diputados del presente proyecto. Mariana Farf\u00e1n ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1598 8 HOMENAJES SR. PRESIDENTE ( Giano ) - Corresponde el turno de los homenajes que los diputados deseen rendir . -A Mario Roberto Eduardo Alarc\u00f3n Mu\u00f1iz -Al pueblo isle\u00f1o -Conmemoraci\u00f3n del D\u00eda Nacional del Derecho a la Identidad -A N\u00e9stor Carlos Kirchner -Conmemoraci\u00f3n del retorno de la democracia -A Hugo Antivero SR. PRESIDENTE (Giano) - Tiene la palabra el se\u00f1or diputado Jos\u00e9 Kramer . SR. KRAMER - Hoy justamente 26 de octubre se cumplen tres a\u00f1os del fallecimiento del notable periodista y cultor de nuestra identidad regional Mario Roberto Eduardo Alarc\u00f3n Mu\u00f1iz, oriundo de la ciudad de Victoria, lugar donde naci\u00f3 e l 06 de agosto de 1933. Mario Alarc\u00f3n Mu\u00f1iz se destac\u00f3 por el conocimiento y difusi\u00f3n de la poes\u00eda, de la m\u00fasica, del encuentro social, de los espect\u00e1culos, de la pol\u00edtica y tambi\u00e9n del medio ambiente. Su actitud en el ejercicio del periodismo en diversos medios escritos, radiales, televisivos y digitales, con su notable vocaci\u00f3n de servicio le vali\u00f3 que hoy sea considerado un maestro, por su larga y honrada trayectoria en la divulgaci\u00f3n de la cultura y la defensa del medio ambiente. Como gran conocedor de los temas art\u00edsticos, hist\u00f3ricos, ambientales, sociales, cooperativistas, sin contar decenas de grupos vinculados al estudio de la historia, de la m\u00fasica, la biodiversidad, que lo tuvieron como protagonista, fue destacado miembro de centros culturales como Junta Abya Yala por los Pueblos Libres o la Asociaci\u00f3n Tradicionalista Entrerriana de la Baxada. Durante a\u00f1os fue maestro de ceremonias del Festival Nacional de Doma y Folclore de la localidad de Diamante y tambi\u00e9n referente del Festival Nacional del Cham am\u00e9, de la ciudad de Federal. Incursion\u00f3 en la gr\u00e1fica en diversos diarios y como Director de la Agencia Period\u00edstica Federal, con posterioridad encabez\u00f3 el programa La Calandria en LT 14 de Paran\u00e1 y tambi\u00e9n en distintas FM. Del mismo modo era columnista de opini\u00f3n en la mayor\u00eda de las AM y diarios de Entre R\u00edos. Como legado dej\u00f3 el libro Entrerrian\u00edas y el programa radial La Calandria, donde sol\u00eda iniciar sus programas culturales con el habitual \u00f1ande gente por\u00e1, convertido en un cl\u00e1sico de la diversidad cu ltural en la radiofon\u00eda del litoral argentino. En esta ocasi\u00f3n quiero brindarle un afectuoso reconocimiento y homenaje al maestro Mario Roberto Eduardo Alarc\u00f3n Mu\u00f1iz por su enorme trayectoria que sigue latente en los corazones de las y los entrerrianos, y un fraterno abrazo a su familia en este aniversario. Gracias colegas y Presidente. SR. PRESIDENTE (Giano) - Tiene la palabra para rendir homenaje la diputada Carmen Toller. SRA. TOLLER - Buenos d\u00edas se\u00f1or Presidente y a mis pares. Much\u00edsimas gracias por permitirme este espacio en el cual quiero re ndir homenaje al pueblo isle\u00f1o. El d\u00eda 31 de octubre fue elegido como el D\u00eda de los Isle\u00f1os, tanto para la provincia de Entre R\u00edos como para la de Buenos Aires. A su vez tambi\u00e9n el Villa Paranacito esa fecha tien e un doble significado, ya que se festeja su fiesta patron al Nuestra Se\u00f1ora de las Islas. Quer\u00eda hacer una remembranza, una meditaci\u00f3n al respecto, porque ser isle\u00f1o no es solamente una cuesti\u00f3n geogr\u00e1fica como pertenecer a otros lugares de la provincia o del pa\u00eds, donde nos denominamos de acuerdo al lugar donde hemos nacido, en este caso, ser isle\u00f1o es una forma de vida, es una identidad no solamente cultural, sino una identidad que lleva toda una forma de vida de las personas que vivimos en las islas. Som os el \u00fanico pueblo que vive dentro del humedal, ya que los dem\u00e1s humedales dentro y fuera de la provincia est\u00e1n muchas veces reservados o habitados por animales o puesteros, pero no vive una comunidad entera. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1599 Nosotros vivimos, nos desarrollamos y estamos d entro del humedal, sabemos cuidarlo al humedal, sabemos hacer del humedal un lugar sustentable pero a su vez sostenible en el medio ambiente. Y con respecto a la faz pol\u00edtica representativa, el pueblo isle\u00f1o me ha honrado. Siempre dije que yo era la voz, e l rostro, de miles de mujeres isle\u00f1as, que son las que me ense\u00f1aron a vivir de una manera estoica, sacrificada, desinteresada; con un esp\u00edritu de entrega y de nunca jam\u00e1s dejarse doblegar. No es una cuesti\u00f3n de estar haciendo una cr\u00edtica o una desvalorizac i\u00f3n del var\u00f3n -\u00a1por favor, no es ese mi esp\u00edritu -; pero s\u00ed les quisiera contar que en los diferentes avatares con que la naturaleza ha castigado al pueblo isle\u00f1o, en las sucesivas p\u00e9rdidas de sus bienes, de su forma de vida y muchas veces hasta de vidas hu manas, el var\u00f3n isle\u00f1o se dej\u00f3 vencer muchas veces; y fue la mujer isle\u00f1a la que tom\u00f3 la posta para poder levantarse y volver a empezar, como dice el lema que tomaron algunas ni\u00f1as en Paranacito, esa famosa canci\u00f3n \"Volver a empezar\" la tomaron como lema. Corr\u00eda el a\u00f1o 1993, me toc\u00f3 ser testigo y protagonista del accionar de muchas mujeres, y ve\u00eda c\u00f3mo luego el Estado, las personas que llegaban para decidir en el Estado, para gobernar -varones, todos varones -, llegaban muchas veces gracias al voto de las mu jeres isle\u00f1as, pero resulta que las respuestas que el Estado daba para mejorar la calidad de vida del pueblo isle\u00f1o, iba en beneficio de puestos de trabajo para el var\u00f3n -eran empresas constructoras, se permit\u00eda que trabaje la mujer -; entonces la mujer con fiaba en este caso en una propuesta, una forma de vivir, una ideolog\u00eda de manejar las cosas del Estado y de la gente, que era el peronismo; y el peronismo daba respuestas, pero esas respuestas no iban a las mujeres, iban a los varones isle\u00f1os. Por eso que en hacia el a\u00f1o 1993 comenzamos un fuerte trabajo para alfabetizar a la mujer isle\u00f1a, porque las costumbres y la vida les hab\u00edan negado hasta la escuela primaria. Fui testigo en el consultorio de mi esposo de algo horrible: llegaba la mam\u00e1 con los ni\u00f1os pa ra ser atendidos por el m\u00e9dico, y el m\u00e9dico le daba por escrito c\u00f3mo ten\u00eda que tomar el remedio pero la se\u00f1ora lo miraba y entonces el m\u00e9dico comprend\u00eda que la se\u00f1ora no sab\u00eda leer, y ten\u00eda que explicarle al ni\u00f1o que iba a la escuela primaria para que le explique a la mam\u00e1 c\u00f3mo darle el remedio al hermanito. Esa humillaci\u00f3n que, sin duda, sufr\u00eda la mujer, nos motiv\u00f3 a un grupo de mujeres -que me ayudaron profundamente - a comenzar un trabajo arduo, que a\u00fan no ha terminado y no va a terminar nunca, porque siempre surgen nuevas necesidades, para promocionar, elevar, dignificar, poner en el lugar que le corresponde a la mujer isle\u00f1a. Podr\u00eda enumerar un sinf\u00edn de acciones que realizamos, desde la alfabetizaci\u00f3n hasta que hoy son directoras de escuelas, funcio narias departamentales y municipales, subcomisarias en la Polic\u00eda, entonces digo: esas mujeres isle\u00f1as que me ense\u00f1aron el valor del sacrificio, el amor a la tierra, el amor a la familia, el amor a la identidad, el amor a la cultura, y que no se dejaban av asallar por las dificultades de la naturaleza, ni de la pobreza, ni de la discriminaci\u00f3n, ni del machismo, porque todo eso junto pesaba sobre las mujeres, permitieron que hoy tengan una diputada mujer de Islas. Yo les quiero hacer un reconocimiento y un ag radecimiento profund\u00edsimo. Yo no soy m\u00e1s; al contrario, en muchas oportunidades me considero menos que ellas, porque el ejemplo de vida que ellas me han dado no tiene parang\u00f3n en otros lugares; no tiene parang\u00f3n, se\u00f1or Presidente. Entonces hoy ser la cara visible, el nombre y la voz que en este recinto quiero levantar en homenaje al isle\u00f1o en general, pero muy en particular a la mujer isle\u00f1a, que ha sabido mantenerse firme. Solemos decir en la isla que somos como el sauce: se dobla pero no se quiera. Vaya m i homenaje a tantas y tantas mujeres que inclusive han dado la vida -\u00a1la vida! - por sus hijos, para que mejoren su situaci\u00f3n; ellas quiz\u00e1s no han podido disfrutarla en esta vida, pero como creyente que soy s\u00e9 que est\u00e1n recibiendo el premio que merecen por su sacrificio y pueden estar gozando de ver adelantos y mejoras para otras mujeres. Los otros d\u00edas tuvimo s una reuni\u00f3n donde me emociona ron las chicas de 18 y 19 a\u00f1os: \u00a1c\u00f3mo nos interpelaban a los funcionarios, a los pol\u00edticos!, c\u00f3mo expresaban los derecho s que tiene todo ser humano y que muchas veces nosotros -me hago cargo - no los hemos resuelto todav\u00eda. Por supuesto que no me enoj\u00e9; al contrario, las abrac\u00e9, las felicit\u00e9 y les dec\u00eda: al verlas a ustedes, chicas, puedo ir diciendo misi\u00f3n cumplida, porque la mujer isle\u00f1a se ha emancipado, se ha promocionado, se ha dignificado, ha crecido y hoy se defiende a s\u00ed misma. Muchas gracias, se\u00f1or Presidente. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1600 SR. PRESIDENTE (Giano) - Para rendir homenaje, tiene la palabra el se\u00f1or diputado N\u00e9stor Loggio. SR. LOGGI O - Se\u00f1or Presidente: el 22 de octubre se conmemor\u00f3 una vez m\u00e1s el D\u00eda Nacional del Derecho a la Identidad. Este d\u00eda est\u00e1 reconocido en la Ley Nacional 26.001, sancionada en el a\u00f1o 2004, a la que nuestra Provincia adhiere desde el 2005, a trav\u00e9s de Ley 9.6 27. Se conmemora ese d\u00eda, se\u00f1or Presidente, porque el 22 de octubre de 1977, doce mujeres se reunieron por primera vez para empezar a conversar de qu\u00e9 manera pod\u00edan organizar su lucha en b\u00fasqueda de sus familiares de manera colectiva. A esas abuelas les ha b\u00edan secuestrado y asesinado a sus hijos, pero adem\u00e1s les hab\u00edan arrancado a sus nietos, algunos nacidos y otros en el vientr e de sus hijas o de sus nueras. Ese grupo de abuelas, que lamentablemente por razones biol\u00f3gicas nos est\u00e1n dejando f\u00edsicamente, ini ci\u00f3 una lucha por un lado pol\u00edtica y por otro lado cient\u00edfica. En el terreno de la pol\u00edtica a\u00fan hoy las abuelas est\u00e1n presentes en nuestras vidas, y en el terreno cient\u00edfico las abuelas recorrieron el mundo buscando ciencia para encontrar formas de lograr la identidad gen\u00e9tica de esos ni\u00f1os apropiados, teniendo en cuenta que sus padres hab\u00edan sido asesinados. Viajaron por el mundo y encontraron en Estados Unidos un grupo de cient\u00edficos que se pusieron a trabajar en la relaci\u00f3n de sangre entre nietos y abuel os. Hasta ese entonces la filiaci\u00f3n se lograba identificar por la sangre entre padres e hijos; pero a partir del trabajo de las Abuelas de Plaza de Mayo se logr\u00f3 que el \u00edndice de abuelidad garantice en un 99.99 por ciento la filiaci\u00f3n de abuelos a nietos. Es as\u00ed, se\u00f1or Presidente, que en el a\u00f1o 1984 se logra recuperar la primera nieta secuestrada por la dictadura c \u00edvico-militar: Paula Eva Logares logr\u00f3 recuperar su identidad. Y cuando hablamos de identidad, Presidente, no solo hablamos de un dato biol\u00f3gico, de qui\u00e9n soy, hijo de qui\u00e9n , nieto de qui\u00e9n . Estamos hablando de la posibilidad de estas mujeres y hombres apropiados por la dictadura c\u00edvico -militar de recuperar su nombre propio el que hab\u00edan decidido sus padres que tuvieran, de recuperar su lengua, de recuperar su cultura, de recuperar su territorio porque la construcci\u00f3n de la identidad, insisto, no es s\u00f3lo saber d\u00f3nde nac\u00ed, sino que la construcci\u00f3n de la identidad tiene que ver con el seno familiar, tiene que ver con el barrio en el que nacimos y nos criamos, tiene que ver con la escuela en la que construimos relaciones y tiene que ver con todo este proceso que termina en la conformaci\u00f3n de la personalidad de cada uno de nosotros cuando llegamos a la adultez. En 1987, se\u00f1or Presidente, el presidente Al fons\u00edn por iniciativa de Abuelas de Plaza de Mayo manda al Congreso la ley de c reaci\u00f3n del Banco Nacional de Datos Gen\u00e9ticos que desde entonces es referencia mundial. Esto fue sancionado por la Ley Nro. 23.511 y es bueno que lo sepamos todos, se\u00f1or Preside nte, que en muchos lugares del mundo hoy se utilizan estas herramientas que fueron construidas por Abuelas de Plaza de Mayo. Ustedes saben, Espa\u00f1a fue un pa\u00eds que vivi\u00f3 el horror de la dictadura, se estima m\u00e1s de 100 mil espa\u00f1oles asesinados por el r\u00e9gimen franquista. Reci\u00e9n hoy, cinco d\u00e9cadas despu\u00e9s, equipos de antropolog\u00eda con este desarrollo cient\u00edfico est\u00e1n logrando identificar qui\u00e9nes fueron, d\u00f3nde est\u00e1n los asesinados por la dictadura franquista. Esta lucha de Abuelas de Plaza de Mayo lleg\u00f3 al orden institucional, la Convenci\u00f3n Internacional sobre los Derechos del Ni\u00f1o en sus Art\u00edculos 7, 8 y 11 incorpora estas herramientas que Abuelas fueron construyendo. Estos art\u00edculos son conocidos mundialmente como los \"Art\u00edculos Argentino s\" porque reflejan, insi sto, una lucha dada por esta instituci\u00f3n tan entra\u00f1able a la historia nuestra y que quedar\u00e1 por siempre y que ha logrado calar en el orden mundial. Finalmente, se\u00f1or Presidente, decir que mi homenaje a las Abuelas de Plaza de Mayo tiene que ver son estos d atos que acabo de dar, pero tienen que ver tambi\u00e9n con que dieron una extraordinaria lucha pol\u00edtica en desigualdad, en minor\u00eda, en soledad y jam\u00e1s, jam\u00e1s utilizando la violencia. Fueron ap\u00f3stoles de la no violencia, nunca jam\u00e1s Abuelas de Plaza de Mayo esc rach\u00f3 a ning\u00fan dictador, siempre pidieron memoria, verdad y justicia. Y decir, Presidente, en un momento tan sensible como el que estamos viviendo, que nunca tenemos que perder de vista esta ense\u00f1anza de estas mujeres extraordinarias. Hoy somos testigos de organizaciones pol\u00edticas en la Argentina violentas que hacen pol\u00edtica con guillotinas, con horcas, con bolsas mortuorias y financiadas , Presidente , por agrupaciones, por grupos econ\u00f3micos que tienen relaci\u00f3n con organizaciones pol\u00edticas. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1601 Todos saben porqu e es p\u00fablico que la agrupaci\u00f3n Revoluci\u00f3n Federal la Justicia le identific\u00f3 13 millones de pesos y 50 mil d\u00f3lares que no pueden de ninguna manera demostrar de d\u00f3nde salieron. Claramente hay financiamiento de grupos econ\u00f3micos a estas organizaciones violent as. Yo vengo ac\u00e1, se\u00f1or Presidente, a reivindicar a las abuelas en la conmemoraci\u00f3n del D\u00eda Nacional del Derecho de la Identidad y a la lucha por la no violencia. Muchas gracias. -Se conecta virtualmente el se\u00f1or diputado Mariano Rebord elevando el quorum a 33. SR. PRESIDENTE (Giano) - Tiene la palabra para rendir homenaje la se\u00f1ora diputada Stefan\u00eda Cora. SRA. CORA - Gracias se\u00f1or Presidente. Buenos d\u00edas a todas y todos. En primer lugar adherir a los homenajes que brindaran mis compa\u00f1eras y compa\u00f1eros. Y voy a ser muy breve pero me parec\u00eda fundamental, respetuoso y claramente tambi\u00e9n desde el afecto homenajear a una persona que partiera f\u00edsicamente un 27 de octubre del a\u00f1o 2010, estoy hablando de qui\u00e9n para muchos y muchas es interpretado como un preside nte militante, un militante presidente y estoy hablando de N\u00e9stor Carlos Kirchner. Aquel 27 de octubre del a\u00f1o 2010, muchas argentinas y argentinos est\u00e1bamos organiz\u00e1ndonos para recibir a las y a los censistas. Eran una ma\u00f1ana de alegr\u00eda como son esas ma\u00f1a nas de jornadas institucionales que nos atraviesan y lamentablemente como pueblo recibimos la peor de las noticias, la peor de las noticias para todas y todos los argentinos cuando nos dej\u00f3 f\u00edsicamente un presidente que en s\u00f3lo 4 a\u00f1os de mandato frente a l a m\u00e1xim a representatividad del Estado a rgentino hab\u00eda logrado de alguna manera algo que para m \u00ed me parece importante de resaltar hoy lo que es la reconstrucci\u00f3n de la autoestima de un pueblo. Suced e, se\u00f1or President e, que en estos ciclos de gobierno neolib erales que tiene nuestro pueblo pareciera que despu\u00e9s cuando hay tierra arrasada, cuando las redes del tejido social est\u00e1n completamente desarticuladas , la autoestima y recuperar la autoestima de un pueblo por qui\u00e9nes somos, por las potenciali dades que tenemos y quienes podemos ser es un trabajo colectivo y a eso nos convoc\u00f3 N\u00e9stor Carlos Kirchner en el a\u00f1o 2003 ni que hablar de sus prioridades como, en reiteradas oportunidades lo he dicho desde esta banc a, cuando su primera acci\u00f3n de gobierno fue venir a la provincia de Entre R\u00edos a resolver un problema docente que acuciaba a las provincias y que pon\u00eda prioridad en esa agenda p\u00fablica . Primero estaba la gente, primero estaban las personas de carne y hueso, los seres humanos que en la Argenti na la ven\u00edan pasando muy mal y quiero reivindicarlo, se\u00f1or Presidente, desde el lugar, en esa prioridad de tomar las decisiones estrat\u00e9gicas que amerita el contexto hist\u00f3rico y en esas decisiones estrat\u00e9gicas N\u00e9stor decidi\u00f3 reestructurar la deuda porque er a la independencia econ\u00f3mica, la garant\u00eda de tener soberan\u00eda pol\u00edtica para construir la justicia social y esa reestructuraci\u00f3n de deuda fue eso, fue una reestructuraci\u00f3n en serio. Y quiero reivindicar esa decisi\u00f3n estrat\u00e9gica de N\u00e9stor porque fue lo que hi zo posible el crecimiento en los a\u00f1os subsiguientes. N\u00e9stor fue un presidente que decidi\u00f3 mirar a la regi\u00f3n, dejar de lado las relaciones carnales, decirle no al ALCA y construir una Latinoam\u00e9rica con una perspectiva desde su gente, desde sus pueblos y des de ese lugar, esos maravillosos a\u00f1os del 2003 al 2007 tuvieron que ver con la certeza que algo voy a confesarle cu\u00e1ndo escuch\u00e9 su discurso por primera vez que era bastante m\u00e1s chica que ahora y N\u00e9stor hablaba de construir un pa\u00eds normal y la verdad que era un concepto extra\u00f1o construir un pa\u00eds normal y la verdad que siento que hoy tanto N\u00e9stor como esa frase se vuelven absolutamente necesarias, construir un pa\u00eds normal donde oficialismo y oposici\u00f3n, oposici\u00f3n y oficialismo podamos entendernos, podamos dialo gar, podamos sentar las bases s\u00f3lidas, no solo del desarrollo y el crecimiento de nuestra patria sino tambi\u00e9n del fortalecimiento de la democracia y en esto adhiero absolutamente a las palab ras del diputado N\u00e9stor Loggio. Esta democracia sabemos que nos ha costado dolorosas ausencias y N\u00e9stor lo dec\u00eda en su discurso el d\u00eda que asumi\u00f3. Esta democracia nos ha costado dolorosas ausencias. Entonces la responsabilidad de trabajar desde ese lugar, las y los representantes del pueblo creo que nos convoca a\u00fan m\u00e1s. Finalmente, se\u00f1or Presidente, decir que fuimos miles, ciento de miles de j\u00f3venes que acompa\u00f1amos ese d\u00eda el f\u00e9retro, sus restos desde Casa de Gobierno, desde Casa Rosada ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1602 hasta que tomara el avi\u00f3n al sur el destino en el que a\u00fan descansa. Y eso no era algo muy normal en nuestro pa\u00eds, ven\u00edamos del que se vayan todos, ven\u00edamos de que la pol\u00edtica no serv\u00eda y tuvimos un presidente que nos convoc\u00f3 a entender la pol\u00edtica como una herramienta de transformaci\u00f3n social y lo hizo. Y esa convocatoria hizo que miles de j\u00f3venes en toda la patria abracemos las causas de la justici a social. Por eso, se\u00f1or Presidente, es que quiero reivindicar a un hombre que, como me gusta plantear, con su vida transform\u00f3 la de millones y homenaje\u00f3 y reivindic\u00f3 a los organismos de derechos humanos y construy\u00f3 la memoria, la verdad y la justicia como pilares de la pol\u00edtica p\u00fablica de un Estado nacional, que le dijo no a la represi\u00f3n de la protesta social, fuera quien fuera, quien llevara adelante esa protesta, la protesta social no se reprime , es un derecho del pueblo. Por eso, se\u00f1or Presidente, es que pensando en c\u00f3mo reconstruy\u00f3 la autoestim a, gener\u00f3 ba ses de movilidad social ascendente, pens\u00f3 y desarroll\u00f3 los primeros lineamientos del desarrollo de nuestra patria durante aquellos a\u00f1os, es q ue este homenaje va para un hombre que con su vida transform\u00f3 la de millones y que sin lugar a dudas tambi\u00e9n transform\u00f3 la m\u00eda, gracias, N\u00e9stor Carlos Kirchner. Gracias, se\u00f1or Presidente. SR. PRESIDENTE (Giano) - Tiene la palabra la diputada Luc\u00eda Varisco . SRA. VARISCO - Se\u00f1or Presidente: quiero conmemorar una fecha tan importante para nuestra historia como fue aquel 30 de octubre de 1983 cuando Ra\u00fal Alfons\u00edn era electo Presidente marcando el retorno de la democracia luego de 7 a\u00f1os de dictadura. Aquella jornada marc\u00f3 un antes y un despu\u00e9s, recuperamos el estado de derecho luego de a\u00f1os de terror y comenzamos a escribir un nuevo cap\u00edtulo en la historia inaugurando as\u00ed tambi\u00e9n el per\u00edodo m\u00e1s largo de nuestra vida democr\u00e1tica. La esperanza de la ciudadan\u00eda en aquellos a\u00f1os se vio reflejada en una masiva participaci\u00f3n y Alfons\u00edn tuvo un amplio respaldo. Su figura representaba la verdad y la justicia y generaba una gran expectativa en la juventud. Fue un hombre de profundas convicciones y de un enorme coraje. T ambi\u00e9n se reflej\u00f3 justamente en enjuiciar a las juntas militares sentando as\u00ed las bases para una democracia prolongada. Tuvo tambi\u00e9n una gran visi\u00f3n de futuro que contemplaba el respeto irrestricto a la Constituci\u00f3n nacional; la salud, la justicia y la edu caci\u00f3n fueron los pilares de las pol\u00edticas de Estado y tambi\u00e9n gener\u00f3 un plan nacional de desarrollo. Mi pap\u00e1 que tuvo un trato personal con Alfons\u00edn, siempre dec\u00eda que era fundamentalmente un hombre bueno y que la bondad no es un valor menor en la pol\u00edtic a, definitivamente la buena pol\u00edtica para nosotros es un compromiso inclaudicable. Por todo esto la figura de Alfons\u00edn trascendi\u00f3 a nuestra fuerza pol\u00edtica y pe rtenece a todos los argentinos. Finalmente, se\u00f1or Presidente, tambi\u00e9n considero importante conme morar esta fecha teniendo en cuenta los tiempos tan complejos que estamos atravesando. Tenemos una enorme deuda social a partir de la pobreza y de la indigencia que nos exige redoblar los esfuerzos para revertir esta situaci\u00f3n entendiendo que la pol\u00edtica e s justamente la herramient a para transformar la realidad. Por otro lado, frente a los discursos violentos que circulan hoy en d\u00eda desde ciertos sectores, tenemos que seguir trabajando denodadamente en el fortalecimiento de las instituciones y en el comprom iso pleno con los valores democr\u00e1ticos. Muchas gracias. SR. PRESIDENTE (Giano) - Tiene la palabra la diputada Gracia Jaroslavsky. SRA. JAROSLAVSKY - Se\u00f1or Presidente: en el mismo sentido que la diputada Varisco quiero recordar que estamos a punto de cump lir 39 a\u00f1os del \u00faltimo per\u00edodo ininterrumpido de vida democr\u00e1tica en la Argentina, pero me parece que lo que quiero plantear en este homenaje no tiene que ver tanto con los grandes personajes que cambiaron nuestra historia; no tiene tanto que ver con estos l\u00edderes a los que nos aferramos de acuerdo al partido pol\u00edtico al que pertenezcamos. Nuestros l\u00edderes nos han marcado un camino, nos han legado una conducta, una moral, una \u00e9tica. Pero lo que ha logrado el pueblo argentino en estos \u00faltimos 39 a\u00f1os, es sacarse de encima la historia que nos hab\u00eda marcado hasta ese momento, estaba signada por convulsiones permanentes, por fraudes, por proscripciones, una pol\u00edtica que le cost\u00f3 mucho, ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1603 muchos a\u00f1os hasta la Ley S\u00e1enz Pe\u00f1a, encontrar un camino de respeto a l as insti tuciones y de respeto a la ley. La Ley S\u00e1enz Pena fue la que hizo posible que Hip\u00f3lito Yrigoyen llegara a la Presidencia en la forma que lo hizo. Todo ese per\u00edodo previo fue un per\u00edodo de antinomias, fue un per\u00edodo de enemistades, fue un per\u00edodo do nde los unos a los otros nos hac\u00edamos responsables de los males de la tierra y la intolerancia de los sectores de poder hac\u00edan que los gobiernos democr\u00e1ticos en sus breves per\u00edodos fracasaran. A partir del 83 iniciamos un cambio en la conciencia del pueblo argentino y construimos una democracia hasta hoy formal. Le falta un poco bastante, todav\u00eda, para ser una democracia real, profunda y transformadora. \u00bfPor qu\u00e9? Por esto que dec\u00eda la diputada Cora, no hemos aprendido todav\u00eda; nuestra generaci\u00f3n, creo que n uestra generaci\u00f3n, las generaciones que hoy ejercen el poder pol\u00edtico en la Argentina, que tenemos el arquetipo de la pelea, tenemos la conciencia colectiva de que el otro no es uno igual a nosotros, de que el otro est\u00e1 arriba o est\u00e1 abajo, no est\u00e1 al lado , no es par, no es que entendamos cabalmente que el hecho de que alguien piense distinto a nosotros, tenga una visi\u00f3n diferente de lo que significa la pol\u00edtica de estado que nosotros, est\u00e1 a la par, no estamos entendiendo que la sociedad mundial, la socied ad global cambi\u00f3 los paradigmas, que la juventud que viene, que nos empuja, que viene con una visi\u00f3n completamente distinta de la pol\u00edtica, va a cambiar ejes fundamentales en las vidas democr\u00e1ticas del mundo , no solamente de la Argentina. Estamos asistiend o a un proceso de transformaci\u00f3n social, sociol\u00f3gica, enorme, donde la mayor\u00eda no est\u00e1 entendiendo a la pol\u00edtica como una herramienta de transformaci\u00f3n, donde muchos cuestionan las bases profundas de la democracia, donde muchos entienden que los gobiernos autoritarios, que las autocracias, que el gobierno que se centra en s\u00ed mismo y conduce endog\u00e1micamente es el que va a hacer posible que el pueblo se desarrolle. Parece ser que hay una tendencia a pensar, adem\u00e1s por un retroceso de la participaci\u00f3n de las m asas, hay una tendencia a pensar que los gobiernos son los iluminados y que el resto tiene que adecuarse a las r eglas de juego que se planteen. Estamos en un momento muy dif\u00edcil, muy complejo y va a depender much\u00edsimo de nosotros, de los que estamos sentad os aqu\u00ed hoy, de los que gobiernan esta provincia, de los que gobiernan esta Naci\u00f3n y de los que van a suceder a partir del a\u00f1o que viene, en entender la profunda transformaci\u00f3n que est\u00e1n viviendo las sociedades. El profundo cambio de valores, de conductas, de v\u00ednculos, de s\u00edmbolos, de comunicaci\u00f3n que est\u00e1n viviendo las sociedades. Y para que nosotros podamos ser consecuentes con nuestra lucha hist\u00f3rica y con el deber ser que tenemos cada uno de nosotros de estar sentados ac\u00e1, la primera cosa que tenemos qu e admitir, que entender, que aceptar y qu\u00e9 decir es que la historia no empez\u00f3 cuando nosotros llegamos, la historia lleg\u00f3 hace mucho tiempo y lo que se cuenta de la historia, lo que se transmite de la historia tiene que ser una visi\u00f3n muy honesta, que haga honor a la verdad, que haga honor a la memoria y que haga honor a la justicia. Un solo p\u00e1rrafo m\u00e1s, se\u00f1or Presidente, porque me parece importante. Estamos mirando esta nueva pel\u00edcula que se estren\u00f3, 1985, creo que se llama, que habla de los juicios a la Junta. Es una pel\u00edcula, es una mera muestra comercial de una forma, de unas personas que vieron de determinada manera un pedacito de la historia. Pero es una pel\u00edcula que es, de alguna manera, un documental, como cada una de las cosas que nosotros decimos a c\u00e1, cada una de nuestras expresiones, cada una de nuestras luchas, van a constituir la historia y si la contamos por la mitad, no estamos diciendo la verdad, no estamos siendo honestos con la historia. Yo pensaba, un chico de 15, 16, 20 a\u00f1os, que va a ver esa pel\u00edcula y que a lo mejor el \u00fanico registro que tiene de ese per\u00edodo va a ser esa pel\u00edcula porque no tiene la menor idea de lo que acaba de decir el compa\u00f1ero Loggio de la lucha, por ejemplo, de las abuelas; que Alfons\u00edn les abri\u00f3 la puerta y se hizo e co de todo ese enorme reclamo. Entonces, estamos mostrando un pedacito, no estamos mostrando que hubo un proceso en la Argentina, porque Alfons\u00edn, en el 83, fue producto de un proceso. No es que de pronto Alfons\u00edn cay\u00f3 del cielo y encarn\u00f3 el pensamiento co lectivo. Fue un proceso que hizo que una persona y un grupo de dirigentes y un partido pol\u00edtico, un enorme y maravilloso partido pol\u00edtico, entendiera que no hab\u00eda vida posible, ni desarrollo posible para la Arge ntina sin justicia, sin verdad. Miren lo que les pasa a los espa\u00f1oles, que muy bien lo comentaba Loggio reci\u00e9n. Es un pueblo que no tiene puesta en conciencia, real y simb\u00f3lica, su historia. Nosotros lo logramos, pero lo logramos todos, pero Alfons\u00edn encarn\u00f3 el cambio en la pol\u00edtica. Fue una decisi\u00f3n ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1604 pol\u00edtica de un gobierno que encarn\u00f3 y represent\u00f3 el sentir de la mayor\u00eda del pueblo argentino en ese momento, y hubo un grupo de gente que constituy\u00f3 la Conadep, que hicieron posible con toda la informaci\u00f3n que juntaron, con todos los testimonios que junt aron, que ese juicio se pudiera realizar. Despu\u00e9s ya sabemos todo lo que pas\u00f3. Pero la historia, lo que quiero decir y este es mi homenaje a los 39 a\u00f1os de vida democr\u00e1tica, la historia es de todos, todos la debemos respetar, todos debemos ser consecuentes con la historia, todos debemos entender a qu\u00e9 verdad nos referimos, a qu\u00e9 justicia nos referimos y a qu\u00e9 memoria queremos contribuir. No contribuyamos en la Argentina, de los pr\u00f3ximos a\u00f1os, a la memoria parcial, sectaria y cirquera que estamos acostumbrad os. SR. PRESIDENTE (Giano) - Tiene la palabra el se\u00f1or diputado Solanas. SR. SOLANAS - Se\u00f1or Presidente: quiero adherir a los homenajes preexistentes de los diputados que han expresado con claridad meridiana los homenajes de este tiempo, lo del diputado Loggio, de la diputada Cora, de la diputada Varisco y de la diputada Carmen Toller. La verdad que lo de Carmen me emocion\u00f3 porque he estado en su pueblo y he visto cuando fue intendente, lo que trabaj\u00f3 por sus mujeres isle\u00f1as, por sus pares isle\u00f1 as denodadamente para que tengan su lugar junto a ella, este tiempo presente que est\u00e1 transcurriendo. He visto, en el consultorio de su esposo a muchas mujeres isle\u00f1as que las atend\u00eda con profundo amor, gratis. Y ella, trabajando junto a su esposo haciendo absolutamente lo mismo. Y es verdad, son totalmente diferentes una mujer que vive en el centro c\u00edvico o ciudades m\u00e1s grandes que la que vive en la isla. Por eso, Carmen, reivindicarte por tu historia, por lo que has hecho por tus pares isle\u00f1as y, adem\u00e1s, es parte de la credibilidad de la pol\u00edtica. Carmen has cumplido con tu deber, has trabajado junto a tu pueblo para que las mujeres isle\u00f1as tengan visibilidad en la provincia de Entre R\u00edos, y eso, no es poco. Es parte enorme del reconocimiento de la pol\u00edtic a y desde la pol\u00edtica. Se\u00f1or Presidente, solicit \u00e9 la palabra porque quiero rendir homenaje a la militancia que compartimos alguna vez con el expresidente Kirchner, sue\u00f1os con una sociedad mejor, m\u00e1s inclusiva, con amor, con respeto. Eso representaba el com pa\u00f1ero que voy a citar ahora, Hugo Antivero, para muchos, tal vez, an\u00f3nimo. Un hombre que ahora en noviembre iba a cumplir 60 a\u00f1os y que trabajaba denodadamente y solidariamente desde un espacio pol\u00edtico pero, fundamentalmente, desde la convicci\u00f3n de mejor ar la vida de todos. Hugo fue vecinalista, ambientalista, con su piragua iba y colaboraba en la defensa de los intereses del r\u00edo Paran\u00e1 para mantenerlo limpio. De sus convicciones y de su vida tan dura, porque se cri\u00f3 solo en un centro de Viale que to dos c onocemos. Recorri\u00f3 la vida con profundo amor a una causa pol\u00edtica, peronista, pero fundamentalmente a una causa irrestricta que es el amor a la vida, a los principios, a los valores, a la solidaridad. Y en \u00e9l quiero reivindicar a la militancia, porque algu na vez alguien en la Argentina cuestion\u00f3 a las y los militantes diciendo que eran todos pagos, que eran militantes a cambio de, y en Hugo Antivero podemos demostrar absolutamente como miles y miles de compa\u00f1eras y compa\u00f1eros, correligionarios y correligion arias, que no es as\u00ed. Aman la pol\u00edtica, aman una causa, la llevan decididamente todos los d\u00edas e n su mochila con profundo amor. Por eso, se\u00f1or Presidente, despu\u00e9s de las celebridades que he escuchado aqu\u00ed, a las cuales absolutamente adhiero, vengo a rendir un homenaje a un hombre humilde, sencillo, del pueblo. \u00c9l ten\u00eda un taller, era herrero, y cuando alguna vez se ca\u00eda alg\u00fan techo en alg\u00fan barrio, \u00e9l iba con sus herramientas y reparaba ese techo, y con sus elementos y su dinero. Y representaba a un espacio pol\u00edtico, que piensa igual y que fundamentalmente en esa historia presente reivindica los valores de la militancia social y pol\u00edtica con solidaridad, con amor hacia el otro, con principios y con valores. Hugo Antivero, militante peronista, presente, hoy y siempre. SR. PRESIDENTE (Giano) - Tiene la palabra para rendir un homenaje la diputada Farf\u00e1n. SRA. FARF\u00c1N - Gracias se\u00f1or Presidente, adhiero y comparto los homenajes que hicieron mis compa\u00f1eras y compa\u00f1eros, sobre todo -e iba a hablar tambi\u00e9n - al d\u00eda del Derecho a la Identidad, pero ya bien lo manifestaron el compa\u00f1ero Loggio y la compa\u00f1era Pepo, por lo que simplemente quiero agregar a esos homenajes una reflexi\u00f3n: como bien dec\u00eda sobre el derecho ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1605 a la identidad tiene que ver con formar parte de un pue blo, una comunidad e inclusive tiene que ver hasta con saber nuestros or\u00edgenes, con el derecho a la salud, para conocer las enfermedades familiares o hereditarias, el otro d\u00eda cuando fui al m\u00e9dico me dec\u00edan sobre mi abuelo o mi abuela, y es tan inconme nsurable el derecho a la identidad que tambi\u00e9n s e instala en todos estos temas. Y la reflexi\u00f3n que hac\u00eda era que, como bien dec\u00eda, se siguen muriendo abuelos, abuelas, familiares, sin encontrar a sus hijos o hijas, nietos o nietas, pero tambi\u00e9n se siguen murie ndo militares, militares y c\u00f3mplices civiles, eclesi\u00e1sticos, que se llevan a la tumba toda la informaci\u00f3n; que se llevan a la tumba la verdad y la justicia que estamos reclamando continuamente. Y la verdad que esto lo debemos interpelar desde toda la socie dad, es una deuda y un deber que tienen para con la sociedad. Tambi\u00e9n o\u00ed otras reflexiones sobre la verdad, sobre la historia, el Estado tiene un gran deber, que es seguir siendo reparador de la memoria colectiva. Y los gobiernos peronistas son los que tie nen esas pol\u00edticas. Por ejemplo en Gualeguaych\u00fa, y quiero recordarlo, fuimos 15 compa\u00f1eras y compa\u00f1eros desaparecidos de la lista de los desaparecidos, y esto es gracias a un trabajo fuerte que se hace desde las pol\u00edticas de derechos humanos, as\u00ed como tamb i\u00e9n se hace desde la Provincia y Naci\u00f3n. Pero estas apariciones de nombres tambi\u00e9n nos hacen reflexionar sobre -adem\u00e1s de los nombres que conocemos y podemos registrar - que hay hijos e hijas de desaparecidos fruto de violaciones de detenidas. \u00bfA ellos, a e llas, qui\u00e9n los busca? Nunca van a tener san eado su derecho a la identidad. Por eso es tan importante trabajar sobre este tema. As\u00ed de perversa es la trama de complicidades que ha generado la dictadura y tambi\u00e9n tiene su contracara en el silencio profundo. Hablaba la compa\u00f1era Toller de las mujeres isle\u00f1as y recordaba, no s\u00e9 si lo conocen, al libro del periodista Fabi\u00e1n Magnotta sobre los vuelos de la muerte sobre el delta, que lo recomiendo, se llama El Lugar Perfecto, ah\u00ed le\u00edamos que la gente todav\u00eda sigu e teniendo miedo de hablar, de dar informaci\u00f3n. \u00bfCu\u00e1ntos a\u00f1os pasaron? Generaciones que mueren c\u00f3mplices y generaciones que van a morir todav\u00eda con el silencio del miedo. Las dos caras de aqu\u00e9l horror. Desde julio de 2019, pandemia mediante, las Abuelas no han podido encontrar nuevos nietos; entre 2012 y 2014 se hac\u00edan unas 600 presentaciones espont\u00e1neas en promedio anualmente; en el 2020 apenas 250 y s\u00f3lo en forma virtual por el Covid , y mientras las abuelas siguen falleciendo. Por eso es muy importante se guir reforzando todas estas pol\u00edticas; seguiremos buscando a nietas y nietos; seguiremos construyendo memoria, fortaleci\u00e9ndonos d\u00eda a d\u00eda en la demanda de la verdad y justicia que naci\u00f3 de aqu\u00e9l nunca m\u00e1s, el consenso democr\u00e1tico m\u00e1s grande de nuestra hist oria reciente, y tambi\u00e9n interpelaremos a todos los gobiernos a que sigan estas pol\u00edticas y realmente no vean la historia desde un lugar sectario, parcial, sino que sigan trabajando por esta gran demanda que todav\u00eda tenemos en Argentina, la de memoria, ver dad y justicia. SR. PRESIDENTE (Giano) - Quedan rendidos los homenajes propuestos. 9 PROYECTOS DE LEY Y DE DECLARACI\u00d3N Moci\u00f3n de sobre Corresponde el turno de las mociones de prefer encia y de sobre tablas. Tiene la palabra el se\u00f1or diputado Navarro. SR. NAVARRO - Mociono el tratamiento sobre tablas de todos los expedientes reservados en Secretar\u00eda, se\u00f1or Presidente. SR. PRESIDENTE (Giano) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el diputado Navarro. Se requieren los dos tercios de los votos. Quienes est\u00e9n por la afirmativa, s\u00edrvanse levantar la mano. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1606 -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. 10 MOCI\u00d3N Alteraci\u00f3n del orden de la sesi\u00f3n SR. PRESIDENTE (Giano) - Tiene la palabra el se\u00f1or diputado Navarro. SR. NAVARRO - Mociono alterar el orden de la sesi\u00f3n, se\u00f1or Presidente, y pasar a considerar el asunto del Orden del D\u00eda Nro. 31, expediente relativo a la creaci\u00f3n de la Caja de Previsi\u00f3n Social para los profesionales de Ciencias Econ\u00f3micas. SR. PRESIDENTE (Giano) - Se va a votar la moci\u00f3n de alteraci\u00f3n del orden de la sesi\u00f3n. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. 11 ORDEN DEL D\u00cdA N ro. 31 CAJA DE PREVISI\u00d3N SOCIAL PARA PROFESIONALES EN CIENCIAS ECON\u00d3MICAS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS. CREACI\u00d3N Consideraci\u00f3n ( Expte. Nro. 25.796) SR. SECRETARIO (Saboldelli) - Orden del D\u00eda Nro. 31. En consecuencia, corresponde considerar el dictamen de la Comisi\u00f3n de Empleo, Previsi\u00f3n y Seguridad Social en el proyecto de ley, por el cual se crea la Caja de Previsi \u00f3n Social para Profesionales en Ciencias Econ\u00f3micas de la Provincia de Entre R\u00edos (Expte. Nro. 25.796) . -El texto del dictamen de comisi\u00f3n es el siguiente: Honorable C\u00e1mara: La Comisi\u00f3n de Empleo, Previsi\u00f3n y Seguridad Social, ha considerado el proyecto de ley correspondiente al Expediente N ro. 25.796, remitido por el P oder Ejecutivo provincial , referido a la creaci\u00f3n de la Caja de Previsi\u00f3n Social para Profesionales en Ciencias Econ\u00f3micas de la Provincia de E ntre R\u00edos; y, por las razones que dar\u00e1 su miem bro informante, aconseja la aprobaci\u00f3n en los mismos t\u00e9rminos presentado, del siguiente texto. LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY CAP\u00cdTULO I CAJA DE PREVISI\u00d3N SOCIAL PARA PROFESIONALES EN CIENCIAS ECON\u00d3MICAS DE ENTRE R\u00cdOS ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Cr\u00e9ase la Caja de Previsi\u00f3n Social para Profesionales en Ciencias Econ\u00f3micas de la Provincia de Entre R\u00edos que tendr\u00e1 como objeto principal la administraci\u00f3n integral del sistema jubilatorio de los profesionales en Ciencias Econ\u00f3micas d e la Provincia de Entre R\u00edos y aquellos que conforme el procedimiento previsto en la presente ley se incorporen. La Caja de Previsi\u00f3n Social tendr\u00e1 como finalidad generar un sistema contributivo de protecci\u00f3n de los afiliados frente a las contingencias de vejez, invalidez y muerte, promoviendo prestaciones dinerarias que mantengan proporcionalidad con las aportaciones realizadas, equidad intergeneracional, aplicaci\u00f3n de los rendimientos generados por los mencionados fondos y teniendo en cuenta los ingresos declarados por los afiliados activos, considerados como base para las aportaciones. La Caja tendr\u00e1 car\u00e1cter de persona jur\u00eddica de derecho p\u00fablico no estatal, siendo su domicilio legal en la ciudad de Paran\u00e1, con jurisdicci\u00f3n en toda la Provincia de Entre R\u00edos, pudiendo sus \u00f3rganos sesionar en cualquier ciudad de la Provincia conforme lo disponga la reglamentaci\u00f3n. La creaci\u00f3n del organismo previsional aqu\u00ed dispuesta se funda en los Art\u00edculos 125 de la Constituci\u00f3n nacional y 77 de la Constituci\u00f3n de la Pro vincia de Entre R\u00edos y constituye el organismo competente en forma exclusiva para conceder o denegar los beneficios ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1607 previsionales conforme la presente ley y sus normas complementarias y reglamentarias que para tal fin sancione dicha instituci\u00f3n. Asegura su autonom\u00eda econ\u00f3mica y financiera, la direcci\u00f3n y administraci\u00f3n de la misma por representantes de sus afiliados y la intangibilidad frente al Estado, de los recursos que conforman su patrimonio. CAP\u00cdTULO II DE LA AFILIACI\u00d3N ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Ser\u00e1n afiliados a la Caja: a) Obligatorios: Los profesionales en Ciencias Econ\u00f3micas matriculados en el Consejo Profesional de Ciencias Econ\u00f3micas de Entre R\u00edos. b) Voluntarios: Toda persona humana profesional matriculada en la Provincia de Entre R\u00edos y que re\u00fana los requi sitos que la reglamentaci\u00f3n determine. La afiliaci\u00f3n constituye un acto recepticio, por lo que los profesionales q ue no est\u00e9n comprendidos en el I nciso a) del presente, s\u00f3lo podr\u00e1n ser incorporados como afiliados voluntarios si mediara aceptaci\u00f3n por parte de la Caja de Previsi\u00f3n de acuerdo a lo dispuesto en la reglamentaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- La afiliaci\u00f3n al r\u00e9gimen de la presente ley es obligatoria para los profesionales matriculados en el Consejo Profesional de Ciencias Econ\u00f3micas de Entre R\u00edos, de acuerdo a las disposiciones de la Ley Provincial Nro. 7 .896. Los derechos y obligaciones que surgen de la presente ley son de cumplimiento obligatorio y de orden p\u00fablico para todos los afiliados, sin distinci\u00f3n de categor\u00edas. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- La autoridad encargada del gobierno de la matr \u00edcula proporcionar\u00e1 a la Caja de Previsi\u00f3n la n\u00f3mina actualizada de matriculados. Esta informaci\u00f3n se actualizar\u00e1 en forma permanente, debi\u00e9ndose comunicar las altas, bajas y modificaciones en las respectivas matr\u00edculas. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Todos los afiliados estar\u00e1n obligados a suministrar a la Caja, la informaci\u00f3n que se le requiera para el cumplimiento de sus fines y cumplir las resoluciones que \u00e9sta disponga de acuerdo a la legislaci\u00f3n aplicable y la competencia asignada en la Constitu ci\u00f3n nacional, Constituci\u00f3n provincial y la presente ley. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- La autoridad encargada del gobierno de la matr\u00edcula deber\u00e1 brindar los informes y/o antecedentes que le solicite la Caja de Previsi\u00f3n Social respecto de los matriculados y que sean nec esarios para el cumplim iento de las funciones de \u00e9sta. CAP\u00cdTULO III DE LOS RECURSOS - FONDOS PREVISIONALES - FONDO PREVISIONAL ART\u00cdCULO 7\u00ba .- Todos los recursos, excepto los previstos para el funcionamiento institucional de la Caja de Previsi\u00f3n Social, form an parte de un fondo previsional cuya conformaci\u00f3n, integraci\u00f3n, inversi\u00f3n y administraci\u00f3n se rige por la presente ley y sus normas re glamentarias y complementarias. Este fondo se constituye con los recursos integrados al Fondo Solidario Obligatorio y al Fondo de Capitalizaci\u00f3n correspondiente a las cuentas individuales y nominales de cada afiliado aportante sean \u00e9stos integrados en forma obligatoria o voluntaria. El Fondo Previsional tambi\u00e9n estar\u00e1 integrado por un fondo de contingencia para la protecci\u00f3n de la muerte e invalidez de cada beneficiario. Todos los recursos que se encuentren en titularidad del Consejo Profesional de Ciencias Econ\u00f3micas de la Provincia, afectados al sistema de previsi\u00f3n s ocial creado oportunamente por Asamblea Extraordinaria de fecha 30/10/1992, seg\u00fan Acta Nro. 56, conforme a las facultades conferidas por el Art\u00edculo 3 \u00ba Inciso 9 de la Ley Provincial Nro. 7 .896 de e jercicio profesional y Org\u00e1nica del Consejo Profesional de Ciencias Econ\u00f3micas de Entre R\u00edos, ser\u00e1n transferidos a la Caja aqu\u00ed creada para su integraci\u00f3n al Fondo Previsional conforme el procedimiento que disponga la reglamentaci\u00f3n. FONDO SOLIDARIO OBLIGATORIO ART\u00cdCULO 8\u00ba .- Los afiliados aportar\u00e1n mensualmente de manera obligatoria un importe que se destinar\u00e1 al Fondo Solidario, dicho aporte ser\u00e1 expresado en M\u00f3dulos del R\u00e9gimen Solidario (MRS), que es la unidad de medida para determinar el valor en moneda de curso legal de los aportes y de los beneficios del r\u00e9gimen s olidario. El valor del m\u00f3dulo ser\u00e1 determinado peri\u00f3 dicamente por la Caja conforme el procedimiento previsto en la reglamentaci\u00f3n teniendo en cuenta la evoluci\u00f3n econ\u00f3mica y financiera de dichos recursos, el rendimiento de dicho capital como as\u00ed tambi\u00e9n los c\u00e1lculos y proyecciones t\u00e9cnicas que al efecto se deber\u00e1n realizar. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1608 El aporte individual de cada afiliado al r\u00e9gimen solidario se determinar\u00e1 conforme el procedimiento previsto en la reglamentaci\u00f3n que fijar\u00e1 la cuant\u00eda, la periodicidad como as\u00ed tambi\u00e9n los t\u00e9rminos y plazos para su integraci\u00f3n. Excepci\u00f3n : Estar\u00e1n exceptuados de efectuar la totalidad de los aportes al Fondo Solidario aqu\u00e9llos que tengan incompatibilidades legales para ejercer la profesi\u00f3n y que tengan su matr\u00edcula suspendida, mientras duren tales situaciones. Conforman parte integrante del Fondo Solidario: a) Los aportes obligatorios realizados y aquellos que se realicen por los afiliados y/o la comunidad vinculada al ejercicio de la profesi\u00f3n y destinataria de prestaci\u00f3n de servicios de los mismos de acuerdo a las disposiciones de la prese nte ley y sus reglamentaciones. Fac\u00faltase a la Caja de Previsi\u00f3n creada en el Art\u00edculo 1 \u00ba de la presente para fijar los valores y procedimiento de cobro de los aportes que se fijen como obligatorios a cargo de la comunidad vinculada como destinataria de lo s servicios profesionales que prestan los afiliados a la misma. b) Los importes provenientes de los recargos, intereses, multas y similares que se impongan, cualquiera sea su causa, por las infracciones a la presente ley, y sus normas reglamentarias y de aplicaci\u00f3n. c) Los intereses, rentas y frutos de sus bienes o de los ingresos generados por el Fondo Previsional en forma proporcional. d) Las donaciones o legados que efect\u00faen los afiliados y personas humanas o jur\u00eddicas. e) Aportes de terceros que fueran especialmente afectados o destin ados al sistema que administra l a Caja. f) Otros recursos que se dispongan por normas complementarias o especialmente dispuestas por legislaci\u00f3n vinculada a la materia. g) Todos los recursos que se hubieran integrado o deven gados a la fecha que fije la reglamentaci\u00f3n por parte de los afiliados al Sistema de Previsi\u00f3n Social para Profesionales en Ciencias Econ\u00f3micas administrado por el Consejo Profesional de Ciencias Econ\u00f3micas y que no correspond an a cuentas individuales. Las cuentas de c apitalizaci\u00f3n individual deber\u00e1n mantener su individualizaci\u00f3n t\u00e9cnica sin perjuicio de conformar parte del Fondo Previsional que administrar\u00e1 la Caja desde la entrada en vigencia de la presente ley. Para la recaudaci\u00f3n de todos los fondos se reconoce legitimidad a la Caja para impulsar los procedimientos que resulten id\u00f3neos para tal fin. h) Cualquier otro recurso que pueda percibir o generar la Caja y que se le asigne integraci\u00f3n al Fondo Solidario. Para la recaudaci\u00f3n de todos los fondos se reconoce legitimidad a la Caja para impulsar los procedimientos que resulten id\u00f3neos para tal fin. La Caja podr\u00e1 ejecutar los aportes con los intereses y recargos que correspondan sobre los mismos; los pr\u00e9stamos que otorgue y sus intereses y las multas que imponga por la v\u00eda de cobro ejecutivo contemplado en el C\u00f3digo Procesal Civil y Comercial de la Provincia, a cuyos efectos ser\u00e1n competentes los juzgados de la ciudad de Paran\u00e1. FONDO DE CAPITALIZACI\u00d3N APORTES INDIVIDUALES OBLIGATORIOS ART\u00cdCULO 9\u00ba .- Ser\u00e1n destinados a la constituci\u00f3n de un fondo de c apitalizaci\u00f3n individual todos los aportes obligatorios que excedan los valores m\u00ednimos exigibles fijados para ser integrados al Fondo Solidario Obligatorio. La integraci\u00f3n a la cuenta individual de cada afilia do ser\u00e1 obligatoria hasta los valores que fije la reglamentaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 10\u00ba .- Los derechos de cada uno de los afiliados o beneficiarios de este fondo previsional de capitalizaci\u00f3n podr\u00e1n ser representados por cuotas de igual valor y caracter\u00edsticas conf orme lo determine la reglamentaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 11\u00ba .- Los aportes previstos para el Fondo de C apitalizaci\u00f3n ser\u00e1n registrados en cuentas individuales de cada afiliado y se capitalizar\u00e1n con el rendimiento de las inversiones que la Caja efect\u00fae de los fondos previsionales en forma individualizada y proporcional. ART\u00cdCULO 12\u00ba .- Los saldos existentes en las cuentas individuales de aportes obligatorios no constituyen propiedad de los afiliados, y s\u00f3lo estar\u00e1n destinados al pago de las prestaciones establecidas en la presente ley. Los saldos excedentes a los l\u00edmites que fije la reglamentaci\u00f3n integrados de manera obligatoria y/o voluntaria ser\u00e1n de libre disponibilidad por parte de los afiliados en las condiciones que determine la reglamentaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 13\u00ba .- A la concurrencia de las contingencias de invalidez o muerte de los afiliados en actividad, el saldo acumulado en su cuenta individual de aportes obligatorios, ser\u00e1 ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1609 transferido al Fondo Previsional de Contingencia para invalidez y muerte en actividad. Para el supuesto de que, a la muerte de un afiliado o beneficiario no existieran beneficiarios con derecho a pensi\u00f3n, el saldo de su cuenta individual de aportes obligatorios ser\u00e1 integrado al Fondo Solidario Obligatorio. Los saldos de las cuentas individuales de capitalizaci\u00f3n ser\u00e1n informados a los afiliados en forma peri\u00f3dica pudiendo utilizarse para ello m edios electr\u00f3nicos o digitales. ART\u00cdCULO 14\u00ba .- Devoluci\u00f3n de aportes obligatorios : Bajo ninguna circunstancia corresponder\u00e1 la devoluci\u00f3n de aportes previsto s en los Art\u00edculos 9 \u00ba a 13\u00ba de la presente ley, salvo aquellos que hayan sido ingresados por error o improcedencia conforme la presente ley. APORTES INDIVIDUALES VOLUNTARIOS ART\u00cdCULO 15\u00ba .- Todos los afiliados que hubieran integrado al Fondo Previsional los aportes obligatorios, podr\u00e1n destinar de manera voluntaria los excedentes a su cuenta de capitalizaci\u00f3n individual debidamente identificada. La integraci\u00f3n voluntaria de los valores antes mencionados contiene la delegaci\u00f3n de facultades suficientes por pa rte de cada afiliado a la Caja para su administraci\u00f3n conforme las condiciones dispuestas en la presente ley y sus normas reglamentarias y complementarias. La reglamentaci\u00f3n ordenar\u00e1 el procedimiento para la imputaci\u00f3n de valores excedentes en la cuenta in dividual previa deducci\u00f3n de las cotizaciones obligatorias. ART\u00cdCULO 16\u00ba .- Los fondos integrados a las cuentas individuales en forma voluntaria por los afiliados podr\u00e1n ser afectados por la Caja al cumplimiento de los fondos obligatorios correspondientes a cada afiliado de conformidad a lo dispuesto en la reglamentaci\u00f3n. El saldo remanente en estas cuentas se reconoce de plena propiedad y disponibilidad de sus titulares de acuerdo con el procedimiento previsto en las normas reglamenta rias. FONDO DE CONTINGE NCIA PARA PROTECCI\u00d3N DE LA INVALIDEZ Y MUERTE ART\u00cdCULO 17\u00ba .- El fondo de c ontingencia para invalidez y muerte se conformar\u00e1 con la integraci\u00f3n obligatoria de los recursos que se dispongan conforme la reglamentaci\u00f3n fundado en bases t\u00e9cnicas que garanticen la protecci\u00f3n de los profesionales en actividad y/o muerte en dicha condici\u00f3n o la contingencia de muerte en su condici\u00f3n de beneficiarios. Este fondo se destinar\u00e1 en forma exclusiva para el financiamiento de las prestaciones por invalidez y muerte que gar antiza el sistema de la presente ley. ART\u00cdCULO 18\u00ba .- Los afiliados podr\u00e1n integrar en forma voluntaria valores superiores a los m\u00ednimos obligatorios fijados para el fondo de contingencia para invalidez y muerte. Estos valores se integrar\u00e1n a la cuenta indi vidual de capitalizaci\u00f3n y ser\u00e1n administrados e invertidos de conformidad al procedimiento previsto en la reglamentaci\u00f3n. En cualquier caso y/o modalidad de integraci\u00f3n, deber\u00e1n permanecer individualizados para su identificaci\u00f3n y seguimiento. CAP\u00cdTULO IV PRESTACIONES JUBILACI\u00d3N ORDINARIA - PRESTACI\u00d3N POR VEJEZ ART\u00cdCULO 19\u00ba .- Tendr\u00e1n derecho a la prestaci\u00f3n por vejez todos aquellos afiliados que cumplan con los siguientes requisitos: a) A partir de los sesenta y cinco (65) a\u00f1os de edad. b) Treinta y cinco (35) a\u00f1os de aportes integrados a sistemas previsionales reconocidos como tales en la Rep\u00fablica Argentina y/o pa\u00edses con los cuales se suscriban convenios y se reconozca reciprocidad. La Caja de Previsi\u00f3n Social creada en la presente ley ser\u00e1 otorgante de la prestaci\u00f3n en la proporci\u00f3n y cuant\u00eda que lo determine la reglamentaci\u00f3n considerando la antig\u00fcedad de aportaci\u00f3n a la presente Caja que podr\u00e1 fijar adem\u00e1s cotizaciones m\u00ednimas requeridas para generar el pago de dichos beneficios a su cargo. En ning\u00fan c aso la reglamentaci\u00f3n podr\u00e1 disponer el pago de una prestaci\u00f3n por vejez con una antig\u00fcedad de aportaci\u00f3n al fondo que administra esta c aja inferior a veinte (20) a\u00f1os, excepto cuando la Caja participe en concurrencia con otros sistemas por aplicaci\u00f3n del r\u00e9gimen de reciprocidad. Prestaci\u00f3n b\u00e1sica solidaria: Los afiliados que cumplan los requisitos exigidos para percibir la prestaci\u00f3n por vejez, tendr\u00e1n derecho a un beneficio econ\u00f3mico mensual que ser\u00e1 fijado conforme el procedimiento determinado en la regl amentaci\u00f3n que tendr\u00e1 car\u00e1cter igualitario, personal\u00edsimo, proporcional en relaci\u00f3n a los a\u00f1os y monto de aportaci\u00f3n. Este componente ser\u00e1 financiado por el Fondo Solidario Obligatorio. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1610 Prestaci\u00f3n cuenta capitalizaci\u00f3n obligatoria y v oluntaria: L os afiliad os que cumplan los requisitos exigidos en el presente art\u00edculo para percibir la jubilaci\u00f3n por vejez, tendr\u00e1n derecho a una prestaci\u00f3n mensual que ser\u00e1 determinada conforme el procedimiento fijado por la reglamentaci\u00f3n. Este componente ser\u00e1 financiado excl usivamente por el saldo de sus cuentas individuales de capitalizaci\u00f3n de conformidad a lo previsto en la reglamentaci\u00f3n y disposiciones complementarias que determinen el funcionamiento del fondo individual de capitalizaci\u00f3n. Las condiciones y modalidad de pago de las prestaciones surgidas de este fondo individual ser\u00e1n de aplicaci\u00f3n obligatori a para todos los beneficiarios. Los afiliados que en forma voluntaria hubieran integrado valores superiores a los obligatorios de la cuenta individual de capitalizaci\u00f3 n, podr\u00e1n percibir en forma programada una prestaci\u00f3n complementaria que ser\u00e1 calculada y determinada de acuerdo al saldo acumulado, sus expectativas de rentabilidad y retiro estimados conforme las proyecciones actuariales que la Caja apruebe de conformida d a lo dispuesto en la reglamentaci\u00f3n. Las condiciones de cobro y/o retiro de los saldos correspondientes a esta cuenta voluntaria, ser\u00e1n pactados por cada beneficiario en forma individual y de acuerdo a las condiciones previstas en la reglamentaci\u00f3n, fundadas en todos los casos en normas t\u00e9cnicas aprobadas para su estimaci\u00f3n y pago. La prestaci\u00f3n originada en la cuenta de capitalizaci\u00f3n obligatoria y voluntaria, en ning\u00fan caso se continuar\u00e1 abonando una vez que se agoten los fondos individuales capitalizad os. ART\u00cdCULO 20\u00ba .- Bajo los principios de solidaridad, proporcionalidad y obligatoriedad de afiliaci\u00f3n y aporte, las asambleas con el voto favorable de las dos terceras ( 2/3) partes de los asamble\u00edstas presentes, podr\u00e1n proponer el cambio total o parcial d el sistema previsional establecido en la presente ley. JUBILACI\u00d3N POR INVALIDEZ - PRESTACI\u00d3N POR DISMINUCI\u00d3N DE LA CAPACIDAD LABORAL ART\u00cdCULO 21\u00ba .- Tendr\u00e1n derecho a percibir una prestaci\u00f3n dineraria los afiliados a la Caja que sufran una disminuci\u00f3n de la capacidad laboral profesional que les genere la imposibilidad del ejercicio profesional. La invalidez laboral ser\u00e1 evaluada y determinada por un tribunal m\u00e9dico conforme el procedimiento que disponga la reglamentaci\u00f3n. En todos los casos, para la proceden cia del beneficio la invalidez requerida debe resultar posterior a la afiliaci\u00f3n a la Caja y debe acreditar la cancelaci\u00f3n de la matricula profesional, presentando constancia expedida por el colegio o consejo respectivo. La cuant\u00eda, periodicidad y requisit os de la prestaci\u00f3n econ\u00f3mica ser\u00e1 determinada conforme lo disponga la Caja de acuerdo a las normas t\u00e9cnicas vigentes al momento de solicitar el beneficio. Los recursos necesarios para el pago de estas prestaciones ser\u00e1n financiados por el fondo previsto e n los Art\u00edculos 17 \u00ba y 18\u00ba de la presente y aquellos recursos complementarios convenidos en forma voluntaria por los afiliados de acuerdo a las condiciones previstas en la reglamentaci\u00f3n. La prestaci\u00f3n econ\u00f3mica aqu\u00ed reconocida tendr\u00e1 siempre el car\u00e1cter pr ovisorio hasta que el afiliado/beneficiario cumpla con la edad requerida para obtener el beneficio por vejez. En cualquier momento que la Caja convoque al beneficiario de una prestaci\u00f3n por incapacidad, \u00e9ste deber\u00e1 presentarse para la evaluaci\u00f3n de su inva lidez. Transcurrido tres (3) meses de la convocatoria para evaluaci\u00f3n sin que el beneficiario se presente o desde que se hubiera constatado la recuperaci\u00f3n de la capacidad para el ejercicio de la profesi\u00f3n, se suspender\u00e1 el pago de la prestaci\u00f3n y el afili ado deber\u00e1 cumplir con las obligaciones ordinarias de los afiliados aportantes a la Caja. PENSI\u00d3N - PRESTACI\u00d3N POR MUERTE DEL AFILIADO EN ACTIVIDAD O JUBILADO ART\u00cdCULO 22\u00ba .- En caso de muerte o ausencia con presunci\u00f3n de fallecimiento del jubilado o del af iliado en actividad, gozar\u00e1n de una prestaci\u00f3n de pensi\u00f3n las personas que acrediten los siguientes v\u00ednculos con el causante: 1. La viuda o el viudo. 2. En el supuesto que el causante hubiera convivido en aparente matrimonio durante un m\u00ednimo de diez (10) a\u00f1os inmediatamente anteriores al fallecimiento y que su conviviente no haya contra\u00eddo nuevo matrimonio civil y/o convivencia en aparente matrimonio gozar\u00e1 de derecho a pensi\u00f3n. 3. Los hijos solteros hasta los veinti\u00fan (21) a\u00f1os de edad. Este beneficio de pensi\u00f3n se gozar\u00e1 de manera conjunta con el viudo o conviviente si correspondiera. El derecho a la prestaci\u00f3n se ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1611 extender\u00e1 hasta los veinticinco (25) a\u00f1os de edad cuando los hijos beneficiarios acrediten el cursado de estudios reconocidos por la educaci\u00f3n oficial de grado. 4. Los l\u00edmites de edad establecidos en el Inciso 3 no rigen si los hijos se encontraren declarados incapacitados para el trabajo y a cargo del causante a la fecha de fallecimiento. ART\u00cdCULO 23\u00ba .- Cuando concurrieren viuda/o, y/o convivien te, con hijos, la prestaci\u00f3n corresponder\u00e1 distribuir un cincuenta por ciento (50%) para el c\u00f3nyuge sup\u00e9rstite y/o conviviente y otro cincuenta por ciento (50%) para el o los hijos. Si no hay hijos con derecho a pensi\u00f3n el haber resultante corresponder\u00e1 a la viuda/o y/o conviviente. ART\u00cdCULO 24\u00ba .- Causales de extinci\u00f3n de la prestaci\u00f3n de pensi\u00f3n : La prestaci\u00f3n de pensi\u00f3n financiada por el fondo de contingencia para la protecci\u00f3n de la invalidez y muerte, se extinguir\u00e1 en las siguientes ci rcunstancias: a) Por la muerte del beneficiario o su declaraci\u00f3n judicial de presunci\u00f3n de fallecimiento. b) Por incumplimiento por parte del titular del derecho de algunos de los requisitos exigidos para su adquisici\u00f3n. c) Cumplidas las edades fijadas para los hijos como l \u00edmite en el Art\u00edculo 22 \u00ba Inciso 3 de la presente ley. d) Para los beneficiarios previstos en los Incisos 1 y 2 del Art\u00edculo 22\u00ba se extinguir\u00e1 el derecho a la percepci\u00f3n del haber de pensi\u00f3n al cumplir los cinco (5) a\u00f1os de cobro o extinguido el derecho de cobro de sus hijos, lo que sucediera en fecha posterior. e) El derecho al cobro no se extinguir\u00e1 a\u00fan en los supuestos mencionados en el Inciso d) cuando al momento del otorgamiento el beneficiario adem\u00e1s del cumplimiento de los requisitos para dicho acto, cumpliera alguna de las siguientes condiciones: sesenta (60) o m\u00e1s a\u00f1os de edad, estuviera incapacitado/a para el trabajo, el causante hubiera aportado a la presente Caja por un per\u00edodo igual o mayor a veinte (20) a\u00f1os, o acreditare veinte (20) o m\u00e1s a\u00f1os de convivencia o v\u00ednculo matrimonial. Cumplida alguna de las condiciones precedentes, el beneficio de pensi\u00f3n ser\u00e1 vitalicio. ART\u00cdCULO 25\u00ba .- La extinci\u00f3n del derecho a la percepci\u00f3n de la prestaci\u00f3n por parte de uno o m\u00e1s beneficiarios, no provoca el acrec entamiento de la proporci\u00f3n de los restantes beneficiarios, excepto en caso de los hijos cuyos porcentajes ser\u00e1n acumulados a los restantes hijos que mantuvieran las condiciones para su percepci\u00f3n o cuando se cumplan las condiciones pre vistas en el I nciso e) del A rt\u00edculo 24\u00ba de la presente ley. ART\u00cdCULO 26\u00ba .- No resultar\u00e1n aplicables las causales de extinci\u00f3n de las prestac iones de pensi\u00f3n citadas en el I nciso d) del Art\u00edculo 24 \u00ba para aquellas prestaciones que fueran financiadas por los fondos existentes en las cuentas individuales de capitalizaci\u00f3n obligatoria o voluntarias. Estos beneficios se extinguir\u00e1n en su pago cumplidas las condiciones t\u00e9cnicas fijadas en la modalidad de c\u00e1lculo y pago o conforme las condiciones convenidas. En ning\u00fan caso se abonar\u00e1 suma alguna una vez agotados los fondos capitalizados individualmente. ART\u00cdCULO 27\u00ba .- La prestaci\u00f3n dineraria que gener e el derecho reconocido en los a rt\u00edculos precedentes, ser\u00e1 determinado por la Caja conforme normas t\u00e9cnicas que garanticen suficiencia y sostenibilidad e inspiradas en el principio que se trata de una prestaci\u00f3n derivada, provocada por el fallecimiento de un afiliado aportante y/o beneficiario, y que tiene por finalidad preservar una prestaci\u00f3n dineraria que mantenga proporcionalidad con lo s aport es integrados por el aportante. ART\u00cdCULO 28\u00ba .- Una misma persona no puede ser titular de m\u00e1s de una prestaci\u00f3n otorgada por esta caja. Solo podr\u00e1 acumularlas cuando deriven de la condici\u00f3n de afiliados de dos (2) profesionales. No obstante, son comp atibles sin limitaciones con los provenientes de otros reg\u00edmenes de previsi\u00f3n, sean ellos nacionales, provinciales o municipales. CAP\u00cdTULO V \u00d3RGANO DE ADMINISTRACI\u00d3N: LA CAJA DE PREVISI\u00d3N SOCIAL ART\u00cdCULO 29\u00ba .- La Caja de Previsi\u00f3n Social creada en el Art\u00edc ulo 1 \u00ba de la presente ley ser\u00e1 la persona jur\u00eddica de derecho p\u00fablico no estatal que asumir\u00e1 la administraci\u00f3n y gesti\u00f3n del sistema de previsi\u00f3n social para los profesionales en Ciencias Econ\u00f3micas matriculados en el Consejo Profesional de Ciencias Econ\u00f3m icas creado por Ley Provincial Nro. 7 .896 y aquellos que se incorporen mediante convenio y bajo las condiciones que fije la reglamentaci\u00f3n. Esta instituci\u00f3n creada asumir\u00e1 la competencia exclusiva antes mencionada as\u00ed como la reglamentaci\u00f3n de la presente ley y constituye la organizaci\u00f3n en la cual el Poder Ejecutivo provincial delega dichas facultades conforme los Art\u00edculos 125 de la Constituci\u00f3n nacional y 77 de la Constituci\u00f3n p rovincial. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1612 ART\u00cdCULO 30\u00ba .- La caja creada en la presente ley ser\u00e1 administrada conforme la siguiente estructura: El Directorio estar\u00e1 integrado por nueve (9) miembros de los cuales dos (2) en representaci\u00f3n de los jubilados ordinarios y siete (7) en representaci\u00f3n de los activos, de los cuales uno (1) podr\u00e1 ser ocupado por un joven profesional. Para la elecci\u00f3n de los representantes de los jubilados ordinarios y de los activos se utilizar\u00e1 el sistema D'Hont entre la totalidad de las listas que hayan computado votos v\u00e1lidos. Si por aplicaci\u00f3n de este sistema hubiere dos (2) o m\u00e1s cocientes iguales, se los ordena en relaci\u00f3n directa con el total de los votos obtenidos por las listas respectivas, y si \u00e9stas hubiesen logrado igual n\u00famero de votos, el ordenamiento definitivo de los cocientes empatados resulta de un sorteo que a t al fin debe practicar la Junta Electoral. Su desempe\u00f1o ser\u00e1 honor\u00edfico, no rentado y tendr\u00e1 el car\u00e1cter de carga p\u00fablica. Los representantes de los activos y de los jubilados ordinarios ser\u00e1n elegidos por el voto directo, secreto y obligatorio de los afili ados comprendido en el Art\u00edculo 2\u00ba de esta l ey, y de los jubilados ordinarios respectivamente. Por el mismo procedimiento se elegir\u00e1n seis (6) suplentes, dos (2) en representaci\u00f3n de los jubilados ordinarios y cuatro (4) en representaci\u00f3n de los activos a fin de reemplazarlos en caso de ausencia, remoci\u00f3n, renuncia u otro impedimento. No podr\u00e1 postularse para director suplente quien no est\u00e9 en condiciones de asumir como director titular, conforme lo establecido en los Art\u00edculos 33 \u00ba y 34\u00ba de esta ley. A los fines eleccionarios, la Caja formar\u00e1 dos (2) padrones: uno con los afiliados activos obligatorios que tengan su domicilio real en la Provincia de Entre R\u00edos y otr o con los jubilados ordinarios. Las elecciones se realizar\u00e1n conforme lo determ ine la reglamentaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 31\u00ba .- El Directorio estar\u00e1 compuesto por un Presidente, Vicepresidente, Secretario, Tesorero y cinco (5) vocales. Los miembros del Directorio durar\u00e1n dos (2) a\u00f1os en sus funciones y pueden ser reelec tos hasta un (1) per\u00edodo consecutivo. Con un intervalo de dos (2) a\u00f1os podr\u00e1n ser nuevamente electos. En la composici\u00f3n del Directorio no podr\u00e1 haber m\u00e1s de tres (3) miembros titulares residentes en una misma delegaci\u00f3n del Consejo Profesional de Ciencias Econ\u00f3micas de Entre R\u00edos, ni m\u00e1s de cuatro (4) en la suma de titulares y suplentes. ART\u00cdCULO 32\u00ba .- Son requisitos p ara ser miembro del Directorio: a) Ser afiliado aportante a esta caja. b) Tener una antig\u00fcedad m\u00ednima de cinco (5) a\u00f1os en el ejercicio profe sional en la provincia de Entre R\u00edos, a excepci\u00f3n de los j\u00f3venes profesionales que deber\u00e1n tener dos (2) a\u00f1os. c) Tener domicilio real en la provincia de Entre R\u00edos. ART\u00cdCULO 33\u00ba .- No pu ede ser miembro del Directorio: a) Los deudores morosos de la Caja. b) Los declarados en estado de quiebra o concurso, hasta su rehabilitaci\u00f3n. c) Los que hubiesen sido condenados por delitos contra la propiedad, la Administraci\u00f3n P\u00fablica, y/o la fe p\u00fablica o a penas que lleven como accesoria la inhabilitaci\u00f3n profesional. d) Los incapaces declarados que les impida el ejercicio profesional. e) Los sancionados por el Consejo de Ciencias Econ\u00f3micas de Entre R\u00edos por faltas graves a la \u00e9tica profesional. f) Los que al momento de la elecci\u00f3n o con posterioridad a ella integren lo s \u00f3rganos de conducci\u00f3n o control del Consejo Profesional de Ciencias Econ\u00f3micas de Entre R\u00edos ) Los parientes hasta 4\u00ba grado de consanguinidad o afinidad de alg\u00fan miembro de la Comisi\u00f3n Fiscalizadora de Cuentas. h) Los miembros del Directorio que fueran r eemplazados por la causal establecida en el Inciso c) del Art\u00edculo 34\u00ba de la presente ley. ART\u00cdCULO 34\u00ba .- Los miembros titulares del Directorio ser\u00e1n reempl azados en los siguientes casos: a) Inasistencia sin causas justificadas a dos (2) reuniones consecut ivas o tres (3) alternadas, dentro de cada ejercicio anual. b) Incapacidad o inhabilidad sobreviniente para el ejercicio de la funci\u00f3n espec\u00edfica. c) Violaci\u00f3n de las disposiciones de la presente ley o de su r eglamento. El miembro del Directorio que cese e n sus funciones por las causas consign adas en el I nciso b) del presente art\u00edculo, no puede ser reelecto hasta pasado un (1) per\u00edodo, contado desde el momento en que debi\u00f3 cesar su mandato. Si hubiera cesado p or las causas se\u00f1aladas en los ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1613 Incisos a) y c) d el presente art\u00edculo, quedar\u00e1 inhabilitado pa ra ocupar cargo alguno en esta caja. ART\u00cdCULO 35\u00ba .- Son deberes y atribuciones del Directorio: a) Interpretar y aplicar la ley y su reglamentaci\u00f3n, y resolver las solicitudes de prestaciones que se presenten; b) Asignar las funciones que compete a cada uno de sus integrantes, cuya reglamentaci\u00f3n se dictar\u00e1 en concordancia con lo normado en la presente ley, sus modificatorias y complementarias; c) Dictar el reglamento eleccionario, el reglamento interno de la Caja y toda otra resoluc i\u00f3n que se considere necesaria; d) Administrar los bienes y rentas de la Caja; e) Nombrar y remover a su personal conforme a asignaciones presupuestarias ; f) Confeccionar los estados contables al 30 de abril de cada a\u00f1o, la memoria anua l, la ejecuci\u00f3n presupuestaria y presentarlos para su aprobaci\u00f3n ante la asamblea ordinaria de afiliados activos y jubilados ordinarios; g) Proyectar el presupuesto de gastos y plan de asignaci\u00f3n de recursos para su financiamiento y presentarlo dos (2) mes es ant es para su tratamiento ante la asamblea o rdinaria de afiliados activos y jubilados ordinarios de acuerdo a lo que dispone el Art\u00edculo 45\u00ba de la presente ley. La Asamblea General Ordinaria deber\u00e1 aprobar el presupuesto hasta quince (15) d\u00edas antes del inicio de ejecuci\u00f3n. Si no se hubiera aprobado el presupuesto al primer d\u00eda de inicio de ejecuci\u00f3n regir\u00e1 el del a\u00f1o anterior hasta que la Asamblea General Ordinaria apruebe el nuevo ; h) Realizar los actos de disposici\u00f3n de bienes. La disposici\u00f3n de biene s registrable que originen las transacciones y funcionamiento de la Caja, deber\u00e1n contar con la autorizaci\u00f3n de la asamblea ordinaria de afiliados activos y jubilados ordinarios, con excepci\u00f3n de los casos originados en subastas correspondientes a cr\u00e9ditos otorgados por la Caja; no pudiendo constituir garant\u00edas reales y/o personales con dichos bienes ; i) Dictar la reglamentaci\u00f3n referida a inversiones ; j) Convocar a asambleas de afiliados activos y jubilados ordinarios ; k) Celebrar -ad refer\u00e9ndum de lo que disponga la asamblea extraordinaria de afiliados activos y jubilados ordinarios convocada al efecto - convenios de reciprocidad con otras cajas u organismos de la seguridad social, cualquiera fuere su naturaleza; l) Disponer la realizaci\u00f3n de informes actua riales y de cualquier otro estudio que considere pertinente. ART\u00cdCULO 36\u00ba .- Para las reuniones del Directorio se requiere un qu\u00f3rum m\u00ednimo de seis (6) miembros titulares presentes. Deber\u00e1n llevarse a cabo como m\u00ednimo una vez por mes. Se podr\u00e1 considerar do s (2) meses de receso por a\u00f1o si el Directorio as\u00ed lo contempla. El Presidente o cuatro (4) miembros titulares del Directorio pueden con vocar a reuni\u00f3n extraordinaria. Las sesiones ser\u00e1n p\u00fablicas para los afiliados, salvo cuando razones de conveniencia aconsejen gua rdar reserva de lo considerado. ART\u00cdCULO 37\u00ba .- \u00d3rganos de control : Comisi\u00f3n fiscalizadora: El Directorio actuar\u00e1 bajo el control de una comisi\u00f3n fiscalizadora integrada por tres (3) miembros titulares y tres (3) suplentes, dos (2) por la mayor\u00eda y uno (1) por la minor\u00eda, si la hubiere, elegidos en las mismas elecciones generales de activos y jubilados convocadas para los miembros del Directorio. El per\u00edodo de duraci\u00f3n de sus mandatos, las condiciones para su elecci\u00f3n y las caracter\u00edsticas para su desempe\u00f1o ser\u00e1n las mismas previstas para los directores, incluyendo que sea honor\u00edfico, no rentado y tendr\u00e1 car\u00e1cter de carga p\u00fablica. Pueden ser reelectos sin limitaciones. Es condici\u00f3n necesaria para ser miembro de la Comisi\u00f3n Fiscalizadora ser contador p\u00fablico. Son sus funciones: a) Fiscalizar la administraci\u00f3n de la Caja se\u00f1alando al Directorio las deficiencias o inconvenientes que perturben su desenvolvimiento, sin perjuicio del control que podr\u00e1 realizar el Estado a trav\u00e9s del \u00f3rgano de sindicatura o ficial, por aplicaci\u00f3n de la legislaci\u00f3n pertinente; b) Efectuar auditor\u00edas y controles, ya se an de tipo integral o parcial; c) Presentar a la asamblea ordinaria un informe escrito y fundado sobre la situaci\u00f3n econ\u00f3mica y financiera de la Caja, dictaminand o sobre la documentaci\u00f3n objeto de la asamblea; d) Informar sobre el presupuesto, ejecuci\u00f3n presupuestaria y plan anual de inversiones que ser\u00e1n sometidos a consideraci\u00f3n de la asamblea ordinaria; ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1614 e) Verificar el cumplimiento de las normas establecidas par a el funcionamiento de la Caja, como asimismo las reglamentaci ones que al efecto se dictaren; f) Solicitar al Directorio la convocatoria a a samblea y/o la inclusi\u00f3n en el O rden del D\u00eda de asuntos que requieren tratamiento especial, cuando l as circunstancia s lo requieran; g) Convocar a asamblea cuando lo omitiere o denegare el Directorio ; y h) Asistir a las reuniones del Directorio, a las cuales deber\u00e1 ser citado fehacientemente, pudiendo designar uno de sus miembros a tal fin. Tribunal de Disciplina: El juz gamiento de la conducta de los afiliados activos y pasivos, y de todos los \u00f3rganos de La Caja, estar\u00e1 a cargo del Tribunal de Disciplina, el que actuar\u00e1 como organismo jurisdiccional. Estar\u00e1 integrado por tres (3) miembros titulares con funciones de Presid ente, Secretario y Vocal, y dos (2) suplentes, sometidos al r\u00e9gimen de elecci\u00f3n directa. Durar\u00e1n dos (2) a\u00f1os en sus funciones, pudiendo ser designados por nuevos per\u00edodos. Deber\u00e1n residir en la Provincia y tener una antig\u00fcedad m\u00ednima en la matr\u00edcula de ci nco (5) a\u00f1os, no debiendo regi strar sanciones disciplinarias. Las funciones de este tribunal ser\u00e1n det erminadas en la reglamentaci\u00f3n. ASAMBLEA DE AFILIADOS ART\u00cdCULO 38\u00ba .- Las asambleas de afiliados ser\u00e1n ordinarias y extraordinarias. No podr\u00e1n tratar otros asuntos que los contenidos en el Orden del D\u00eda. Cada afiliado tiene derecho a un (1) voto y puede representar hasta dos (2) afiliados que le otorguen dicha facultad mediante poder especial. ART\u00cdCULO 39\u00ba .- La asamblea ordinaria debe celebrar sus sesiones a l menos una vez al a\u00f1o para considerar y aprobar la memoria, estados contables b\u00e1sicos, complementarios, notas, cuadros y anexos, informes de la Comisi\u00f3n Fiscalizadora, el presupuesto anual confeccionado por el Directorio y el informe actuarial, cuando cor responda y tratar otros asuntos que se incorporen al Orden del D \u00eda, dentro de un plazo de ciento veinte (120) d\u00edas posteriores al cierre de ejercicio, el que se producir\u00e1 el 30 de abril de cada a\u00f1o. El Directorio indicar\u00e1 la fecha de sesi\u00f3n, debiendo poner a disposici\u00f3n con treinta (30) d\u00edas de anticipaci\u00f3n a la Comisi\u00f3n Fiscalizadora y a los afiliados, la documentaci\u00f3n mencionada y los antecedentes de los restantes temas a considerar. Las asambleas podr\u00e1n realizarse por medios electr\u00f3nicos o telem\u00e1ticos. ART\u00cdCULO 40\u00ba .- Las asambleas extraordinarias pueden celebrarse en cualquier oportunidad, siempre que sean convocadas por el Directorio de la Caja cuando, como m\u00ednimo, lo requieran cuatro (4) mie mbros titulares del Directorio. El Directorio queda obligado a llamar a asamblea extraordinaria por solicitud de la Comisi\u00f3n Fiscalizadora de cuentas o, como m\u00ednimo, del diez por ciento (10%) del total de los afiliados. La petici\u00f3n debe indicar los temas a tratar y el Directorio debe convocar a la asamblea dentro de los treinta (30) d\u00edas h\u00e1biles de recepcionado el pedido. Si el Directorio omitiera convocar la petici\u00f3n puede efectuarse judicialmente. CAP\u00cdTULO VI DE LAS INVERSIONES DEL FONDO PREVISIONAL ART\u00cdCULO 41\u00ba .- La Caja creada en la presente ley ser\u00e1 el sujeto de d erecho y persona jur\u00eddica con capacidad para administrar los recursos que constituyen el Fondo Previsional del Cap \u00edtulo III de la presente ley. Estos recursos s\u00f3lo podr\u00e1n ser invertidos de acuerdo a las normas t\u00e9cnicas y condiciones que disponga La Caja en la reglamentaci\u00f3n que para tal fin, apruebe junto con el presupuesto anual que deber\u00e1 presentar a sus afiliados para su aprobaci\u00f3n en la asamblea o rdinaria. El mencionado presupuesto deber\u00e1 contener un plan de negocios que disponga adem\u00e1s los procedimient os que deber\u00e1 respetar la conducci\u00f3n de la Caja para la aplicaci\u00f3n de cada inversi\u00f3n como as\u00ed tambi\u00e9n las excepciones extraordinarias que pudieran surgir de acuerdo a la evoluci\u00f3n del mercado y con la finalidad de lograr mejores utilidades. ART\u00cdCULO 42\u00ba .- Fondo de g arant\u00eda prestacional : La Caja deber\u00e1 conformar un fondo de garant\u00eda prestacional como instrumento para preservar de manera constante recursos disponibles suficientes para asegurar el pago de cinco (5) a\u00f1os continuos de prestaciones vigentes y pro yectadas como m\u00ednimo y un m\u00e1ximo de diez (10) a\u00f1os; este fondo tendr\u00e1 los siguientes objetivos: ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1615 1. Garantizar el pago efectivo de las prestaciones vigentes y proyectadas a cargo d el Fondo Previsional Solidario Obligatorio correspondiente a cinco (5) a\u00f1os c omo m\u00ednimo y un m\u00e1ximo de diez (10). 2. Atenuar el impacto financiero que sobre el Fondo Previsional Solidario pudiera generar la evoluci\u00f3n negativa de variables eco n\u00f3micas, sociales y de mercado. 3. Constituirse como un fondo de reserva regulador y de ref erencia para proyectar las inversiones de excedentes de recursos que se integren al Fondo Previsional Solidario Obligatorio. 4. Atender eventuales insuficiencias extraordinarias en el financiamiento del r\u00e9gimen sostenido por el Fondo Previsional Solidario a efectos de garantizar la cuant\u00eda de las prestaciones que debe garantizar el Fondo Previsional Solidario. Este fondo deber\u00e1 ser identificado t\u00e9cnicamente en forma permanente en la administraci\u00f3n a cargo de la Caja, pudiendo incrementarse con la incorporac i\u00f3n de los intereses de las inversiones que se realicen de los mismos hasta garantizar como m\u00e1ximo el equivalente a diez (10) a\u00f1os de prestaciones a cargo del Fondo Solidario Previsional. Las inversiones, rentabilidades, intereses y dem\u00e1s accesorios aplica das y generados por este fondo, deber\u00e1n ser discriminadas en los informes t\u00e9cnicos que la administraci\u00f3n de la Caja apruebe para las colocaciones de sus recursos. ART\u00cdCULO 43\u00ba .- Los recursos de la Caja ser\u00e1n inembargables y solo estar\u00e1n destinados al cumpl imiento de las prestaciones establecidas en la presente ley y su reglamentaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 44\u00ba .- Toda actividad realizada por esta caja, estar\u00e1 exenta del pago de grav\u00e1menes, impuestos y tasas fiscales. ART\u00cdCULO 45\u00ba .- La Asamblea General Ordinaria deber\u00e1 fi jar anualmente un l\u00edmite razonable al nivel de gastos administrativos de la Caja en base al presupuesto que el Directorio deber\u00e1 presentar de acuerdo a la reglamentaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 46\u00ba .- La Asamblea General Ordinaria aprobar\u00e1 o rechazar\u00e1 los desv\u00edos que superen los l\u00edmites establecidos, en atenci\u00f3n a los informes que brinde el cuerpo directivo, respecto de la ejecuci\u00f3n presupuestaria a la que se refiere el Art\u00edculo 35 \u00ba Inciso f) de la presente ley. ART\u00cdCULO 47\u00ba .- Toda vez que esta ley refiera a la reglamenta ci\u00f3n de la misma, describe las facultades administrativas de los \u00f3rganos integrantes de la Caja de Previ si\u00f3n Social para Profesionales en Ciencias Econ\u00f3micas de la Provincia de Entre R\u00edos, las que deber\u00e1n ser aprobadas por la asamblea de afiliados. TRANSIC I\u00d3N ART\u00cdCULO 48\u00ba .- Fac\u00faltase al Consejo Directivo del Consejo Profesional de Ciencias Econ\u00f3micas de Entre R\u00edos para designar una comisi\u00f3n t\u00e9cnica especial integrada por un m\u00ednimo de cinco (5) y un m\u00e1ximo de diecisiete (17) miembros nombrados por dicha instituci\u00f3n y que tendr\u00e1 como finalidad elaborar las normas reglamentarias e instrumentales id\u00f3neos para que la caja creada en el Art\u00edculo 1\u00ba de la presente inicie las activid ades previstas en esta ley. La c omisi\u00f3n aqu\u00ed mencionada contar\u00e1 con un plazo m\u00e1ximo d e un (1) a\u00f1o a partir de la promulgaci\u00f3n de la presente ley para cumplir con el objetivo aqu\u00ed dispuesto, prorrogable por \u00fanica vez por igual plazo. Las normas reglamentarias e instrumentales deber\u00e1n ser aprobadas por la asamblea de afiliados. ART\u00cdCULO 49\u00ba .- Todas las cuentas individuales de capitalizaci\u00f3n de aportes obligatorios y voluntarios que se encuentren conformando el Pasivo del Consejo Profesional de Ciencias Econ\u00f3micas de la Provincia de Entre R\u00edos, afectado al sistema de previsi\u00f3n social creado oportunamente por Asamblea Extraordinaria de fecha 30/10/1992, seg\u00fan Acta Nro. 56, conforme a las facultades conferidas por el Art\u00edculo 3\u00ba I nciso 9 de la Ley Provincial Nro. 7 .896 de ejercicio profesional y Org\u00e1nica del Consejo Profesional de Ciencias Econ\u00f3m icas de Entre R\u00edos, ser\u00e1n transferidas al momento de creaci\u00f3n de la Caja, reconociendo la titularidad de cada afiliado, los saldos a la fecha de transferencia y los a\u00f1os de aporte. ART\u00cdCULO 50\u00ba .- Respecto al requisito del Art\u00edculo 19\u00ba Inciso b) de treinta y cinco (35) a\u00f1os de aportes, el mismo se aplicar\u00e1 a aquellos profesionales que se afilien a la Caja a partir de la entrada en vigencia de la presente ley. En cambio, qui\u00e9nes se hayan afiliado y aportado estando vigente el sistema de previsi\u00f3n s ocial cread o oportunamente por Asamblea Extraordinaria de fecha 30/10/1992, seg\u00fan Acta Nro. 56, conforme a las facultades conferidas por el Art\u00edculo 3\u00ba Inciso 9 de la Ley Provincial Nro. 7 .896 de e jercicio profesional y Org\u00e1nica del ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1616 Consejo Profesional de Ciencias Ec on\u00f3micas de Entre R\u00edos podr\u00e1n solicitar la prestaci\u00f3n por vejez al cumplir los treinta (30) a\u00f1os de aportes. ART\u00cdCULO 51\u00ba.- De forma. Sala de Comisiones, Paran\u00e1, 05 de octubre de 202 2. HUSS - ANGUIANO - KRAMER - LOGGIO - NAVARRO - SOLARI - TRONCOSO. SR. PRESIDENTE ( Giano ) - En consideraci\u00f3n. Tiene la palabra el se\u00f1or diputado Huss. SR. HUSS - Se\u00f1or Presidente, este es un proyecto de ley remitido por el Poder Ejecutivo pero que ve reflejado claramente el trabajo y los a\u00f1os de trabajo constante que han re alizado diferentes profesionales que integran el Consejo de profesionales en ciencias econ\u00f3micas de Entre R\u00edos. Este proyecto de ley de creaci\u00f3n de la Caja de Previsi\u00f3n Social para los profesionales de las ciencias econ\u00f3micas tiene como objeto principal la administraci\u00f3n integral del sistema jubilatorio de los profesionales de dicha rama; tiene como finalidad la protecci\u00f3n de sus afiliados frente a las diferentes contingencias que se presentan a lo largo de la vida de cualquier ser humano, como son la vejez , la invalidez y la muerte. Este proyecto de ley que hoy vamos a tratar fue trabajado en la comisi\u00f3n que presido, quiero agradecer el trabajo de los diferentes integrantes de la misma que se ve reflejado en el fruto de este tratamiento, el consenso general izado y el trabajo, perm\u00edtame agregar, se\u00f1or Presidente, que ha venido realizando el Co nsejo a lo largo y ancho de la p rovincia, nos permite hoy estar dando esta pronta media sanci\u00f3n y seguramente mejorando y d\u00e1ndole protecci\u00f3n y estabilidad jur\u00eddica a un r\u00e9gimen que ya vienen teniendo los profesiona les de las ciencias econ\u00f3micas. Quiero hacer un reconocimiento al Presidente de dicha instituci\u00f3n, contador Edgardo Oneto, al Vicepresidente , contador Luis Za car\u00edas, que nos acompa\u00f1aron en la Comisi\u00f3n aportando a este proyecto de ley; al se\u00f1or Sa\u00fal Deris, el Tesorero de la Instituci\u00f3n; a Patricia Robaina, Protesorera y a las contadoras Ana Claudia M\u00fcller, Presidenta del Sistema Previsional y Ariana Gonz\u00e1lez Panizza, que es vicepresidenta del Sistema Previsional q ue tiene esta instituci\u00f3n, porque gracias al trabajo y la claridad meridiana con la cual expusieron sobre el tema, hoy podemos tratar este proyecto de ley . La ley de creaci\u00f3n del Consejo Profesional le otorga la facultad de organizar servicios asistenciale s y previsionales que cubran los riesgos sociales de sus matriculados y su n\u00facleo famili ar. Por eso, en 1992, mediante a samblea extraordinaria los matriculados establecen su r\u00e9gimen previ sional para que dejen de aportar al sistema nacional y empiecen a apo rtar a su propio sistema previsional. Nosotros hoy, se\u00f1or Presidente -en el caso que as\u00ed lo decidamos las diputadas y los diputados de esta C\u00e1mara -, daremos la media sanci\u00f3n para darle rango de ley a este r\u00e9gimen lo que dar\u00e1 previsi\u00f3n y seguridad jur\u00eddica propia de un sistema previsional. Esta ley -esto hay que dejarlo bien en claro - a los entrerrianos y a las entrerrianas, no les va a costar ning\u00fan tipo de erogaci\u00f3n de nuestro sistema p\u00fablico. Entre los beneficios que se van a otorgar a la hora de sanciona r este proyecto de ley, se\u00f1or Presidente, podemos mencionar: la jubilaci\u00f3n ordinaria a los 65 a\u00f1os, la pensi\u00f3n para el c\u00f3nyuge o conviviente y para los hijos menores de edad, una jubilaci\u00f3n por invalidez total y permanente, y la implementaci\u00f3n de ayudas so lidarias de emergencia. Este r\u00e9gimen previsional para los profesionales de las ciencias econ\u00f3micas al que vamos a dar media sanci\u00f3n legislativa, est\u00e1 integrado -es importante remarcarlo - por tres grandes fondos constituidos fruto del trabajo y los aportes de los matriculados, a saber: Fondo Solidario Obligatorio, Fondo de Capitalizaci\u00f3n y Fondo de Contingencia para la protecci\u00f3n en caso de muerte o invalidez de cada beneficiario. Es menester aclarar, se\u00f1or Presidente, que la creac i\u00f3n -como dec\u00eda - de esta nu eva caja no traer\u00e1 aparejado costo alguno al Estado y que todo su funcionamiento est\u00e1 garantizado con fondos propios, posibilitando adem\u00e1s que estos fondos se capitalicen con los bienes e inversiones que ya poseen en la actualidad, y que se transferir\u00e1n fo rmalmente para que conformen su propio patrimonio. Es decir, se\u00f1or Presidente, desde esta Honorable C\u00e1mara estamos prontos a hacer un reconocimiento de un derecho que ya tienen los profesionales de ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1617 otras ramas y que por la faltante de una legislaci\u00f3n no po seen los profesionales de ciencias econ\u00f3micas. Desde la Comisi\u00f3n agradecemos a los integrantes del Consejo Profesional de Ciencias Econ\u00f3micas por su aporte muy valioso, y esperamos que este proyecto de ley tenga pronta sanci\u00f3n definitiva. Muchas gracias, s e\u00f1or Presidente. SR. PRESIDENTE (Giano) - Tiene la palabra el se\u00f1or diputado Uriel Brupbacher. SR. BRUPBACHER - Se\u00f1or Presidente: sin lugar a dudas el proyecto de ley que estamos tratando es la concreci\u00f3n de un anhelo de muchos colegas profesionales de l as ciencias econ\u00f3micas que vienen desarrollando su actividad en el territorio de la provincia de Entre R\u00edos. Como bien dijo el diputado Huss, en 1987, por Ley 7 .896 se crea el Consejo Profesional de Ciencias Econ\u00f3micas y lo faculta para que organice el sis tema previsional de los profesionales de las ciencias econ\u00f3micas, lo que llev\u00f3 adelant e el 30 de octubre de 1992 por asamblea e xtraordinaria de dicho consejo. Muchas han sido las jornadas de trabajo que se vinieron desarrollando entre los distintos profesi onales llegando a este texto final que hoy estamos tratando en este recinto, incluso con la colaboraci\u00f3n de la Coordinadora Nacional de Cajas de Previsi\u00f3n Social de la Rep\u00fablica Argentina. Los matriculados del Consejo Profesional de Ciencias Econ\u00f3micas vie nen llevando adelante este sistema de funcionamiento por m\u00e1s de 30 a\u00f1os, con una vasta experiencia en este manejo; pero hoy lo que busca esta ley es darle un estatus jur\u00eddico y mayor previsionalidad al sistema. Quiero agradecer fundamentalmente a los miemb ros de la Comisi\u00f3n Directiva del Consejo Profesional de Ciencias Econ\u00f3micas y a los miembros del Sistema de Previsi\u00f3n Social por haber participado en forma activa en la elaboraci\u00f3n de este proyecto y en el trabajo en comisi\u00f3n. Sin m\u00e1s, agradeciendo la buen a predisposici\u00f3n de mis pares, adelanto el voto afirmativo de mi bloque y reitero el agradecimiento por la asistencia en esta jornada a los miembros de la Comisi\u00f3n Directiva del Sistema Previsional. Muchas gracias, se\u00f1or Presidente. 12 ORDEN DEL D\u00cdA N ro. 31 CAJA DE PREVISI\u00d3N SOCIAL PARA PROFESIONALES EN CIENCIAS ECON\u00d3MICAS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS. CREACI\u00d3N Votaci\u00f3n (Expte. Nro. 25.796) SR. PRESIDENTE (Giano) - Agradecemos la presencia de los representantes del Colegio Profesional de Ciencias Econ\u00f3mi cas de la Provincia de Entre R\u00edos. Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar el proyecto de ley en general , seg\u00fan el dictamen de la Comisi\u00f3n de Empleo, Previsi\u00f3n y Seguridad Social . Quienes est\u00e9n por la afirmativa, s\u00edrvanse levantar la mano. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Giano) - Conforme a lo previsto en el Art\u00edculo 109\u00ba del Reglamento, si las se\u00f1oras y se\u00f1ores diputados est\u00e1n de acuerdo, la votaci\u00f3n en particular se har\u00e1 por cap\u00edtulos. -Asentimiento. SR. PRESIDENTE (Giano) - Se va a votar el Cap\u00edtulo I, que comprende el Art\u00edculo 1\u00ba. Quienes est\u00e9n por la afirmativa, s\u00edrvanse levantar la mano. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n la votaci\u00f3n de los Cap\u00edtulos II (Art\u00edculos 2\u00ba al 6\u00ba), III (Art\u00edculos 7\u00ba al 18\u00ba), IV (Art\u00edculos 19\u00ba al 28\u00ba), V (Art\u00edculos 29\u00ba al 40\u00ba) y VI (Art\u00edculos 41\u00ba al 50\u00ba) . SR. PRESIDENTE (Giano) - El Art\u00edculo 51\u00ba es de forma. Queda aprobado*. Pasa en revisi\u00f3n a la C\u00e1mara de Senadores . ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1618 * Texto aprobado remitirse al pu nto 11. SR. PRESIDENTE (Giano ) - Solicito a la se\u00f1ora Vicepresidente Primera del Cuerpo que ocupe la Presidencia. -Ocupa la Presidencia la Vicepresidente Primera del Cuerpo, se\u00f1ora diputada Silvia Moreno. 13 INMUEBLE UBICADO EN COLONI A ENSAYO, DEPARTAMENTO DIAMANTE. DONACI\u00d3N Conside raci\u00f3n (Expte. Nro. 26.001) SRA. PRESIDENTE ( Moren o) - Corresponde considerar los asuntos para los que se aprob\u00f3 su tratamiento sobre tablas. SR. SECRETARIO (Saboldelli) - Corresponde considerar el proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n, por el cual se autoriza al Poder Ejecutivo a aceptar la donaci\u00f3n de un inmueble ubicado en Colonia Ensayo, departamento Diamante, ofrecida por el Estado nacional mediante Ley Nro. 26.244, con destino al servicio de salud p\u00fablica que brinda el Hospital \"Doctor Enrique Fidanza \" (Expte. Nro. 26.001). -El texto del proyecto puede verse en el punto 6.4.1 de los Asuntos Entrados . SRA. PRESIDENTE (Moreno ) - En consideraci\u00f3n. 14 INMUEBLE UBICADO EN COLONI A ENSAYO, DEPARTAMENTO DIAMANTE. DONACI\u00d3N Votaci\u00f3n (Expte. Nro. 26.001 ) SRA. PRESIDENTE ( More no) - Si no se hace uso de la palabra, se va a votar el proyecto de ley en general . Quienes est\u00e9n por la afirmativa, s\u00edrvanse levantar la mano. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tam bi\u00e9n la votaci\u00f3n en particular. SRA. PRESIDENTE (More no) - El Art\u00edculo 4\u00ba es de forma. Queda sancionado *. Se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. * Texto sancionado remitirse al punto 6.4.1 de los Asuntos Entrados . 15 INMUEBLE UBICADO EN LA CIUDAD DE VILLAGUAY. DONACI\u00d3N Consideraci\u00f3n (Expte. Nro . 26.002 ) SR. SECRETARIO (Saboldelli) - Corresponde considerar el proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n, por el cual se autoriza al Poder Ejecutivo a aceptar la donaci\u00f3n de un inmueble ubicado en la ciudad de Villaguay, ofrecida por el Centro Econ\u00f3mico, Com ercial, Industrial y de la Producci\u00f3n de Villaguay, para la edificaci\u00f3n de la Com isar\u00eda Tercera de dicha ciudad (Expte. Nro. 26.002 ). -El texto del proyecto puede verse en el punto 6.4.2 de los Asuntos Entrados . SRA. PRESIDENTE (More no) - En consideraci\u00f3 n. Tiene la palabra el se\u00f1or diputado Juan Pablo Cosso. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1619 SR. COSSO - Gracias se\u00f1ora Presidenta, muy breve. Simplemente los fundamentos de este proyecto que viene del Senado, autor\u00eda del senador Adri\u00e1n Fuertes, que es fruto de un trabajo entre lo p\u00fablico y lo privado debido a que se trata de una donaci\u00f3n de parte del Centro Econ\u00f3mico y Comercial y de la Producci\u00f3n de la ciudad de Villaguay el cual le ha donado al Estado provincial un terreno para poder construir all\u00ed la Comisar\u00eda Tercera, la cual quiero destacar que es sumamente necesario. Si bien los servicios por parte de las fuerzas policiales se vienen prestando con normalidad en la ciudad a trav\u00e9s de dos comisar\u00edas, el crecimiento territorial y exponencial que ha tenido nuestra ciudad de Villaguay en el \u00faltimo tiempo, ameritan la construcci\u00f3n de esta comisar\u00eda para reforzar la seguridad de la ciudad y por sobre todas las cosas para llevar tranquilidad a los vecinos. As\u00ed que simplemente solicitar a mis pares que acompa\u00f1en esta iniciativa que ha sido aproba do por unanimidad sobre tablas en el Senado. Muchas gracias. 16 INMUEBLE UBICADO EN LA CIUDAD DE VILLAGUAY. DONACI\u00d3N Votaci\u00f3n (Expte. Nro. 26.002 ) SRA. PRESIDENTE ( More no) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar el proyecto de ley en general . Quienes est\u00e9n por la afirmativa, s\u00edrvanse levantar la mano. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tam bi\u00e9n la votaci\u00f3n en particular. SRA. PRESIDENTE ( More no) - El Art\u00edculo 3\u00ba es de forma. Queda sancionado *. Se har\u00e1n las comunicaciones correspondien tes. * Texto sancionado remitirse al punto 6.4.2 de los Asuntos Entrados. 17 FIESTA PATRIA PROVINCIAL DEL GAUCHO ENTRERRIANO, EN EL MUNICIPIO DE ESTANCIA GRANDE, DEPARTAMENTO CONCORDIA. DECLARACI\u00d3N Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 25.818 ) SR. SECRETARIO (Sabo ldelli) - Corresponde considerar el proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n, por el cual se declara \"Fiesta Patria Provincial del Gaucho Entrerriano\", a la que se celebra anualmente en el Municipio de Estancia Grande, departamento Concordia (Expte. Nro. 25.818 ). -El texto del proyecto puede verse en el punto 7.1 de los asuntos fuera de lista . SRA. PRESIDENTE (Moren o) - En consideraci\u00f3n. 18 FIESTA PATRIA PROVINCIAL DEL GAUCHO ENTRERRIANO, EN EL MUNICIPIO DE ESTANCIA GRANDE, DEPARTAMENTO CONCORDIA. DECLARACI\u00d3N Votaci\u00f3n (Expte. Nro. 25.818 ) SRA. PRESIDENTE ( More no) - Si no se hace uso de la palabra, se va a votar el proyecto de ley en general. Quienes est\u00e9n por la afirmativa, s\u00edrvanse levantar la mano. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tam bi\u00e9n la votac i\u00f3n en particular. SRA. PRESIDENTE (More no) - El Art\u00edculo 3\u00ba es de forma. Queda sancionado*. Se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1620 * Texto sancionado remitirse al punto 7.1 de los a suntos fuera de lista . 19 PROYECTOS (Saboldelli) - Se apr ob\u00f3 el tratamiento sobre tablas para los proyectos de declaraci\u00f3n identificados como expediente s n\u00fameros : verse en los puntos 6.5.3, 40 de los Asuntos Entrados y en los puntos 7.2, 7.3 y 7.4 de los asunt os fuera de lista. SRA. PRESIDENTE (More no) - En consideraci\u00f3n. Tiene la palabra la se\u00f1ora diputada Carmen Toller. SRA. TOLLER - Gracias se\u00f1ora Presidenta. Quer\u00eda hacer un a breve referencia al proyecto expedien te n\u00famero 26.040 presentado por el President e de esta C\u00e1mara, el doctor Giano y como coautoras todas las mujeres justicialistas de esta C\u00e1mara, donde estamos acompa\u00f1ando y apoyando a la Fundaci\u00f3n \"Era en Abril\" de ac\u00e1 de Paran\u00e1 pero que en realidad representa a toda la provincia de Entre R\u00edos, habid a cuenta que el 4 de noviembre en la ciudad de Paran\u00e1 se va a celebrar lo que se llama Luces para el Recuerdo, es un encuentro mundial para los padres en general que hayan perdido un beb\u00e9 e n el vientre materno por nacer. La verdad que congratulo de que est a C\u00e1mara y pido a mis pares que lo apoyemos, que lo votemos, que le demos el reconocimiento pero me congratulo que esta C\u00e1mara le haya dado espacio, le haya dado ingreso, le demos la importancia que esto tiene a la hora de ayudar a sanar el dolor de la p\u00e9r dida. Se ha hablado mucho en el d\u00eda de hoy sobre el tema de la identidad de la persona, un derecho universal, un derecho humano inclaudicable. Justamente estos padres, estos familiares piden no olvidar, piden que se reconozca estos seres que fallecieron en el vientre materno. Simplemente se\u00f1ora Presidenta, quiero pedir a mis pares que con nuestro voto acompa\u00f1emos esta lucha de estos padres, hermanos, abuelos, t\u00edos para mantener viva la memoria de estas personitas que partieron prontamente de este mundo. Muc has gracias se\u00f1ora Presidenta. 20 PROYECTOS DE ( More no) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se van a votar en conjunto la totalidad de los proyectos referenciados por Secretar \u00eda. Quienes est\u00e9n por l a afirmativa, s\u00edrvanse levantar la mano. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. (*) ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1621 SRA. PRESIDENTE (Moreno ) - Quedan sancionados *. Se har\u00e1n las comunicaciones correspondien tes. (*) Proyectos de declaraci\u00f3n aprobados en bloque: - Expte. Nro. 25.998 : Encuentro de Acordeonistas, organizado por la Direcci\u00f3n de Cultura del Municipio de Diamante. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 26.007 : Primer Encuentro de Muj eres Originarias de Entre R\u00edos Rosa Albari\u00f1o , organizado por la Facultad de Artes y Ciencias Sociales de la Universidad Aut\u00f3noma de Entre R\u00edos y la Secretar\u00eda de Cultura de Entre R\u00edos , en la ciudad de Paran\u00e1. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 26.008 : Evento Gira Futurock 2022 , en la ciudad de Paran\u00e1. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 26.009 : Preencuentro de Salud , en la ciudad de Paran\u00e1 . Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 26.010 : VII jornada Inexa UNER 2022, organizada por la Universidad Nacional de Entre R\u00edos , en la ciudad de Paran\u00e1. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 26.011 : Encuentro Nacion al de Salud , en la ciudad de Gualeguaych\u00fa . Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 26.012 : Presentaci\u00f3n de la obra de teatro La Delaci\u00f3n Travesti en la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas de la Universidad Nacional de Entre R\u00edos, en la ciudad de Paran\u00e1 . Declarac i\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 26.013 : Obra art\u00edstica de cuadros Artigas: La Otra C ara de la Historia , por el se\u00f1or N\u00e9stor Medrano. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 26.014 : Feria de emprendedoras autoconvocada del barrio Santa Rita de la ciudad de San Jos\u00e9 de Feliciano. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 26.015 : Proyecci\u00f3n del documental Los Medios de la Guerra , organizada por la Facultad de Ciencias de la Educaci\u00f3n de la Universidad Nacional de Entre R\u00edos , la Secretar\u00eda de Cultura de E ntre R\u00edos y LT 14 Radio Nacional, en la ciudad de Paran\u00e1. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 26.016 : Saga policial de suspenso y ficci\u00f3n El Prisma, autor\u00eda de Nora Zorzoli y Hugo Barreto. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 26.017 : 50\u00ba aniversario de la Asociaci\u00f3n d e Productores Asesores d e Seguros de Entre R\u00edos . Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 26.018 : Evento de cierre del p royecto internacional evangel \u00edstico Invasi\u00f3n del Amor d e Dios , organizado por la Iglesia Cristiana Santuario Internacional , en la ciudad de Concordia. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 26.019 : Museo de Maquinaria Agr\u00edcola de Mar\u00eda Grande en la Sociedad Rural. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 26.022 : Extensi\u00f3n Galeriantes , un Espacio para los Libros. Segunda Edici\u00f3n: El Libro Radical, de la Facultad de Trabajo Social de la Universidad Nacional de Entre R\u00edos. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 26.023 : Creaci\u00f3n y funcion amiento de la Asociaci\u00f3n Civil Banco d e Alimentos Paran \u00e1 - BAP. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 26.024 docente La Resiliencia Socio -Comunitaria (Observ atorio de Pr\u00e1cticas Educativas). Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 26.025 : Jornadas Provinciales sobre Derechos de los Animales, organizada s por el Colegio de la Abogac\u00eda de Entre R\u00edos - Secci\u00f3n Paran\u00e1, el Instituto de De recho Animal del Colegio de la A bogac\u00eda de Entre R\u00edos y la Asociaci\u00f3n Civil Centro de Estudios e Investigaciones Sociales y E con\u00f3micas de Entre R\u00edos, en la ciudad de Paran\u00e1. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 26.027 : Libro Un Nuevo Desaf\u00edo para l a Humanidad , autor\u00eda del se\u00f1or Rub\u00e9n Tealdi. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 26.028 : Festejos por el 199 \u00ba aniversario de los or\u00edgenes hist\u00f3ricos de la ciudad de Villaguay. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 26.029 : LIII Fiesta Provincial del Estudiante Secundario, organizada por la Escuela de Educaci\u00f3n T\u00e9cnica N ro. 1 Dr. Conrado Etchebarne, en la ciudad de Villaguay. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 26.030 : Actividades por e l 40\u00ba aniversario del barrio AATRA de la ciudad de Paran\u00e1. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1622 - Expte. Nro. 26.031 : 2\u00ba jornada solidaria de abordaje de los humedales del Pa ran\u00e1 Miradores de Bajada Grande, organizada por la Universidad Aut\u00f3noma de Entre R\u00edos , organizaciones sociales e instituciones. Declaraci\u00f3n de in ter\u00e9s. - Expte. Nro. 26.034 : 5\u00ba Expo Ovina, organizado por el Grupo Cambio Rural Caba\u00f1eros Unidos , el Ente de Promoci\u00f3n de la Producci\u00f3n y el Empleo Mu nicipal y el Municipio, en la ciudad de Urdinarrain, d epartamento Gualeguaych\u00fa. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 26.036 : V Jornadas de Psicolog\u00eda Social Confluyendo de la Virtualidad a la Nueva Presencialidad, en la ciudad de Paran\u00e1. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 26.038 : Liga Provincial de Clubes Femenina de B\u00e1squet, Categor\u00eda Mayores (Torneo Pre federal 2022) . Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 26.039 : XLVIII Jornadas Nacionales y XVII Internacionales de Derecho Administrativo , organizada por la Asociaci\u00f3n Arge ntina de Derecho Administrativo, en la ciudad de Santa Fe. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 26.040 : Evento mundial de concientizaci\u00f3n y conmemoraci\u00f3n de los beb\u00e9s fallecidos Luces para el Recuerdo en Paran\u00e1 , organizado por la Fundaci\u00f3n Era en Abril . Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 26.041 : Proyecto de mosaiquismo social del mural por el 70 \u00ba aniversario de colocaci\u00f3n de la piedra fundamenta l de la Escuela Hogar Eva Per\u00f3n de la ciudad de Paran\u00e1. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 26.043 : Segundo Encuentro Provincial de Bandas de M\u00fasica Diamante 2022 , organizado por la Direcci\u00f3n D epartamental de Escuelas y la Direcci\u00f3n de Cultura de l Municipio , en la localidad de Diamante. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 26.044 : 1\u00ba Feria de las \u00c1reas Viv\u00ed la FTS , organizada por la Secretar\u00eda de Bienestar del Centro de Estudiantes de la Facult ad de Trabajo Social y el \u00c1rea de Bienestar de la Facultad de Trabajo Social de la Universidad Nacional de Entre R\u00edos, e n la ciudad de Paran\u00e1 . Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 26.045 : Carrera pedestre Rosa Power Edici\u00f3n 2022, organizada por el Municip io de Gualeguaych\u00fa a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n de Deportes, el sector Oncolog\u00eda del Hospital Centenario de Gualeguaych\u00fa y Reisen Sport , en la ciudad de Gualeguaych\u00fa. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. * Textos sancionados remitirse a los puntos 6.5.3, los Asuntos Entrados y a los puntos 7.2, 7.3 y 7.4 de los asuntos fuera de lista. 21 ORDEN DEL D\u00cdA N ro. 29 BENEFICIO A LA CONSERVACI\u00d3N DEL PATRIMONIO EDILICIO DE ENTRE R\u00cdOS. INSTITUCI\u00d3N Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 25.857) SRA. PRESIDENTE (Moreno ) - Corresponde considerar los asuntos d el Orden del D\u00eda. SR. SECRETARIO (Saboldelli) - Orden del D\u00eda Nro. 29. Corresponde considerar el dictamen de la Comisi \u00f3n de Cultura y Turismo , en el proyecto de ley por el cual se instituye el \"Beneficio a la Conservaci\u00f3n del Patrimonio Edilicio\", que ser\u00e1 otorgado anualment e por la Secretar\u00eda de Cultura a trav\u00e9s de un concurso (Expte. Nro. 25.857). -El texto del dictamen de comisi\u00f3n es el siguiente: Honorable C\u00e1mara: La Comisi\u00f3n de Cultura y Turismo, ha considerado el proyecto de ley correspondiente al Expediente N ro. 25.857, autor\u00eda de la diputada Carina Ramos, por el cual se instituye el \"Beneficio a la Conservaci\u00f3n del Patrimonio Edilicio de E ntre R\u00edos\"; y, por las razones que dar\u00e1 su miembro informante, aconseja la aprobaci\u00f3n en los mismos t\u00e9rminos presentado, del siguiente texto. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1623 LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY Beneficio a la Preservaci\u00f3n del Patrimonio Edilicio de Entre R\u00edos ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Instit \u00fayese en el \u00e1mbito del Superior Gobierno de la Provincia el \"Beneficio a la Conserv aci\u00f3n del Patrimonio Edilicio\", el que ser\u00e1 otorgado por la Secretar\u00eda de Cultura de Entre R\u00edos, o el organismo que lo reemplace, a trav\u00e9s de un concurso con car\u00e1cter anual, de acuerdo a las bases establecidas en esta ley. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Objeto . Con el fin de promover y concientizar sobre la importancia de la preservaci\u00f3n urbana del patrimonio arquitect\u00f3nico como legado identitario para futuras generaciones, el Superior Gobierno provincial promover\u00e1 los trabajos y/o tareas de mantenimiento y conservaci\u00f3n que posibiliten el rescate y la preservaci\u00f3n integral y/o fachadas de inmuebles patrimoniales urbanos de propiedad del Estado municipal, provincial y nacional situados en el territorio de la Provincia, entidades civiles sin \u00e1nimo de lucro y de particulares en todo el territorio entrerriano. Se valorar\u00e1n los criterios patrimoniales de orden hist\u00f3rico arquitect\u00f3nico utilizados en la restauraci\u00f3n edilicia llevada a cabo por el titular del inmueble en base a cuatro l\u00edneas de acci\u00f3n patrimonial respecto del bien re staurado: 1.- Antig\u00fcedad; 2.- Representatividad; 3.- Integridad; 4.- Autenticidad. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Requisitos y procedimiento . El listado de los inmuebles a concursar se confeccionar\u00e1 con la/s propuesta/s que postulen: a.- Organismos del Estado nacional; b.- Organismos del Estado provincial; c.- Organismos del Estado d.- Entidades p\u00fablicas en general; e.- Entidades privadas; f.- Personas humanas. Las propuestas se recepcionar\u00e1n en la Secretar\u00eda de Cultura de Entre R\u00edos. La misma deber\u00e1 estar acompa \u00f1ada de nota de solicitud, fundamentaci\u00f3n del pedido, antecedentes y documentaci\u00f3n gr\u00e1fica y/o escrita respaldatoria que se considere relevante para el concurso. Toda presentaci\u00f3n deber\u00e1 comprobar titularidad dominial y libre deuda impositiva provincial o con plan de regularizaci\u00f3n en curso. La n\u00f3mina resultante se cursar\u00e1 al \u00c1rea de Patrimonio Cultural y Ambiental o la que en el futuro la reemplace, quien verificar\u00e1 que todos los inmuebles urbanos presentados cumplan con los requisitos correspondientes en cuanto a su titularidad y situac i\u00f3n fiscal para participar del c oncurso provincial. Con ambos requisitos comprobados el listado ser\u00e1 remitido al jurado que se conformar\u00e1 para tal fin. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Del jurado . Anualmente, para cada concurso, se conformar\u00e1 un jurado integrado por tres personas que acrediten antecedentes en la tem\u00e1tica hist\u00f3rico -arquitect\u00f3nico - patrimonial. Los jurados podr\u00e1n ser contratados mediante el procedimiento de contrataci\u00f3n de obra art\u00edstica, o contrataci\u00f3n directa, seg\u00fan los mont os de sus honorarios, de conformidad a la normativa vigente en la materia. En el acta de selecci\u00f3n del jurado se deber\u00e1 indicar las razones por las cuales se considera al bien merecedor del beneficio. Las decisiones del jurado ser\u00e1n inapelables. La selecci \u00f3n se har\u00e1 por simple mayor\u00eda de votos. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Del beneficio . El beneficio a la conservaci\u00f3n del patrimonio edilicio est\u00e1 previsto para bienes inmuebles privados y p\u00fablicos, del territorio de la provincia, que se encuentren alcanzados por el Impuest o Inmobiliario Urbano. En el caso de inmuebles privados urbanos que resulten seleccionados en primero, segundo y tercer lugar por el jurado, el beneficio consiste en una exenci\u00f3n del ciento por ciento anual por el periodo establecido en la presente ley y con el siguiente alcance: Primer seleccionado: por tres a\u00f1os a contar desde el primero de enero del a\u00f1o siguien te al que result\u00f3 seleccionado. Segundo seleccionado: por dos a\u00f1os a contar desde el primero de enero del a\u00f1o siguiente al que resu lt\u00f3 seleccionado. Tercer seleccionado: por un a\u00f1o a contar desde el primero de enero del a\u00f1o siguiente al que result\u00f3 seleccionado. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1624 En el caso de inmuebles p\u00fablicos urbanos (pertenecientes al Estado nacional, provincial o municipal), el beneficio consi stir\u00e1 en una menci\u00f3n y entrega de placa indicando que el inmueble ha resultado seleccionado. Cada inmueble beneficiado ser\u00e1 fotografiado y su imagen podr\u00e1 ser utilizada por el Gobierno provincial para la difusi\u00f3n del beneficio, promoci\u00f3n a la conservaci\u00f3n del patrimonio entrerriano, exposiciones locales, provinciales y/o nacionales, con la conformidad manifiesta y expresa del titular del inmueble la que deber\u00e1 ser presentada ante la Secretar\u00eda de Cultura de la Provincia una vez que hayan sido comunicados de la decisi\u00f3n del jurado. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- De los recursos . Los gastos que demande el cumplimiento de cada concurso anual, ser\u00e1 afrontado con las partidas correspondientes al presupuesto de la Secretar\u00eda de Cultura de la Provincia. ART\u00cdCULO 7\u00ba .- Disposiciones generales . La Secretar \u00eda de Cultura de Entre R\u00edos, podr\u00e1, mediante el dictado de resoluciones, definir criterios y requisitos espec\u00edficos para cada concurso, as\u00ed como plazos y fechas de postulaci\u00f3n, actuaci\u00f3n de los jurados, comunicaci\u00f3n de los resultados, y todo otro elemento que resulte necesario para el cumplimiento de las disposiciones de esta ley. La participaci\u00f3n en el concurso implica lisa y llanamente, la aceptaci\u00f3n de todos y cada uno de los t\u00e9rminos de esta ley y de las normas complementarias que lo rijan. Los inmuebles que hayan sido seleccionados y cuyos titulares hayan resultado beneficiarios, podr\u00e1n volver a postularse una vez finalizado el beneficio y una vez que hayan transcurrido la misma cantidad de a\u00f1os en la que obtuvo el beneficio. ART\u00cdC ULO 8\u00ba.- De forma. Sala de Comisiones, Paran\u00e1, 27 de septiembre de 202 2. REBORD - C\u00c1CERES J . - CASTRILL\u00d3N - CORA - KRAMER SRA. PRESIDENTE ( Moren o) - En consideraci\u00f3n. Tiene la palabra la se\u00f1ora diputada Carina Ramos . SRA. RAMOS - Muchas gracias se\u00f1ora Presidente. La presentaci\u00f3n de este proyecto de ley es la s\u00edntesis de un trabajo que ha venido desarrollando el Poder Ejecutivo a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de Cultura y tambi\u00e9n con una sinergia junto con ATER cuya finalidad es la protecci\u00f3n del patrimonio ar quitect\u00f3nico de la Provincia. El texto del proyecto consiste en la creaci\u00f3n de un programa de fomento a la conservaci\u00f3n del patrimonio edilicio, otorgando como beneficio la exenci\u00f3n del Impuesto Inmobiliario Urbano a los inmuebles que resulten seleccionado s mediante el procedimiento que este texto legal regula. Vale la aclaraci\u00f3n, ya que no debe dejarse de lado que rige en nuestra Provincia la Ley Nro. 10.911 para la protecci\u00f3n y promoci\u00f3n del patrimonio cultural de bienes materiales e inmateriales de la Pr ovincia, de cuyo marco se desprende este proyecto particularmente cumpliendo con los Art\u00edculos 5\u00ba y 17\u00ba de esta ley. Sin perjuicio de esto resulta tambi\u00e9n importante que programas de este tipo queden plasmados en la letra de la ley a fin de garantizar su p ermanencia en el tiempo y que adem\u00e1s de la preservaci\u00f3n patrimonial, la edilicia tambi\u00e9n sea adoptada como una pol\u00edtica de E stado. Las obras arquitect\u00f3nicas son el resultado de una serie de factores que influyeron en su formaci\u00f3n, como los econ\u00f3micos, soci ales, ideol\u00f3gicos, pol\u00edticos, est\u00e9ticos, urbanos, tecnol\u00f3gicos, por lo que no se reducen solamente a objetos edificados que permanecen en el tiempo sino que son hechos, vestigios, testimonios, documentos, que forman parte de acontecimientos hist\u00f3ricos al h aberse producido por una sociedad que tiene sus caracter\u00edsticas particulares, seg\u00fan el tiempo y seg\u00fan tambi\u00e9n la l ocalizaci\u00f3n en la que vivieron. El estudio del hecho hist\u00f3rico, incluyendo el patrimonio, el patrimonio arquitect\u00f3nico como documento, ayuda a la comprensi\u00f3n de la sociedad que lo produjo, a entender el por qu\u00e9, de algunas de nuestras formas de vida, a valorar lo que tenemos y sobre tod o, a planificar nuestro futuro. Por lo tanto estas obras arquitect\u00f3nicas tienen una gran importancia como fuent e documental tanto de lo que es el conocimiento hist\u00f3rico, de lo que se puede obtener como ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1625 informaci\u00f3n, como as\u00ed tambi\u00e9n para comprender en la \u00e9poca en que se produjo dicho fen\u00f3meno, con toda esa carga social, econ\u00f3mica, pol\u00edtica e ideol\u00f3gica. Lamentableme nte en muchas ocasiones, en estos bienes inmuebles se realizan intervenciones que pretenden ser restauraciones pero que resultan en perjuicio al no respetar su historicidad y en muchas ocasiones adem\u00e1s son modificaciones que destruyen de manera irreversibl e y trae como consecuencia grandes p\u00e9rdidas significativas a la informaci\u00f3n como fuente hist\u00f3rica. Debe tenerse presente tambi\u00e9n que la restauraci\u00f3n de los edificios hist\u00f3ricos, es una intervenci\u00f3n que busca, ante todo, la recuperaci\u00f3n respetuosa de dicho patrimonio cultural, por eso, consideramos que es de suma importancia crear conciencia, de que estos proyectos de restauraci\u00f3n de edificios hist\u00f3ricos son formas de garantizar que esta obra permanezca en el tiempo, de salvaguardar dicho patrimonio y el con texto as\u00ed como tambi\u00e9n su aspecto como documento hist\u00f3rico. Volviendo a la finalidad de este proyecto, por qu\u00e9 fomentamos la protecci\u00f3n y podemos decir que lo conservamos como una especie cultural, pensante y creativa. Patrimonio es todo lo que pueda ayuda r a una comunidad, a mantener su identidad. No necesitamos de un gran monumento, puede ser, como lo es, dentro de los bienes inmuebles declarados patrimonio hist\u00f3rico por la Provincia de Entre R\u00edos que son cerca de 600 en toda la provincia, puede ser una c asa, puede ser una calle, puede ser un lugar. Por eso, se\u00f1ora Presidenta, pedimos al resto de los compa\u00f1eros y compa\u00f1eras, que forman parte de esta C\u00e1mara, que acompa\u00f1en este proyecto de ley. SRA. PRESIDENTE (Moreno) - Tiene la palabra la diputada Gracia Jaroslavsky. SRA. JAROSLAVSKY - Se\u00f1ora Presidenta: lo que quer\u00eda plantear respecto de este proyecto es que si bien el objetivo es loable, cual es promover la conciencia y la preservaci\u00f3n del patrimonio arquitect\u00f3nico, cultural y urban\u00edstico de la Provinci a de Entre R\u00edos, el Gobierno de la Provincia tiene una enorme falencia en esta materia que no lo va a solucionar este proyecto, es m\u00e1s creo que lo va a complicar, por cuanto ya hay un inventario del patrimonio en la provincia que es absolutamente insuficie nte, no est\u00e1n inventariados todos los bienes que deben ser considerados, deben ser considerados, patrimonio arquitect\u00f3nico y cultural de la Provincia de Entre R\u00edos. Este proyecto organiza un concurso al cual hay que presentarse, los interesados tienen que ingresar, venir y decir yo tengo un inmueble que es patrimonio pero no est\u00e1 en el inventario, es al rev\u00e9s el sistema, quiero que entendamos esto. \u00bf C\u00f3mo se custodian y se preservan los patrimonios... Diputado Solanas, usted sabe que usted habla y a m\u00ed me mo lesta... Diputado Solanas. .. Perd\u00f3n... Julio, \u00bfsabe qu\u00e9 pasa? que trato de escucharlo y no escucho lo que digo. SR. SOLANAS - Le pido disculpas, se\u00f1ora diputada. SRA. JAROSLAVSKY - Est\u00e1 bien. Lo que estaba diciendo es que el patrimonio arquitect\u00f3nico de la Provincia de Entre R\u00edos requiere de un tratamiento especial muy cuidadoso, para lo cual la Provincia deber\u00eda tener en su registro, un registro \u00fanico, que el Gobierno de la Provincia ser\u00eda el que deber\u00eda buscar, evaluar y decir si est\u00e1 o no est\u00e1 apto par a ser incorporado al patrimonio arquitect\u00f3nico y cultural de la provincia, no es al rev\u00e9s, no es que los usuarios tengamos una casa, vengamos y le digamos al G obierno para participar en un concurso. Creo que no entendemos la profundidad de esta cuesti\u00f3n. T odo lo que es patrimonio arquitect\u00f3nico y cultural de la provincia, la provincia tiene una enorme, enorme valor en cuanto a estas cuestiones, en todas las localidades hay, ni hablar de las localidades m\u00e1s antiguas. Victoria especialmente, por ejemplo, tien e su ley nacional de protecci\u00f3n del casco hist\u00f3rico, donde todos los inmuebles que est\u00e1n inventariados, forman parte de ese patrimonio. Entonces lo que pasa, nosotros hemos presentado un proyecto, anterior a \u00e9ste incluso, que por supuesto no se le ha dado tratamiento como corresponde, pero ese proyecto lo que dice es que todos los bienes que integran el patrimonio \u00fanico arquitect\u00f3nico y cultural de la provincia, que tienen que estar registrados en la provincia, a nuestro juicio deben tener un reconocimiento por parte de ATER donde se le haga un descuento en el impuesto inmobiliario, ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1626 \u00bfpor qu\u00e9? porque la declaraci\u00f3n de un bien patrimonial implica restricciones a su dominio, esas restricciones al dominio hacen que uno no pueda ya sea persona f\u00edsica, jur\u00eddica o lo que fuera, no pueda modificar el frente porque justamente es un patrimonio y adem\u00e1s, tienen la obligaci\u00f3n de conservar ese frente a origen, es decir, que no es que se pueda hacer cualquier cosa, se puede hacer exclusivamente lo que la Direcci\u00f3n de Arqui tectura de la Provincia de Entre R\u00edos deber\u00eda recomendar de hacer y en las condiciones que se deber\u00edan controlar para que se hagan para que no se rompan, porque lo que yo considero que puede ser una intervenci\u00f3n que no le haga da\u00f1o al inmueble, probablemen te s\u00ed le haga da\u00f1o, de hecho est\u00e1 pasando permanentemente y as\u00ed hemos perdido edificios maravillosos, tanto en Gualeguaych\u00fa, en Concepci\u00f3n del Uruguay, en Paran\u00e1 mismo, estamos perdiendo lastimosamente nuestro patrim onio cultural y arquitect\u00f3nico. Este pro yecto no resuelve est\u00e1 cuesti\u00f3n, una forma de resolver esta cuesti\u00f3n es ayudar a que los propietarios, los que pagan el impuesto, con un descuento que sea obligatorio, que ese descuento que se le haga en el impuesto inmobiliario, pase a constituir, a ser l a base para sostener en condiciones ese bien inmueble. No digo que se haga lo que nosotros proponemos que se haga, de hecho, me comentaba la diputada Acosta, del per\u00edodo anterior hay un proyecto de ley que fue sancionado, que es ley, que no est\u00e1 reglamenta da y que tambi\u00e9n habla de estas cuestiones con mucho m\u00e1s amplitud de las que estamos proponiendo ahora. Es decir, concluyendo, no entendemos que mediante un concurso se pueda proteger el patrimonio arquitect\u00f3nico, cultural e inmaterial de la provincia de E ntre R\u00edos. Gracias, se\u00f1or a Presidente, con esto fundamentamos nuestro voto en disidencia. SRA. PRESIDENTE (Moreno) - Tiene la palabra la se\u00f1ora diputada Ramos. SRA. RAMOS - Se\u00f1ora Presidente: quiero echar un poco de luz respecto de lo que ha mencionado l a se\u00f1ora diputada Gracia Jaroslavsky. En primer lugar, la protecci\u00f3n del patrimonio hist\u00f3rico, tiene su diferente competencia, esto es algo que ya lo hemos hablado en la Comisi\u00f3n de Cultura e incluso se evacuaron dudas en dicha comisi\u00f3n que fue donde se tr at\u00f3 el proyecto y se ech\u00f3 luz respecto a estas dudas que la diputada Jaroslavsky acaba de mencionar. La protecci\u00f3n de un inmueble declarado como patrimonio hist\u00f3rico puede ser declarado a nivel nacional, provincial, puede ser declarado a nivel local por un a ordenanza municipal. En cuanto a la competencia que tiene la Provincia de Entre R\u00edos la declaraci\u00f3n de patrimonio hist\u00f3rico es un procedimiento que lleva adelante el Poder Ejecutivo a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de Cultura, en el \u00e1rea espec\u00edfica de la conser vaci\u00f3n del patrimonio hist\u00f3rico que contempla, como bien lo dec\u00eda, el registro de 600 inmuebles que hay en toda la provincia, inmueble s que son de titularidad de la P rovincia de Entre R\u00edos, titularidad de la Naci\u00f3n, titularidad incluso de los gobiernos loc ales como tambi\u00e9n de particulares. La propuesta para poder declarar patrimonio hist\u00f3rico un inmueble, no necesariamente tiene que hacerse por ley, tranquilamente la diputada Gracia Jaroslavsky si tiene intenci\u00f3n de declarar patrimonio hist\u00f3rico un inmueble de la ciudad de Victoria podr\u00eda hacer la presentaci\u00f3n ante la Secretar\u00eda de C ultura de la P rovincia de Entre R\u00edos y eso se tramita por expediente administrativo y se emite un decreto, no necesariamente tiene que hacerse por ley. Como para poder aclarar y echar luz en cuanto a los tr\u00e1mites administrativos. Y por otro lado, lo que ha manifestado respecto de su preocupaci\u00f3n o su mirada que tiene respecto de las intenciones de que haya una exenci\u00f3n impositiva respecto a este tipo de inmuebles, no es el objeto de esta ley, incluso se plante\u00f3 en la C omisi\u00f3n de Cultura y eso puede ser objeto de otro proyecto de ley. Tambi\u00e9n hizo referencia a una ley que es la ley que yo hab\u00eda mencionado que es la 10.911 de protecci\u00f3n y promoci\u00f3n del patrimonio cultural de bienes m ateriales e inmateriales de la provincia de Entre R\u00edos y que tambi\u00e9n hice men ci\u00f3n de que e ste proyecto es un desprendimiento de esta ley que ya se encuentra vigente y que particularmente tiene el objeto de crear un concurso que tiene como finalidad un bene ficio econ\u00f3mico para los inmuebles que son declarados patrimonio hist\u00f3rico, un beneficio que necesariamente al ser una exenci\u00f3n impositiva tiene que hacerse por ley porque as\u00ed lo establece la Constituci\u00f3n y este programa no se puede crear por decreto del P oder Ejecutivo. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1627 Quiero echar luz sobre esto porque no quiero que se malinterprete ni que se planteen cuestiones que no tienen nada que ver con la finalidad y el objeto de esta ley que se trabaj\u00f3 con la Secretar\u00eda de Cultura. As\u00ed como hoy tenemos premios cu lturales a la m\u00fasica, a los m\u00fasicos, a los artistas pl\u00e1sticos, premios culturales a las danzas, premios culturales tambi\u00e9n a los libros. El patrimonio hist\u00f3rico de los entrerrianos que significa tambi\u00e9n la preservaci\u00f3n de estos bienes inmuebles tambi\u00e9n que r\u00eda hacerse obtener un m\u00e9rito para que se pueda premiar y fue por eso que se pens\u00f3, se trabaj\u00f3 y se proyect\u00f3 en la creaci\u00f3n de este programa que tiene la finalidad de otorgar este premio en reconocimiento particular, sobre todo a los bienes inmuebles de lo s ciudadanos particulares con esta exenci\u00f3 n del beneficio impositivo del I mpuesto Inmobiliario Urbano. Y as\u00ed fuera el estado de conservaci\u00f3n de su patrimonio edilicio como no podemos eximir un impuesto al cual ya estamos exentos en este caso se har\u00eda un re conocimiento simb\u00f3lico. Quer\u00eda echar luz respecto a este tema para que no se distorsione la finalidad de este proyecto de ley que nada tiene que ver con lo que se ha planteado, vuelvo a repetir, cualquier ciudadano, incluso cualquier gobierno local o inclu so si hay inter\u00e9s de la Provincia se hace ese tr\u00e1mite de reconocimiento como patrimonio hist\u00f3rico, v\u00eda Poder Ejecutivo, no necesariamente se requiere una ley. Es importante que todos conozcamos cu\u00e1les son las v\u00edas jer\u00e1rquicas o las v\u00edas administrativas par a llevar adelante y ser claros tambi\u00e9n en estas cuestiones porque sino no resultan claras y terminamos argumentando cuestiones que no tienen ning\u00fan tipo de sustento legal. 22 ORDEN DEL D\u00cdA N ro. 29 BENEFICIO A LA CONSERVACI\u00d3N DEL PATRIMONIO EDILICIO DE ENT RE R\u00cdOS. INSTITUCI\u00d3N Votaci\u00f3n (Expte. Nro. 25.857) SRA. PRESIDENTE ( More no) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar en general el proyecto de ley seg\u00fan el dictamen de la Comisi \u00f3n de Cultura y Turismo . Quienes est\u00e9n por la afirmativa, s\u00edrvanse levantar la mano. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n la votaci\u00f3n en particular. SRA. PRESIDENTE ( More no) - El Art\u00edculo 8\u00ba es de forma. Queda aprobado *. Pasa en revisi\u00f3n a la C\u00e1mara de Senadores. * Texto aprobado remitirse al punto 2 1. 23 ORDEN DEL D\u00cdA N ro. 30 LEY NACIONAL N ro. 25.761 -R\u00c9GIMEN LEGAL PARA EL DESARMADO DE AUTOMOTORES Y VENTA DE SUS AUTOPARTES -, Y DECRETO REGLAMENTARIO N ro. 744/2004. ADHESI\u00d3N Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 24.609 ) SR. SECRETARIO (Saboldelli) - Orden del D\u00eda Nro . 30. Corresponde considerar el dictamen de la Comisi \u00f3n de Seguridad en el proyecto de ley , por el cual la Provincia adhiere a la Ley Nacional Nro. 25.761, crea ci\u00f3n del R\u00e9gimen Legal para el D esarmado de Automotores y Venta de sus Autopartes y a su Decreto Reglamentario Nro. 744/2004 (Expte. Nro. 24.609) . -El texto del dictamen de comisi\u00f3n es el siguiente: ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1628 Honorable C\u00e1mara: La Comisi\u00f3n de Seguridad, ha considerado el proyecto de ley correspondiente al Expediente Nro. 24.609, autor\u00eda del diputado Leonardo Silva por el cual la Provincia adhiere a la Ley Nacional N ro. 25.761 de creaci\u00f3n del r\u00e9gimen l egal para el desarmado de automotores y venta de sus autopartes, y a su Decreto Reglamentario Nro. 744/2004; y, por las razones que dar\u00e1 su miembro informante, ac onseja la aprobaci\u00f3n con las modificaciones introducidas, del siguiente texto. LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Adhi\u00e9rase la Provincia de Entre R\u00edos a la Ley Nacional N ro. 25.761 de creaci\u00f3n del r\u00e9gim en legal para el d esarmado de automotores y venta de sus autopartes, y a su Decreto Reglamentario Nro. 744/2004. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- El Ministerio de Gobierno de la Provincia de Entre R\u00edos o el organismo con competencia en materia de seguridad que en el futuro l o sustituya es la autoridad de aplicaci\u00f3n de la presente ley. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Fac\u00faltase a la autoridad de aplicaci\u00f3n a adecuar los procedimientos locales a las resoluciones dictadas en el \u00e1mbito nacional que permitan optimizar la norma de acuerdo a la realid ad provincial y establecer en la reglamentaci\u00f3n las pol\u00edticas de concientizaci\u00f3n p \u00fablica y preve nci\u00f3n necesarias, relativas al r \u00e9gimen legal para el desarmado de a utomotores y venta de sus autopartes en la provincia de Entre R\u00edos. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- La presente ley deber\u00e1 ser reglamentada dentro de los noventa (90) d\u00edas de su publicaci\u00f3n en el Bolet\u00edn Oficial. ART\u00cdCULO 5\u00ba.- De forma. Sala de Comisiones, Paran\u00e1, 26 de septiembre de 202 2. ACOSTA - CASTILLO - COSSO - NAVARRO - SILVA - SOLARI . SRA. PRESIDENTE ( Moreno) - En consideraci\u00f3n. Tiene la pal abra el se\u00f1or diputado Silva. SR. SILVA - Se\u00f1ora Presidente: el presente proyecto de ley pretende adherir a la Provincia de Entre R\u00edos a la Ley Nacional Nro. 25.761 que es la ley que reglamenta el funcionamiento de desarmaderos de automotores y venta de autopartes. Si bien en la provincia de Entre R\u00edos no tenemos una problem\u00e1tica que sea considerada preocupante porque as\u00ed surge de las estad\u00edsticas en cuanto a la sustracci\u00f3n de automotores, es menester aclarar que ese t rabajo en conjunto que se viene haciendo con las provincias hermanas de la Regi\u00f3n Centro como Santa Fe y C\u00f3rdoba quienes ya est\u00e1n adheridas a esta norma nacional la propia Provincia de Buenos Aires y Capital Federal, que son con quienes tenemos una vincula ci\u00f3n m\u00e1s estrat\u00e9gica y que tambi\u00e9n son v\u00edctimas de este tipo de delitos, ameritaba adherir para tener un control precisamente sobre lo que son los desarmaderos de veh\u00edculos y tambi\u00e9n las disposiciones finales de esos repuestos. Adherir a esta ley le permit ir\u00e1 a la Provincia de Entre R\u00edos y al organismo que el Gobierno considere que debe encargarse, en lo personal creo debe ser la Polic\u00eda de Entre R\u00edos, pero a trav\u00e9s del Ministerio de Gobierno y Justicia, se decretar\u00e1 cu\u00e1l ser\u00e1 el organismo que efectuar\u00e1 est os controles, que permitir\u00e1, como dec\u00eda, tener un registro no solamente de los desarmaderos sino tambi\u00e9n de los repuestos de automotores que bien sabido es se recurre generalmente no a la adquisici\u00f3n de repuestos en este tipo de negocios y, hoy por hoy, no tenemos la total garant\u00eda de que precisamente esos repuestos est\u00e9n en condiciones de ser utilizados y redunda tambi\u00e9n esto en la seguridad o en la inseguridad vial a medida que estos repuestos se comercialicen y a la vez son ubicados en automotores que de spu\u00e9s transitan por las calles y rutas de nuestra provincia. Tambi\u00e9n permitir\u00e1 tener una nivelaci\u00f3n desde lo que es lo comercial porque estar\u00e1n todos, quienes tienen este rubro, obligados a inscribirse como tales y tambi\u00e9n a quienes vendan precisamente las autopartes. Y la cuesti\u00f3n medioambiental tambi\u00e9n tiene mucho que ver en esto, porque le permite al organismo tener un control en la manera en que estos desarmaderos precisamente ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1629 funcionan y est\u00e1, para mencionar a grandes rasgos lo que se debe hacer con lo s aceites, l\u00edquidos, con las propias bater\u00edas y todo ese tipo de cuestiones, y as\u00ed estar\u00edamos controlando, o permitiendo tambi\u00e9n el control de lo medioambiental y de la forma en que se est\u00e1n disponiendo hoy por hoy estos elementos. Quiero agradecer especia lmente en primer lugar al diputado Zavallo que s\u00e9 que en gestiones anteriores estuvo tambi\u00e9n trabajando en este tipo de normativa y por supuesto a mis pares de la Comisi\u00f3n de Seguridad y a la presidente Ayel\u00e9n Acosta quien ha permitido tener un trabajo imp ortante, nos ha permitido tener un di\u00e1logo con el Director de Sustracci\u00f3n de Automotores de la Polic\u00eda de la P rovincia que creo que fue muy clarificador e ilustrativo en todo lo que expuso y el porqu\u00e9 de la necesidad de contar precisamente con esta ley y t odos los beneficios que traer\u00e1 aparejado la promulgaci\u00f3n de la misma; tambi\u00e9n por supuesto a la se\u00f1ora Ministro de Gobierno, a la doctora Rosario Romero, que tambi\u00e9n brind\u00f3 su apoyo y su punto de vista a partir de la promulgaci\u00f3n, y desde ya al Jefe de la Polic\u00eda, Gustavo Maslein , que tambi\u00e9n hizo sus aportes. Por todo lo expuesto, se\u00f1ora Presidenta, es que solicito a mis pares que acompa\u00f1en con su voto este proyecto. SRA. PRESIDENTE (Moreno) - Tiene la palabra la se\u00f1ora diputada Ayel\u00e9n Acosta. SRA. ACOST A - Muchas gracias al momento no voy a repetir algunos detalles que bien marcaba el diputado Silva, autor del proyecto, pero s\u00ed me parece que es importante manifestar que fue importante el tratamiento de este proyecto siempre pensando en pos de que tenemos que trabajar en pol\u00edticas que mejoren nuestra seguridad en nuestra provincia; el adherir a esta ley nacional permite tambi\u00e9n tratar de ir encontrando los mecanismos para ir teniendo n\u00fameros o datos, que de hecho nos cost\u00f3 poder pedirlos en este sentido re specto a lo que manifestaba en la provincia de Entre R\u00edos, s\u00ed pudimos lograr ver que en la pr ovincia de Buenos Aires, en el Gran Buenos Aires y en la Capital F ederal sobre todo, son los grandes aglomerados donde se concentra el 73 por ciento de este tipo d e delitos en el pa\u00eds y el resto en las distintas provincias. Como bien dec\u00eda el diputado autor del proyecto, es importante ir trabajando en tratar de romper justamente esos modos que tienen las bandas que normalmente a veces tienen que ver con robos a mano armada con violencia dentro de la provincia y de dotar sobre todo a nuestra Polic\u00eda de Entre R\u00edos de mayores herramientas para que puedan justamente ejercer ese control que es tan necesario. Tambi\u00e9n quiero marcar algo que vimos dentro de la b\u00fasqueda de da tos, que justamente en el a\u00f1o 2016 se empez\u00f3 a revertir, seg\u00fan un informe que conseguimos del Ministerio de Seguridad de la Naci\u00f3n, con la exministra Patricia Bullrich, entre diciembre de 2015 y 2018, se baj\u00f3 justamente el robo de automotores, que descendi \u00f3 al n\u00famero de 13,8 por ciento, justamente tratando de ser efectivos y justamente tratando de perseguir y generar el decomiso y compactaci\u00f3n de las autopartes. Me parece que es importante tambi\u00e9n destacar desde esta C\u00e1mara pedirle a nuestros diputados naci onales, porque hay un proyecto trabajado por el diputado Luis Petri que marca la necesidad de profundizar las penas en este tipo de delitos, y como bien dec\u00eda el diputado autor de este proyecto, remarcar el buen trabajo que hubo dentro de la C omisi\u00f3n, agradecer a la Ministro de Gobierno, al Jefe de Polic\u00eda, adem\u00e1s de los funcionarios que fueron parte y nos brindaron mayor informaci\u00f3n sobre este proyecto, solicitamos que nuestros colegas acompa\u00f1en el dictamen de la Comisi\u00f3n de Seguridad. 24 ORD EN DEL D\u00cdA N ro. 30 LEY NACIONAL N ro. 25.761 -R\u00c9GIMEN LEGAL PARA EL DESARMADO DE AUTOMOTORES Y VENTA DE SUS AUTOPARTES -, Y DECRETO REGLAMENTARIO N ro. 744/2004. ADHESI\u00d3N Votaci\u00f3n (Expte. Nro. 24.609 ) SRA. PRESIDENTE (More no) - Si no se hace m\u00e1s uso de la pa labra, se va a votar en general el proyecto de ley seg\u00fan el dictamen de la Comisi\u00f3n de Seguridad . Quienes est\u00e9n por la afirmativa, s\u00edrvanse levantar la mano. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Octubre , 26 de 2022 1630 -La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n la votaci\u00f3n en particular. SRA. PRESIDENTE ( Moreno) - El Art\u00edculo 5\u00ba es de forma. Queda aprobado*. Pasa en revisi\u00f3n a la C\u00e1mara de Senadores. * Texto aprobado remitirse al punto 2 3. SRA. PRESIDENTE ( Moren o) - No habiendo m\u00e1s asuntos que tratar, queda levantada la sesi\u00f3n. -Son las 12.55. Jos\u00e9 Carl os Fusse Gabriela F\u00e1tima Mazurier Direc tor Cuerpo de Taqu\u00edgrafos Responsable Diario de Sesiones "}