{"title": "Etiqueta: Alerta Sanitaria", "author": "Ignacia Canales", "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": "La Tercera", "date": "2023-08-22", "cleaned_text": "[ Minsal Minsal confirma que obligatoriedad del uso de mascarilla en colegios se mantendr\u00e1 hasta el fin de la alerta sanitaria](/nacional/noticia/minsal-confirma-que-obligatoriedad-del-uso-de-mascarilla-en-colegios-se-mantendra-hasta-el-fin-de-la-alerta-sanitaria/YS22CZGRMVGLNBVOG647GQYG3U/) Durante el balance de virus respiratorios, Christian Garc\u00eda, jefe de Epidemiolog\u00eda del Ministerio de Salud, afirm\u00f3 que el uso de tapabocas en los establecimientos de educaci\u00f3n y de salud se mantendr\u00e1 hasta el 31 de agosto. 22 ago 2023 04:44 PM "}