{"title": "\u00daltimas noticias AEC", "author": "AEC", "url": null, "hostname": null, "description": "Portal institucional de la Asociaci\u00f3n de Enfermer\u00eda Comunitaria (AEC), sociedad cient\u00edfica de inter\u00e9s p\u00fablico, profesional, acad\u00e9mico y social en Enfermer\u00eda Familiar y Comunitaria.", "sitename": null, "date": "2020-01-24", "cleaned_text": "Con el objetivo de visibilizar la contribuci\u00f3n de las enfermeras comunitarias a la salud de la comunidad, [AEC-Navarra](http://enfermeriacomunitaria.org/web/index.php/menu-principal-item-asociacion/menu-principal-item-vocalias-territoriales/vocalia-de-navarra) ha puesto en marcha la Campa\u00f1a \"Doce meses, doce relatos de Cuidadolog\u00eda\", con motivo del [A\u00f1o Internacional de las Enfermeras y Matronas en 2020](https://www.who.int/es/news-room/campaigns/year-of-the-nurse-and-the-midwife-2020) y en el que la Asociaci\u00f3n de Enfermeria Comunitaria (AEC) forma parte del [Grupo Nursing Now Espa\u00f1a](http://enfermeriacomunitaria.org/web/index.php/menu-principal-item-asociacion/comunicados/2169-aec-en-la-constitucion-del-grupo-nursing-now-espana). La Campa\u00f1a describir\u00e1 a lo largo de los doce meses las actividades que las enfermeras comunitarias de Navarra realizan con la poblaci\u00f3n. Seg\u00fan Mar\u00eda Jos\u00e9 Gal\u00e1n, representante de AEC en la presentaci\u00f3n de la Campa\u00f1a, se trata de mostrar c\u00f3mo las enfermeras comunitarias trabajan en los Centros de Salud de Navarra, principalmente en la parte comunitaria y de intervenci\u00f3n, que no es tan conocida como la puramente asistencial. Los relatos se van a difundir en formato video, a trav\u00e9s del twitter @cuidadologia y el primer relato se centra en los talleres de control de ansiedad por el \u00e9xito obtenido durante el pasado a\u00f1o, seg\u00fan ha manifestado Arantxa de Miguel. Por su parte, Ana Ariztegui, [Vocal de AEC-Navarra](http://www.enfermeriacomunitaria.org/web/index.php/menu-principal-item-asociacion/menu-principal-item-vocalias-territoriales/vocalia-de-navarra) y actual [Jefa de Servicio de Cuidados Asistenciales y Atenci\u00f3n Domiciliaria de Osasunbidea](http://www.enfermeriacomunitaria.org/web/index.php/menu-principal-item-asociacion/menu-principal-item-vocalias-territoriales/vocalia-de-navarra/2314-ana-ariztegui-vocal-aec-de-navarra-nueva-jefa-de-servicio-de-cuidados-asistenciales-y-atencion-domiciliaria-de-osasunbidea), mostr\u00f3 el apoyo de este servicio a la campa\u00f1a. Igualmente, indic\u00f3 que \"Navarra es una de las comunidades aut\u00f3nomas que m\u00e1s educaci\u00f3n para la salud organiza\". Record\u00f3 que en 2018 se impartieron 653 talleres en los diferentes centros de salud, actividades que se programan \"en funci\u00f3n de las necesidades detectadas en la poblaci\u00f3n de la zona b\u00e1sica de salud\". Programaci\u00f3n de los Relatos: - 11 Febrero-D\u00eda Europeo del n\u00famero de emergencias 112. \"Taller de RCP dirigido a profesores (centro escolar)\". - 14 Marzo-D\u00eda Internacional del Riesgo Cardiovascular. \"Ayuda para dejar de fumar\". - 12 Abril-D\u00eda Nacional de la Atenci\u00f3n Primaria. \"Un d\u00eda con mi enfermera del Centro de Salud\". - 12 Mayo-D\u00eda Internacional de la Enfermer\u00eda. \"Familia de enfermeras\". - 13 Junio-D\u00eda Europeo Prevenci\u00f3n C\u00e1ncer Piel. \"Consejo prevenci\u00f3n C\u00e1ncer de Piel en ni\u00f1os\" (centro escolar). - 11 Julio-D\u00eda Mundial de la Poblaci\u00f3n. \"Ejercicio f\u00edsico para personas mayores\". - 1 al 7 Agosto-Semana Mundial de la Lactancia. \"Visita domiciliaria reci\u00e9n nacido\". - 21 Septiembre-D\u00eda Mundial del Alzheimer. \"Taller de Cuidadoras\". - 1 Octubre-D\u00eda Internacional de las Personas Mayores. \"Personas mayores y salud\". - 18 Noviembre-D\u00eda Europeo del Uso prudente de Antibi\u00f3ticos (OMS Semana Mundial de concienciaci\u00f3n). \"Consejo autocuidados\". - 18 Diciembre- D\u00eda Internacional del emigrante. "}