{"title": "\"La Medicina Integrativa supone el futuro en el tratamiento a cr\u00f3nicos\"", "author": null, "url": "https://www.redaccionmedica.com/secciones/privada/la-medicina-integrativa-supone-el-futuro-en-el-tratamiento-a-cronicos-7148", "hostname": "redaccionmedica.com", "description": "El centro combina la medicina tradicional con terapias no farmacol\u00f3gicas", "sitename": "Redacci\u00f3n M\u00e9dica", "date": "2013-02-05", "cleaned_text": "Carlos Crist\u00f3bal / Imagen: Diego S. Villasante. Madrid El progresivo crecimiento de la cronicidad es uno de los grandes problemas del sistema sanitario espa\u00f1ol, pero tambi\u00e9n uno de los mayores retos a los que enfrentarse. Precisamente es en ese campo donde se mueve la Cl\u00ednica de Medicina Integrativa de Madrid (CMI). El centro, que cuenta con el apoyo de la Fundaci\u00f3n Vivo Sano y el Grupo Silver Salud y se ha convertido en adalid de la creaci\u00f3n de una Sociedad Nacional de la disciplina cuya gestaci\u00f3n est\u00e1 a punto de completarse, trabaja en la implantaci\u00f3n de un modelo donde la medicina tradicional se combina con m\u00e9todos alternativos cuya eficacia est\u00e1 cient\u00edficamente demostrada y que son realizados por profesionales cualificados para ello. El objetivo, han explicado en los estudios de Sanitaria 2000 el director cient\u00edfico del centro, Jose Francisco Tinao, y su gerente, Alicia Gordillo, resulta tan obvio como importante: reducir el dolor de unos pacientes que, gracias a ello, ven notablemente aumentada su calidad de vida. | | Alicia Gordillo, gerente de la Cl\u00ednica Medicina Integrativa (CMI), durante un momento de la entrevista junto al director cient\u00edfico del centro, Jos\u00e9 Francisco Tinao. Carlos Crist\u00f3bal, periodista de Sanitaria 2000: \u00bfC\u00f3mo se podr\u00eda explicar qu\u00e9 es la Medicina Integrativa a alguien que lo desconoce? Jos\u00e9 Francisco Tinao, director cient\u00edfico de CMI: La Medicina Integrativa es un nuevo modelo, sobre todo destinado al tratamiento de pacientes cr\u00f3nicos. Busca dar respuesta a problemas de car\u00e1cter social y m\u00e9dico como son el envejecimiento de la poblaci\u00f3n y la cronificaci\u00f3n de la sociedad. Se trata de una medicina cient\u00edfica que surge en la d\u00e9cada de los 90 en Estados Unidos, donde en la actualidad est\u00e1 teniendo un desarrollo muy importante al igual que en Centroeuropa. Se basa en una fusi\u00f3n del conocimiento cient\u00edfico tradicional junto a la incorporaci\u00f3n de t\u00e9cnicas o terapias no farmacol\u00f3gicas. Se trata de t\u00e9cnicas que buscan una menor agresividad sobre el paciente o la reducci\u00f3n de los medicamentos. Estamos hablando de t\u00e9cnicas mente-cuerpo, como puede ser la introducci\u00f3n de la hipnosis, la meditaci\u00f3n o el yoga terap\u00e9utico en pacientes que tienen dolor, as\u00ed como la acupuntura, la nutriterapia o la nutrici\u00f3n ortomolecular. Todo ello est\u00e1 comprobado cient\u00edficamente para verificar su eficiencia, su eficacia y su efectividad. Carlos Crist\u00f3bal: \u00bfQu\u00e9 se instala antes en Espa\u00f1a, la Medicina Integrativa como disciplina o la cl\u00ednica? Jos\u00e9 Francisco Tinao: La disciplina estaba creada, puesto que es una gestaci\u00f3n externa que surge tras varios intentos de definir la medicina americana. En Europa la visi\u00f3n era otra, m\u00e1s encaminada a lo que se denominaba medicina biol\u00f3gica, de gran tradici\u00f3n germana a ra\u00edz de la teor\u00eda de la medicina antropos\u00f3fica. En Espa\u00f1a, el desarrollo de la Medicina Integrativa siempre ha sido muy desigual y de car\u00e1cter puntual. A veces ha sido incluso de car\u00e1cter extra-acad\u00e9mico, de forma que los profesionales que acced\u00edan a este tipo de conocimiento lo hac\u00edan a trav\u00e9s de fuentes alternativas al conocimiento cl\u00e1sico. Esto ha ido perdi\u00e9ndose a lo largo de los a\u00f1os y por lo tanto se ha desarrollado de otra manera. La Cl\u00ednica de Medicina Integrativa es, con certeza, la primera intenci\u00f3n de crear una organizaci\u00f3n en grupo que aborde c\u00f3mo est\u00e1 definida la disciplina. Nuestra historia es relativamente reciente. | | Carlos Crist\u00f3bal: Esa propuesta de aunar el conocimiento de esta disciplina es el germen para el nacimiento de la cl\u00ednica de Madrid. Alicia Gordillo, gerente de CMI: As\u00ed es. De hecho, la cl\u00ednica est\u00e1 compuesta por varios profesionales y tiene un marcado car\u00e1cter multidisciplinar. Hay bi\u00f3logos, enfermeros, nutricionistas...Profesionales m\u00e9dicos formados en la medicina tradicional, pero que adem\u00e1s presentan una formaci\u00f3n adicional en medicinas no tradicionales. Carlos Crist\u00f3bal: \u00bfQu\u00e9 especialidades se abordan en la cl\u00ednica? Alicia Gordillo: Tenemos departamentos de Nutrici\u00f3n, Fisioterapia, Enfermer\u00eda, Ginecolog\u00eda, Psicolog\u00eda Cl\u00ednica... Jos\u00e9 Francisco Tinao: En estos momentos tenemos la ilusi\u00f3n y la suerte que supone para nosotros que se incorpore un grupo de ginec\u00f3logos con sus matronas. Esto va a enfocar un campo muy interesante, tanto en la obstetricia como en la ginecolog\u00eda. Se est\u00e1n alcanzando acuerdos para incorporar la psiquiatr\u00eda a esta especialidad, tanto desde el punto de vista biol\u00f3gico como de los aspectos psicosociales, que tienen una enorme importancia por el impacto que crean en el propio paciente. Carlos Crist\u00f3bal: \u00bfC\u00f3mo est\u00e1n viviendo el cambio de tendencia al que se enfrenta el sistema hacia una importancia cada vez mayor para el cr\u00f3nico? Jos\u00e9 Francisco Tinao: La cronicidad es en estos momentos, desde mi punto de vista, el elemento clave que va a marcar los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Ya hay datos de proyecci\u00f3n demogr\u00e1fica muy contundentes a este respecto. Y creo tambi\u00e9n que ni desde las administraciones sanitarias ni desde los poderes p\u00fablicos se est\u00e1 teniendo en cuenta el nuevo modelo demogr\u00e1fico que se nos avecina, con la discapacidad que ello supone. Son elementos que es necesario prever. Todo lo que se haga con el fin de reducir el impacto que la cronicidad va a tener en los pr\u00f3ximos a\u00f1os, no lejos, y que se va a proyectar durante muchos a\u00f1os, es importante. La Medicina Integrativa es una respuesta que busca reducir ese impacto. Vivimos este reto con pasi\u00f3n. Despu\u00e9s de muchos a\u00f1os ejerciendo la medicina, ahora me considero un nuevo residente. Vuelvo a tener \u00edmpetu y enfoques distintos, adem\u00e1s de con exigencias muy importantes. Uno de los aspectos m\u00e1s interesantes que tiene nuestro grupo es que todo nuestro equipo lo hace todo con pasi\u00f3n. El cambio permite ganar en perspectiva y nuevas ilusiones. Alicia Gordillo: Supone un aprendizaje continuo. Los profesionales no trabajan aislados, sino que interaccionan entre ellos. Todo se comparte, por lo que el tratamiento es global y se permite que los profesionales est\u00e9n m\u00e1s motivados, porque supone un constante proceso de aprendizaje para ellos. No solo para ellos sino tambi\u00e9n para los pacientes, porque todo este conocimiento se transmite a ellos. | | Tinao detalla los elementos que diferencian a la CMI de otros centros. Jos\u00e9 Francisco Tinao: Nosotros no trabajamos desde el principio de jerarqu\u00eda, sino bajo el de competencia. Eso significa que en un momento determinado nuestra enfermera, que est\u00e1 muy bien formada en el campo del yoga terap\u00e9utico, puede tomar el mando a la hora de tomar decisiones sobre un determinado paciente y sugerir una serie de cambios en el tratamiento que el resto de compa\u00f1eros va a valorar. Carlos Crist\u00f3bal: \u00bfCu\u00e1l es el factor diferencial de la Cl\u00ednica Medicina Integrativa respecto a otros centros? Jos\u00e9 Francisco Tinao: Creo que lo m\u00e1s significativo es el cambio de modelo que ofrecemos. Hasta ahora, los pacientes cr\u00f3nicos est\u00e1n acostumbrados a ir de especialista en especialista y, por lo tanto, alargan muchas veces sus s\u00edntomas y problemas. No tienen a nadie que les oriente. En una ocasi\u00f3n, una paciente me dijo \"yo busco un domador de leones\". Es una expresi\u00f3n anecd\u00f3tica y hay que matizarla, pero es verdad que buscan a alguien que eles explique qu\u00e9 les pasa; que se dedique a ellos y que les interrelacionen; y que les sirva de gu\u00eda. Ellos saben perfectamente que tienen una enfermedad cr\u00f3nica y nosotros no disponemos de una varita m\u00e1gica. Pero s\u00ed tenemos un nuevo modelo de trabajo que busca reducir su sufrimiento, algo que es muy importante y que muchas veces se olvida en la medicina tradicional. Tambi\u00e9n creo que es importante recuperar los viejos enfoques de la medicina interna, que desafortunadamente se han perdido en muchos aspectos. Carlos Crist\u00f3bal: \u00bfC\u00f3mo se financia un centro de estas caracter\u00edsticas? Jos\u00e9 Francisco Tinao: Detr\u00e1s de nosotros, afortunadamente se encuentran la Fundaci\u00f3n VivoSano y el Grupo Silver Salud, que tiene una marcada filosof\u00eda en el campo de la mejora de la salud y la calidad de vida trasladando ese pensamiento al conjunto de la sociedad. CMI forma parte de este grupo y se beneficia de ese impulso, tanto financiero como de decisi\u00f3n, que es muy importante. Carlos Crist\u00f3bal: \u00bfLa Administraci\u00f3n participa de alguna forma en este nuevo proyecto? Alicia Gordillo: De momento no ha habido ning\u00fan tipo de apoyo. Surge como un centro m\u00e9dico privado a todos los efectos y no cuenta con ning\u00fan tipo de subvenci\u00f3n a parte del apoyo que nos da la Fundaci\u00f3n. Jos\u00e9 Francisco Tinao: Hay otro problema a\u00f1adido, y es el desconocimiento. En todos los lugares a los que vamos, decimos lo mismo. Nos ofrecemos, desde el aspecto m\u00e1s noble de la palabra, a ense\u00f1ar desde nuestro limitado conocimiento. Estamos dispuestos a ofrecer informaci\u00f3n y recursos, para que las administraciones p\u00fablicas vean las posibilidades que tiene este modelo, que se est\u00e1 ejerciendo ya en Centroeuropa y muchos lugares de Estados Unidos. Nosotros estamos convencidos de que este va a ser el modelo futuro de tratamiento a enfermedades cr\u00f3nicas, y cuanto m\u00e1s tardemos en conocerlo, m\u00e1s atrasados iremos. Carlos Crist\u00f3bal: Hemos hablado de un cambio de modelo. \u00bfPuede que ese cambio haya podido causar un cierto recelo entre los profesionales m\u00e1s tradicionales? | | Fundaci\u00f3n Vivo Sano y Grupo Silver Salud se encuentran detr\u00e1s de este proyecto. Jos\u00e9 Francisco Tinao: Entiendo perfectamente las resistencias al cambio. No ocurre solo en Medicina, pasa en cualquier \u00e1mbito de la vida. Por eso, los que hacemos Medicina Integrativa nos tenemos que llenar de recursos s\u00f3lidos para demostrar a nuestros compa\u00f1eros y profesionales que lo que se est\u00e1 predicando sigue un ejemplo y debajo hay una realidad basada en la medicina de la evidencia. Es muy importante el acerbo de conocimientos, publicaciones, conferencias...En la actualidad hay cinco congresos de Medicina Integrativa hechos en Europa, y el siguiente ser\u00e1 en Berl\u00edn. En ellos se cuenta con profesionales de much\u00edsima autoridad y equipos que trabajan por el desarrollo de la disciplina. Entiendo las resistencias, y es bueno que las haya porque a los que practicamos esta disciplina nos hace mejores. Nos obliga a demostrar lo que predicamos. Carlos Crist\u00f3bal: \u00bfQu\u00e9 objetivos se marca la cl\u00ednica en 2013? Alicia Gordillo: En primer lugar, extender lo m\u00e1s posible el concepto de Medicina Integrativa. Queremos que la poblaci\u00f3n conozca la realidad, porque si no se conocen todas las posibilidades no se pueden buscar alternativas. Ese es el primer cambio, intentar que el concepto se expanda a nivel social y la gente comprenda que hay otra alternativa. Jos\u00e9 Francisco Tinao: Uno de los objetivos es ese. El otro es profundizar tambi\u00e9n en la formaci\u00f3n de los profesionales m\u00e9dicos y de los profesionales sanitarios. Por ejemplo, es muy importante dentro de la medicina integrativa el cap\u00edtulo de la enfermer\u00eda. Yo siempre digo que esta medicina est\u00e1 basada en el eje central de la enfermer\u00eda y de otros profesionales como fisioterapeutas, psic\u00f3logos cl\u00ednicos, etc...es volver al concepto de la multidimensi\u00f3n y trasladarlo al paciente. En tercer lugar, nosotros tenemos una importante vocaci\u00f3n de trabajo conjunto con asociaciones de pacientes. Ya hemos realizado algunos convenios para realizar estos servicios, adem\u00e1s de informaci\u00f3n y formaci\u00f3n para estos pacientes puesto que el rol del paciente en medicina integrativa cambia enormemente con respecto a la visi\u00f3n que se ten\u00eda desde el punto de vista tradicional. Otro aspecto que nos va a importar mucho es la constituci\u00f3n de una sociedad cient\u00edfica que nuestro grupo est\u00e1 potenciando en primera l\u00ednea de trabajo. En muy poco tiempo se tiene que constituir la sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Integrativa, lo que va a permitir que los profesionales interesados aporten nuevas informaciones y nos vayamos incorporando al panorama cient\u00edfico. Carlos Crist\u00f3bal: \u00bfSe Plantean alg\u00fan tipo de expansi\u00f3n? Jos\u00e9 Francisco Tinao: En estos momentos nuestro objetivo es estabilizarnos. El centro tiene una historia peque\u00f1a, con solo dos a\u00f1os de vida. No nos podemos permitir expandirnos, m\u00e1s a\u00fan en las circunstancias que nos encontramos. Alicia Gordillo: Es un proyecto a cinco a\u00f1os. Pasado ese tiempo, que es el que hemos planteado para asentarnos, nos pararemos a pensar nuevas posibilidades. "}