{"title": "El Vaticano, contra los negacionistas: \"El rechazo de la vacuna es un riesgo para los dem\u00e1s\"", "author": "Jos\u00e9 Beltr\u00e1n", "url": "https://www.vidanuevadigital.com/2020/12/30/el-vaticano-contra-los-negacionistas-el-rechazo-de-la-vacuna-es-un-riesgo-para-los-demas/", "hostname": "vidanuevadigital.com", "description": "El Vaticano no quiere dejar lugar a duda alguna sobre su respaldo a la vacunaci\u00f3n contra el coronavirus. Si hace unos d\u00edas, desde Doctrina de la Fe se", "sitename": "Vida Nueva - Revista y portal de noticias religiosas y de Iglesia", "date": "2020-12-30", "cleaned_text": "El Vaticano no quiere dejar lugar a duda alguna sobre su respaldo a la vacunaci\u00f3n contra el coronavirus. Si hace unos d\u00edas, desde Doctrina de la Fe se borr\u00f3 toda duda sobre la moralidad del proceso de investigaci\u00f3n ahora se han pronunciado la comisi\u00f3n vaticana Covid-19 y la Academia Pontificia para la Vida. Entre medias, el Papa Francisco reivindic\u00f3 tambi\u00e9n en su bendici\u00f3n 'Urbi et orbi' navide\u00f1o \"vacunas para todos\". [DOCUMENTO: Texto plan para resucitar', la meditaci\u00f3n del papa Francisco para Vida Nueva (PDF)](https://www.vidanuevadigital.com/wp-content/uploads/2020/04/UN-PLAN-PARA-RESUCITAR-PAPA-FRANCISCO-VIDA-NUEVA.pdf) [Reg\u00edstrate en el bolet\u00edn gratuito y recibe un avance de los contenidos](https://www.vidanuevadigital.com/newsletter/) \"El rechazo de la vacuna puede constituir un riesgo para los dem\u00e1s\", subraya el nuevo documento vaticano que no deja margen alguna a los negacionistas y esc\u00e9pticos entre los cat\u00f3licos. \"El hecho de enfermarse -relata la extensa reflexi\u00f3n- lleva a un aumento de las hospitalizaciones que sobrecarga a los sistemas de salud, hasta un posible colapso, como est\u00e1 ocurriendo en varios pa\u00edses durante esta pandemia, lo que dificulta el acceso a la atenci\u00f3n m\u00e9dica, una vez m\u00e1s a expensas de los que tienen menos recursos\". Cuidados de calidad Es m\u00e1s, la Santa Sede se compromete a que la Iglesia se convierta en un referente a la hora de \"hablar, exhortar y contribuir a asegurar que las vacunas y los cuidados de calidad est\u00e9n disponibles para nuestra familia mundial, especialmente para las personas vulnerables\". Con esta premisa, desde el Vaticano se respalda al Papa en su demanda de que \"la justicia, la solidaridad y la inclusi\u00f3n\" sean los pilares para luchar contra la pandemia y, por tanto, para que haya distribuci\u00f3n \"equitativa\" de los viales. En esta misma l\u00ednea, se condena lo que podr\u00eda ser considerado como un \"nacionalismo de la vacuna\". Sin discriminaciones Tanto la Academia de la Vida como la comisi\u00f3n no dudan en apuntar a las farmac\u00e9uticas para recordarles que est\u00e1n llamadas a contribuir \"a la inclusi\u00f3n de los marginados, a la promoci\u00f3n de los \u00faltimos, al bien com\u00fan y al cuidado de la creaci\u00f3n\". As\u00ed, se reivindica que las patentes se se planteen \"como un bien al que todos tienen acceso, sin discriminaciones, de acuerdo con el principio del destino universal de los bienes\". A los pa\u00edses les reclama \"una operaci\u00f3n colaborativa\". El documento tambi\u00e9n avala el posicionamiento de Doctrina de la Fe sobre la moralidad de las vacunas que usan \"l\u00edneas celulares de fetos abortados\". \"De la informaci\u00f3n disponible -aclara el pronunciamiento- se desprende que s\u00f3lo algunas de las vacunas que ahora est\u00e1n a punto de ser aprobadas emplean en varias etapas del proceso l\u00edneas celulares de fetos abortados voluntariamente hace unos decenios, mientras que otras s\u00f3lo las utilizan en fases puntuales de pruebas de laboratorio\". Somos una familia \"Nos corresponde a nosotros asegurarnos de que est\u00e9 disponible para todos, especialmente para los m\u00e1s vulnerables. Es una cuesti\u00f3n de justicia. Tenemos que demostrar de una vez por todas que somos una familia humana\", ha se\u00f1alado al hilo del documento el cardenal Peter Turkson, prefecto del Dicasterio para el Servicio del Desarrollo Humano Integral y m\u00e1ximo responsable de la comisi\u00f3n vaticana del coronavirus. Para el presidente de la Academia Pontificia para la Vida, Vincenzo Paglia, es tiempo de \"desarrollar una \u00e9tica de riesgo y solidaridad, dirigida a proteger a los m\u00e1s vulnerables de la sociedad\". Mano a mano, Bruno-Marie Duffe, secretario del Dicasterio para el Servicio de Desarrollo Humano Integral, considera que \"estamos en un punto de inflexi\u00f3n en la pandemia de Covid-19 y tenemos la oportunidad de empezar a definir el mundo que queremos ver despu\u00e9s de la pandemia\". Augusto Zampini, aecretario adjunto del Dicasterio, \"es el primer paso que deben dar los l\u00edderes mundiales en su compromiso con la equidad y la justicia como principios para construir un mejor "}