{"title": "Comunicados Oficiales de la Fundaci\u00f3n Europea de MTCI", "author": "Hitech Inform\u00e0tica", "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2023-09-23", "cleaned_text": "GRUPO MTC FUNDACI\u00d3N MTCI ESCUELA MTC M\u00c1STERES CL\u00cdNICAS GUANG AN 02 info@mtc.es Toggle navigation \u00bfQuienes somos? Actividades Historia Carta del Presidente Sedes Cooperaci\u00f3n Institucional Centros Acreditados Educaci\u00f3n y Formaci\u00f3n RSC Agencia Espa\u00f1ola de Protecci\u00f3n de Datos Asociaci\u00f3n \u00c9s Per Tu Animals Asia Foundation Barefoot Acupuncturists Servigest Burgos SL Cleverwatt Energy Management Carta de la diversidad Global Humanitaria So\u00f1ando sin Fronteras ONG So\u00f1ando Sin Fronteras Journal of TCM MTC Database Acceso online Contacto Journal Sala de Prensa Portugal Contacto Inicio Sala de prensa Comunicados Oficiales de la FEMTCI FEMTCI Fundaci\u00f3n Europea de Medicina Tradicional Complementaria e Integrativa Comunicados Oficiales de la Fundaci\u00f3n Europea de MTCI INFORME PARA PRACTITIONER'S REGISTER (PR) REALIZADO POR EL DEPARTAMENTO JUR\u00cdDICO DE ADADE SOBRE LA NECESIDAD DE ELIMINAR LA PALABRA ACUPUNTURA DE LOS CENTROS NO SANITARIOS (29/09/2022) LA OMS ANALIZAR\u00c1 LAS MEDICINAS TRADICIONALES Y COMPLEMENTARIAS EN LA 75\u00aa ASAMBLEA MUNDIAL DE LA SALUD QUE SE CELEBRAR\u00c1 EN GINEBRA DEL 22 AL 28 DE MAYO DE 2022 (11/05/2022) \u00a1NOVEDAD! Grupo Thuban consigue la certificaci\u00f3n de la Norma Europea UNE-EN 16686:2015 (21/04/2022) Manuel Rodr\u00edguez, descansa en paz (10/01/2022) Resumen del a\u00f1o 2021 de la Fundaci\u00f3n Europea de Medicina Tradicional, Complementaria e Integrativa (31/12/2021) EL DR. RAM\u00d3N M\u00aa CALDUCH, VICEPRESIDENTE DE LA FEMTCI Y VICEPRESIDENTE DE WFAS, MANIFIESTA PUBLICAMENTE SU RECHAZO A LA POLITIZACI\u00d3N DE LA PANDEMIA DEL COVID-19 Y SE POSICIONA EN FAVOR DE LA RIGUROSIDAD CIENTIFICA Y DE LA MEDICINA CHINA INTEGRATIVA (01/09/2021) CELEBRADA EL PASADO 29 DE JUNIO LA REUNI\u00d3N ANUAL DEL PATRONATO DE LA FEMTCI (26/04/2021) La FEMTCI, a trav\u00e9s de la asociaci\u00f3n europea ETCMA, ha firmado el manifiesto dirigido a los gobiernos europeos para promocionar cinco \u00e1reas de la salud (26/04/2021) La mejor formaci\u00f3n en Medicina Tradicional China a tu alcance (02/09/2020) LA FEMTC (AHORA FEMTCI) ACCEDE AL ESTATUS DE \"CENTRO ASOCIADO\" DE LA UNVERSIDAD EUROPEA DEL ATL\u00c1NTICO (UNEATL\u00c1NTICO) (02/09/2020) LA FUNDACI\u00d3N EUROPEA DE MTC AMPL\u00cdA SU \u00c1MBITO DE ACTUACI\u00d3N Y CAMBIA DE NOMBRE (23/07/2020) LA FUNDACI\u00d3N EUROPEA DE MTC (FEMTC) PARTICIPAR\u00c1 EN LA 73\u00aa ASAMBLEA MUNDIAL DE LA SALUD DE LA OMS (15/05/2020) LA FEMTC PARTICIPA EN EL INTERNATIONAL SYMPOSIUM ON COVID-19 TREATMENT CHINA-USA-EU (08/04/2020) WEBINAR, POR VIDEOCONFERENCIA, ORGANIZADO POR EL DEPARTAMENTO DE MEDICINA TRADICIONAL, COMPLEMENTARIA E INTEGRATIVA DE LA OMS (03/04/2020) EXPERIENCIA DE EXPERTOS DE MEDICINA Y FITOTERAPIA CHINA EN SU LUCHA CONTRA LA PANDEMIA DEL COVID-19: TRANSMISI\u00d3N MUNDIAL EN DIRECTO POR VIDEOCONFERENCIA. (26/03/2020) Recopilaci\u00f3n de Not\u00edcias y Gu\u00edas de investigaci\u00f3n y evidencia cient\u00edfica sobre el Tratamiento en Medicina Tradicional China de Covid-19 (24/03/2020) COMUNICADO DE LA ESCUELA SUPERIOR DE MTC Y DE CL\u00cdNICAS GUANG AN MEN DE LA FEMTC (16/03/2020) LAS SENTENCIAS QUE CELEBRA EL MINISTRO DUQUE, DESMERECIENDO A NUESTRO MAS ALTO TRIBUNAL (10/02/2020) UN PASO MUY IMPORTANTE EN PORTUGAL, A FAVOR DE LAS TERAPIAS NO CONVENCIONALES (06/09/2019) BUENAS NOTICIAS DESDE PORTUGAL! (23/08/2019) Invitaci\u00f3n al Webinar \"Contribuciones de la Medicina Tradicional, Complementaria e Integrativa a la Cobertura Sanitaria Universal\" en el marco de la 72\u00aa Asamblea Mundial de Salud, en la sede de la OMS. 21 de mayo 2019 (17/05/2019) La Fundaci\u00f3n de Terapias Naturales a la que la Fundaci\u00f3n Europea de Medicina Tradicional China (FEMTC) pertenece, se re\u00fane con la Secretaria General de Salud de la Consejer\u00eda de Salud de la Generalitat de Catalunya, Sra. Laura Pelay, el Director de la Direcci\u00f3n de Servicios Sr. Xavier Rodr\u00edguez y con Senadora representante por el Grupo Parlamentario PDECAT-CDC, Sra. Marta Pascal (14/05/2019) Celebrado el congreso de \"Evidencia cientifica y regulaci\u00f3n de la terapias naturales\" (07/05/2019) LA FUNDACI\u00d3N DE TERAPIAS NATURALES, A LA QUE PERTENECE ACTIVAMENTE LA FUNDACI\u00d3N EUROPEA DE MTC, PRESENTA UNA DEMANDA ANTE EL TRIBUNAL SUPREMO, CONTRA EL MINISTRO PEDRO DUQUE (30/04/2019) La Fundaci\u00f3n Europea de Medicina Tradicional China (FEMTC) y Phillippus Thuban, Centro de Estudios Superiores en Terapias Naturales y Manuales a\u00fanan esfuerzos en el \u00e1mbito de las terapias naturales, y firman una alianza estrat\u00e9gica para mejorar la calidad de la ense\u00f1anza superior y universitaria en este sector. (30/04/2019) Mesa de Salud Estatal para la Regulaci\u00f3n de las Medicinas Tradicionales Complementarias en el marco de la Medicina Integrativa (26/04/2019) Nace la primera Mesa Estatal de Salud para promover la regulaci\u00f3n de la medicina integrativa en Espa\u00f1a (26/04/2019) La Fundaci\u00f3n de Terapias Naturales se re\u00fane con el n\u00famero 2 del Partido Popular en Catalu\u00f1a (26/04/2019) Parece que el PSOE reconoce el error de los ministerios de sanidad y ciencia, tecnolog\u00eda y universidades, respecto de las terapias naturales, y rectifica: La Fundaci\u00f3n de Terapias Naturales, con la ministra Meritxell Batet, en el Forum Europa-Tribuna Catalunya (25/04/2019) El Dr. Ram\u00f3n M\u00aa Calduch en el capitolio de EEUU (03/04/2019) La Fundaci\u00f3n Europea de MTC participa en el Board meeting del World TCM Forum (02/04/2019) Espa\u00f1a muy presente en el 2nd World TCM & Acupuncture Forum (01/04/2019) La fiscalia incoa diligencias de investigaci\u00f3n penal a APETP ante la denuncia presentada por la Fundaci\u00f3n de Terapias Naturales, a la que pertenece la FEMTC (15/03/2019) Reuni\u00f3n de la Fundaci\u00f3n de Terapias Naturales (FTN) con el ministerio de sanidad (15/03/2019) Los ciudadanos esperan de los pol\u00edticos una regulaci\u00f3n de las Terapias Naturales (04/03/2019) La Fundaci\u00f3n Terapias Naturales (FTN) (28/02/2019) Replica al art\u00edculo publicado el d\u00eda 11 de febrero en el peri\u00f3dico pa\u00eds semanal realizado por J.M. Mulet bioqu\u00edmico y divulgador (20/02/2019) Una campa\u00f1a de desprestigio sin precedentes (20/02/2019) INFORME DE ASISTENCIA A LA 144\u00aa REUNI\u00d3N DEL COMIT\u00c9 EJECUTIVO DE LA OMS (07/02/2019) Carta de EUROCAM a la ministro de Sanidad espa\u00f1ol (30/01/2019) COMENTARIOS A LA CONSULTA P\u00daBLICA PREVIA SOBRE EL BORRADOR DEL \"PROYECTO DE DECRETO REGULADOR DE LA EVALUACI\u00d3N DE LA PUBLICIDAD E INFORMACI\u00d3N SANITARIA Y DE LAS PSEUDOCIENCIAS O PSEUDOTERAPIAS\" (28/01/2019) CARTAS A LA MINISTRA DE SANIDAD (24/01/2019) M\u00c1S DE 37.000 PACIENTES DICEN NO A LA MINISTRA DE SANIDAD (16/01/2019) COMENTARIOS A LA CONSULTA PUBLICA PREVIA SOBRE EL PROYECTO DE REAL DECRETO POR LA QUE SE MODIFICAN DISTINTAS NORMAS CON OBJETO DE PROTEGER LA SALUD DE LAS PERSONAS FRENTE A LAS PSEUDOTERAPIAS (14/01/2019) FIRMADO ACUERDO DE COLABORACION ENTRE FUNDACION TERAPIAS NATURALES Y FEDERACION EMPRESARIAL DE FARMACEUTICOS ESPA\u00d1OLES (27/12/2018) LA FUNDACI\u00d3N TERAPIAS NATURALES DEFIENDE LA DIVERSIDAD TERAP\u00c9UTICA Y LA LIBERTAD DE ELECCI\u00d3N DE TRATAMIENTO DEL PACIENTE (27/11/2018) NACE LA FUNDACI\u00d3N TERAPIAS NATURALES, PARA DEFENDER LA EVIDENCIA CIENT\u00cdFICA DE LA EFICACIA DE SUS TRATAMIENTOS (26/11/2018) La ministra Carcedo, en l\u00ednea con los pronunciamientos internacionales, evita incluir a la Acupuntura como pseudociencia (21/11/2018) OTRO GRAVE ATAQUE CONTRA LA MARCA ESPA\u00d1A (17/11/2018) \u00bfQU\u00c9 EST\u00c1 PASANDO CON LAS TERAPIAS NATURALES EN ESPA\u00d1A? (15/10/2018) El A\u00d1O NUEVO CHINO VIENE CON UNA NOTICIA QUE A\u00d1ADIR A LA CELEBRACI\u00d3N: la regulaci\u00f3n de la Medicina Tradicional China en Portugal (12/02/2018) A vueltas con la proposici\u00f3n no de ley presentada por el grupo parlamentario Ciudadanos, relativa a la mejora de la protecci\u00f3n de los pacientes afectados por la pseudociencia (15/03/2016) La regulaci\u00f3n de la medicina china en Espa\u00f1a: posici\u00f3n de la FEMTC (15/03/2016) A vueltas con la regulaci\u00f3n de las terapias no convencionales (21/03/2016) Importante inversi\u00f3n en medicina china en la ciudad de Barcelona (09/03/2016) Finalizado con \u00e9xito el congreso mundial de medicina china (22/10/2015) Carta conjunta SAC-FEMTC (11/02/2015) El evento m\u00e1s importante de Medicina China est\u00e1 en camino - 12\u00ba Congreso Mundial de Medicina China en Barcelona (24/06/2015) La fundaci\u00f3n Europea de MTC informa sobre criterios a tener en cuenta para elegir un centro donde estudiar Acupuntura/MTC (10/09/2015) GRUPO MTC - La medicina tradicional china en tus manos "}