{"title": "A neumon\u00eda bilateral nun paciente COVID positivo sen pauta de vacinaci\u00f3n: a prop\u00f3sito dun caso", "author": "L\u00f3pez Silvosa; Tania", "url": null, "hostname": null, "description": "[Resumo] A enfermidade por Coronavirus 2019 (COVID-19) esta causada polo Coronavirus 2 do s\u00edndrome respiratorio agudo severo (SARS-CoV-2), illado por primeira vez en decembro de 2019 en Wuhan, China. O 11 de marzo de 2020 a Organizaci\u00f3n Mundial da Sa\u00fade (OMS) declarouno como pandemia, dende ent\u00f3n, continua propag\u00e1ndose a nivel mundial chegando a contabilizarse m\u00e1is de 520 mill\u00f3ns de casos infectados en todo o mundo, con un n\u00famero de mortes de m\u00e1is de 6 mill\u00f3ns de persoas. Na COVID-19 poden verse implicados m\u00faltiples sistemas org\u00e1nicos pero principalmente afecta ao sistema respiratorio provocando manifestaci\u00f3ns cl\u00ednicas similares as dunha gripe (tos, febre disnea). Nalg\u00fans casos prod\u00facese perda das funci\u00f3ns gustativas e olfactivas, s\u00edntomas gastrointestinais e dor de cabeza. Arredor do 20 % desenvolven neumon\u00eda con moitas caracter\u00edsticas cl\u00ednicas compatibles co s\u00edndrome de dificultade respiratoria aguda (SDRA). As principais estratexias terap\u00e9uticas para as enfermidades infecciosas incl\u00faen o control da fonte de infecci\u00f3n, o bloqueo da ruta de transmisi\u00f3n e a protecci\u00f3n das persoas susceptibles. A arma m\u00e1is eficaz utilizada dende fai d\u00e9cadas para combater as diferentes enfermidades de tipo infeccioso son as vacinas. Na actualidade, estanse desenvolvendo rapidamente unha variedade de vacinas contra o SARS-CoV-2, que incl\u00faen vacinas inactivadas, vacinas vivas atenuadas, vacinas de vectores virais e vacinas de \u00e1cido nucleico (ADN e ARNm).", "sitename": null, "date": "2022-06-20", "cleaned_text": "A neumon\u00eda bilateral nun paciente COVID positivo sen pauta de vacinaci\u00f3n: a prop\u00f3sito dun caso Use este enlace para citar [http://hdl.handle.net/2183/32420](http://hdl.handle.net/2183/32420) Colecci\u00f3ns Metadatos [Mostrar o rexistro completo do \u00edtem](/dspace/handle/2183/32420?show=full) T\u00edtuloA bilateral nun paciente COVID positivo sen pauta de vacinaci\u00f3n: a prop\u00f3sito dun caso Autor(es) Director(es)Rossi L\u00f3pez, Miriam Data2022-06 Centro/Dpto/EntidadeUniversidade da Coru\u00f1a. Escola Universitaria de Enfermar\u00eda de A Coru\u00f1a Descrici\u00f3nTraballo fin de grao (UDC.ENFC). Enfermar\u00eda. Curso 2021/2022. Resumo [Resumo] A enfermidade por Coronavirus 2019 (COVID-19) esta causada polo Coronavirus 2 do s\u00edndrome respiratorio agudo severo (SARS-CoV-2), illado por primeira vez en decembro de 2019 en Wuhan, China. O 11 de marzo de 2020 a Organizaci\u00f3n Mundial da Sa\u00fade (OMS) declarouno como pandemia, dende ent\u00f3n, continua propag\u00e1ndose a nivel mundial chegando a contabilizarse m\u00e1is de 520 mill\u00f3ns de casos infectados en todo o mundo, con un n\u00famero de mortes de m\u00e1is de 6 mill\u00f3ns de persoas. Na COVID-19 poden verse implicados m\u00faltiples sistemas org\u00e1nicos pero principalmente afecta ao sistema respiratorio provocando manifestaci\u00f3ns cl\u00ednicas similares cabeza. do 20 % desenvolven neumon\u00eda con moitas caracter\u00edsticas cl\u00ednicas compatibles co aguda As principais estratexias terap\u00e9uticas para as enfermidades infecciosas incl\u00faen o control da fonte de infecci\u00f3n, o bloqueo da ruta de transmisi\u00f3n e a protecci\u00f3n das persoas susceptibles. A arma m\u00e1is eficaz utilizada dende fai d\u00e9cadas para combater as diferentes enfermidades de tipo infeccioso son as actualidade, vacinas de virais e vacinas de \u00e1cido nucleico (ADN e ARNm).[Resumen] La enfermedad por Coronavirus 2019 (COVID-19) es causada por el Coronavirus 2 del s\u00edndrome respiratorio agudo severo (SARS-CoV-2), aislado por primera vez en diciembre de 2019 en Wuhan, China. El 11 de marzo de 2020, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) lo declar\u00f3 pandemia, y desde entonces ha seguido propag\u00e1ndose a nivel mundial, contabiliz\u00e1ndose m\u00e1s de 520 millones de casos infectados en todo el mundo, con un numero de m\u00e1s de 6 millones de muertos. En el COVID-19 pueden estar involucrados m\u00faltiples sistemas org\u00e1nicos, pero principalmente afecta al sistema respiratorio provocando manifestaciones cl\u00ednicas similares a las de la gripe (tos, fiebre, disnea...). En algunos casos hay p\u00e9rdida de las funciones del gusto y del olfato, s\u00edntomas gastrointestinales y dolor de cabeza. Alrededor del 20% desarrollan neumon\u00eda con muchas caracter\u00edsticas cl\u00ednicas compatibles con el s\u00edndrome de dificultad respiratoria aguda (SDRA). Las principales estrategias terap\u00e9uticas para las enfermedades infecciosas incluyen el control de la fuente de infecci\u00f3n, el bloqueo de la ruta de transmisi\u00f3n y la protecci\u00f3n de las personas susceptibles. El arma m\u00e1s eficaz utilizada durante d\u00e9cadas para combatir diversas enfermedades infecciosas son las vacunas. En la actualidad se est\u00e1n desarrollando r\u00e1pidamente una variedad de vacunas contra el SARS-CoV-2, que incluyen vacunas inactivadas, vacunas vivas atenuadas, vacunas de vectores virales y vacunas de \u00e1cido nucleico (ADN y ARNm).[Abstract] Coronavirus disease 2019 (COVID-19) is caused in December 2019 in Wuhan, China. On March 11, 2020, the World Health Organization (WHO) declared it a pandemic, and since then it has continued to spread worldwide, accounting for more than 520 million infected cases worldwide, with a number of 6 million. dead. Multiple organ systems may be involved in COVID-19, but it mainly affects the respiratory system, causing clinical manifestations similar to those of the flu (cough, fever, dyspnea...). In some cases there is loss of taste and smell functions, gastrointestinal symptoms the infection, blocking the route of transmission, and protection of susceptible individuals. The most weapon to vaccines. Dereitos Os titulares dos a visualizaci\u00f3n do contido deste traballo a trav\u00e9s de Internet, as\u00ed como a s\u00faa reproducci\u00f3n, gravaci\u00f3n en soporte inform\u00e1tico ou impresi\u00f3n para o seu uso privado e/ou con fins de estudo e de investigaci\u00f3n. En neng\u00fan caso se permite o uso lucrativo deste documento. Estos dereitos afectan tanto \u00f3 resumo do traballo como o seu contido Los titulares de los derechos de propiedad intelectual autorizan la visualizaci\u00f3n del contenido de este trabajo a trav\u00e9s de Internet, as\u00ed como su repoducci\u00f3n, grabaci\u00f3n en soporte inform\u00e1tico o impresi\u00f3n para su uso privado o con fines de investigaci\u00f3n. En ning\u00fan caso se permite el uso lucrativo de este documento. Estos derechos afectan tanto al resumen del trabajo como a su contenido "}