{"title": "Declaraciones del obispo", "author": null, "url": "https://archseattle.org/sala-de-prensa/declaraciones-del-obispo/?lang=es", "hostname": "archseattle.org", "description": "Lea cartas p\u00fablicas y declaraciones de los obispos de la Arquidi\u00f3cesis de Seattle, as\u00ed como declaraciones de los cinco obispos en Washington.", "sitename": "Archdiocese of Seattle", "date": "2021-01-06", "cleaned_text": "Declaraciones del obispo Lea cartas p\u00fablicas y declaraciones de los obispos de la Arquidi\u00f3cesis de Seattle, as\u00ed como declaraciones de los cinco obispos en Washington. Declaraciones de los obispos de 2023 Un llamado a respetar la vida y servir a las familias necesitadas 19 de abril de 2023 - Los obispos cat\u00f3licos instan a los legisladores a reincorporar el privilegio del clero-penitente mientras consideran la HB 5280. La confesi\u00f3n, o sacramento de la reconciliaci\u00f3n, es un acto de culto y forma parte de nuestra liturgia cat\u00f3lica. Cuando un sacerdote celebra el sacramento de la reconciliaci\u00f3n, est\u00e1 cumpliendo el ministerio de Jes\u00fas, el Buen Pastor, que busca a las ovejas perdidas. Dispensa para el d\u00eda de San Patricio de 2023 20 DE FEBRERO DE 2023 - El Arzobispo Etienne emite un decreto para que el viernes 17 de marzo, Conmemoraci\u00f3n de San Patricio, todos los cat\u00f3licos de la Arquidi\u00f3cesis de Seattle, sin importar d\u00f3nde se encuentren, y todos los dem\u00e1s cat\u00f3licos presentes aqu\u00ed en la arquidi\u00f3cesis ese d\u00eda, queden dispensados de la obligaci\u00f3n de abstenerse de comer carne. Declaraciones de los obispos de 2022 El cuidado de la Creaci\u00f3n y el Bien Com\u00fan en la regi\u00f3n del Bajo R\u00edo Snake 3 DE NOVIEMBRE DE 2022 - El Papa Francisco nos recuerda que a trav\u00e9s de la grandeza de la creaci\u00f3n podemos acercarnos m\u00e1s a Dios. Adem\u00e1s, todos estamos llamados a ser administradores de la creaci\u00f3n de Dios y a unirnos para cuidar de nuestra casa com\u00fan. La colaboraci\u00f3n para encontrar soluciones innovadoras, hol\u00edsticas y sostenibles es oportuna y moral. imperativo que los cat\u00f3licos de todo el mundo est\u00e1n abordando a trav\u00e9s de la [Plataforma de Acci\u00f3n Laudato Si'. ](https://laudatosiactionplatform.org/)... Declaraci\u00f3n sobre las armas nucleares y oraciones por la paz 7 DE OCTUBRE DE 2022 - La guerra de Rusia contra Ucrania me preocupa cada vez m\u00e1s. Las irresponsables amenazas del Presidente Putin de utilizar armas nucleares son motivo de grave preocupaci\u00f3n. Casi todos los d\u00edas se produce otro acontecimiento que aumenta las tensiones internacionales. Para reforzar lo que podr\u00eda suceder, este mes de octubre se cumple el 60 aniversario de la Crisis de los Misiles de Cuba, cuando el mundo se tambale\u00f3 al borde de la guerra nuclear. ... Un llamado a respetar la vida y servir a las familias necesitadas 24 DE JUNIO DE 2022 - Respetar la dignidad de toda vida humana, desde la concepci\u00f3n hasta la muerte natural, es un principio fundamental de nuestra fe cat\u00f3lica. Esta convicci\u00f3n nos obliga a buscar la justicia y a defender a los vulnerables, a los que no tienen voz y a los afligidos. Defender la dignidad de toda persona humana nos impulsa a cuidar de los pobres, a acoger a los inmigrantes, a buscar la justicia racial y social y a oponernos al aborto. Elogiamos la decisi\u00f3n del Tribunal Supremo de anular el caso Roe v. Wade y dar a cada estado la oportunidad de promulgar leyes que respeten la vida. Celebramos esta oportunidad de reducir el n\u00famero de abortos en Estados Unidos y construir una cultura de la vida. ... El arzobispo Etienne levantar\u00e1 el requisito de m\u00e1scara 18 DE FEBRERO DE 2022: Queridos hermanos y hermanas en Cristo: Ayer, el gobernador Inslee levant\u00f3 el mandato de mascarilla para el estado de Washington a partir del 21 de marzo de 2022. En esa fecha, ya no se requerir\u00e1n m\u00e1scaras en la Arquidi\u00f3cesis de Seattle, pero continuaremos manteniendo otras medidas de seguridad de COVID y daremos la bienvenida a todas las personas, independientemente de su preferencia de m\u00e1scara. Carta Anual 2022 del Arzobispo Etienne 26 DE ENERO DE 2022 - Queridos hermanos y hermanas en Cristo, \u00a1Feliz A\u00f1o Nuevo! A medida que comenzamos el 2022, quer\u00eda escribirles sobre d\u00f3nde hemos estado y hacia d\u00f3nde puede estar gui\u00e1ndonos el Esp\u00edritu Santo mientras caminamos juntos en nuestro viaje de fe. Declaraciones del obispo 2020 El arzobispo Etienne restablece la obligaci\u00f3n de asistir a misa y los d\u00edas santos de obligaci\u00f3n 10 DE NOVIEMBRE DE 2021 - A pesar de los desaf\u00edos y la oscuridad de esta pandemia, continuamos llevando la luz de Cristo a otros. ... Desde el comienzo de la pandemia, hemos celebrado miles de misas con pocos casos de propagaci\u00f3n del coronavirus ... Como tal, la obligaci\u00f3n general de asistir a Misa los domingos y los d\u00edas santos de precepto (incluida la Misa del s\u00e1bado / vigilia) se restablecer\u00e1 (CIC, can. 1247) durante el Adviento a partir del 8 de diciembre, solemnidad de la Inmaculada Concepci\u00f3n. El arzobispo Etienne explica las exenciones religiosas para el mandato de vacunas 14 DE SEPTIEMBRE-2021 - Algunas personas han asociado recientemente mis acciones en relaci\u00f3n con la pandemia de COVID con las del estado. Si bien la orientaci\u00f3n y las declaraciones del estado tienen implicaciones directas para nosotros como Iglesia y como empleador, quiero ser claro: mis acciones son para proteger la vida como pastor frente a una pandemia mundial que contin\u00faa cobrando vidas humanas en un ritmo asombroso. Todav\u00eda no vivimos en un mundo posterior a una pandemia y debemos permanecer alertas. Decreto del Arzobispo Etienne Implementando el Motu Proprio, Traditionis Custodes, en la Arquidi\u00f3cesis de Seattle 08 de septiembre de 2021 - A nuestros hermanos y hermanas de la Arquidi\u00f3cesis de Seattle Mientras que: El Sumo Pont\u00edfice, el Papa Francisco, ha emitido una Carta Apost\u00f3lica motu proprio, Traditionis Custodes, sobre el uso de la liturgia romana antes de la reforma de 1970, con efecto inmediato despu\u00e9s de su promulgaci\u00f3n en L'Osservatore Romano. Carta del obispo Mueggenborg sobre su nuevo nombramiento como obispo de Reno 20 DE JULIO DE 2021 - La paz de Cristo sea con cada uno de ustedes. Hoy el Papa Francisco me ha nombrado obispo de Reno, Nevada. Estos \u00faltimos cuatro a\u00f1os en el oeste de Washington han sido una experiencia tan bendecida. Gracias por darme la bienvenida y recibirme como Obispo Auxiliar en el oeste de Washington. Obispos de la Arquidi\u00f3cesis de Seattle expresan pesar por los nativos americanos 6 DE JULIO DE 2021 Seattle, Washington - Hoy queremos dirigirnos a nuestros hermanos y hermanas nativos americanos. Si bien reconocemos que cada tribu individual en nuestra propia arquidi\u00f3cesis y en todo el continente ha tenido una experiencia diferente con la Iglesia Cat\u00f3lica, deseamos reconocer el dolor real que sienten nuestros hermanos y hermanas nativos americanos en este momento. WSCC, organizaciones ben\u00e9ficas, Asistencia Cat\u00f3lica para la Salud, vacunaciones COVID-19 22 DE MARZO DE 2021 - Con gran pesar ofrecemos esta declaraci\u00f3n en relaci\u00f3n con los recientes actos de violencia y odio contra nuestros hermanos y hermanas asi\u00e1tico-americanos. Los recientes ataques, tanto a nivel nacional como local en nuestra propia arquidi\u00f3cesis, son indicativos de una nueva era de odio que debe llegar a su fin. [Leer m\u00e1s |](https://archseattle.org/wp-content/uploads/2021/03/Bishop-Statement-Against-Hatred-Final-1.pdf) [En Espa\u00f1ol |](https://archseattle.org/wp-content/uploads/2021/03/Bishop-Statement-Against-Hatred-Final_Spanish.pdf) [Tagalo](https://archseattle.org/wp-content/uploads/2021/03/Bishop-Statement-Against-Hatred_Tagalog.pdf) WSCC, organizaciones ben\u00e9ficas, Asistencia Cat\u00f3lica para la Salud, vacunaciones COVID-19 9 DE MARZO DE 2021 - De acuerdo con las instrucciones de la Santa Sede y la Conferencia de Obispos Cat\u00f3licos de los Estados Unidos, el uso de todas las vacunas COVID-19 actuales durante esta pandemia es moralmente aceptable. No solo es importante para la salud personal, sino que tambi\u00e9n es nuestra responsabilidad cuidar el bien com\u00fan de la comunidad en general, y vacunarse es una forma de hacerlo. Siempre que se le permita recibir la vacuna, h\u00e1galo sabiendo que es moralmente aceptable recibir la vacuna que se le ofrezca. Declaraci\u00f3n sobre la tragedia en la sede de CCS / CHS 23 DE FEBRERO DE 2021 - Nuestra comunidad cat\u00f3lica est\u00e1 profundamente entristecida por los tr\u00e1gicos eventos que tuvieron lugar hoy en la sede de Catholic Community Services y Catholic Housing Services. ... Declaraciones del obispo 2020 WSCC, organizaciones ben\u00e9ficas, Asistencia Cat\u00f3lica para la Salud, vacunaciones COVID-19 12 DE DICIEMBRE DE 2020 - La Conferencia Cat\u00f3lica del Estado de Washington (WSCC) afirma que las vacunas COVID-19 recientemente anunciadas son moralmente permisibles. La Conferencia de Obispos Cat\u00f3licos de los Estados Unidos (USCCB) confirma la permisibilidad moral de las vacunas en este memorando del 20 de noviembre de 2020 del Comit\u00e9 de Doctrina de la USCCB. Junto con las organizaciones de Cuidado Cat\u00f3lico para la Salud y Caridades Cat\u00f3licas del estado de Washington, recomendamos que los fieles reciban la vacuna COVID-19 para protegerse a s\u00ed mismos, a sus seres queridos y a la comunidad. El estado de Washington fue el primero en el pa\u00eds en ... El Arzobispo Paul D. Etienne habla de la unidad para las elecciones de noviembre 3 DE NOVIEMBRE DE 2020 - A todos mis hermanos y hermanas, nuestra naci\u00f3n enfrenta desaf\u00edos y dificultades que jam\u00e1s pudimos imaginar, Este momento de la historia nos da la oportunidad de preguntarnos qui\u00e9nes somos y qu\u00e9 futuro queremos. Independientemente del resultado de estas elecciones, ma\u00f1ana tenemos que tomar una decisi\u00f3n. Invito a cada uno de ustedes a vencer la divisi\u00f3n con comprensi\u00f3n, el rencor con cordialidad, el odio con compasi\u00f3n, la desconfianza con mayor disposici\u00f3n a escuchar. Nos deja ... El Arzobispo Etienne aborda el tema del papel esencial de los laicos en la Iglesia 12 DE OCTUBRE DE 2020 \u00bfSab\u00edas que el Santo Padre tiene una intenci\u00f3n especial de oraci\u00f3n cada mes? A cada miembro de la Iglesia se le pide que ore por sus intenciones, especialmente en la Misa diaria. Pens\u00e9 que ser\u00eda \u00fatil hablar sobre la intenci\u00f3n del Santo Padre para este mes de octubre: Que en virtud del bautismo, los laicos, especialmente las mujeres, puedan participar m\u00e1s en las \u00e1reas de responsabilidad en la Iglesia. La Iglesia tiene varios \"niveles\" - universal, nacional, diocesano, parroquial, familiar, individual - y las experiencias e impresiones de las personas pueden variar mucho. Me alegra compartir con ustedes que ... Los obispos de la Arquidi\u00f3cesis de Seattle dan la bienvenida al fallo de la Corte Suprema sobre DACA 18 de junio de 2020 Al pueblo de Dios en el oeste de Washington, Es un gran honor y un privilegio para m\u00ed servir como su arzobispo. En los \u00faltimos meses, ha sido inspirador celebrar la Misa en m\u00e1s de 40 comunidades parroquiales, para ser testigo de la determinaci\u00f3n desinteresada de nuestros educadores cat\u00f3licos y conocer a muchos de ustedes a trav\u00e9s de innumerables conversaciones. Estas experiencias me han ayudado a comprender nuestras muchas fortalezas, oportunidades de crecimiento y realidades \u00fanicas aqu\u00ed en ... Carta pastoral del arzobispo Etienne \"La obra de la redenci\u00f3n: Creencia y pr\u00e1ctica eucar\u00edsticas en la Arquidi\u00f3cesis de Seattle\" 1 de junio de 2020 El papel esencial del laicado en la Iglesia Por el Arzobispo Paul D. Etienne, DD, STL \u00bfSab\u00edas que el Santo Padre tiene una intenci\u00f3n especial de oraci\u00f3n cada mes? Se pide a cada miembro de la Iglesia que ore por sus intenciones, especialmente durante la Misa diaria. Pens\u00e9 que ser\u00eda \u00fatil hablar sobre la intenci\u00f3n del Santo Padre para este mes de octubre: Que en virtud del bautismo, los laicos, especialmente las mujeres, puedan participar m\u00e1s en las \u00e1reas ... El Arzobispo Etienne anuncia un llamado a abordar el racismo en nuestros corazones y en nuestra comunidad. 29 de mayo de 2020 Los obispos cat\u00f3licos de los Estados Unidos emitieron recientemente una carta pastoral contra el racismo titulado Abramos nuestros corazones: El incesante llamado al amor. En esta instrucci\u00f3n, pedimos una conversi\u00f3n de corazones, mentes e instituciones para abordar los males del racismo que a\u00fan existen en nuestro pa\u00eds y comunidades. Como escribimos en el ... El Arzobispo Etienne anuncia que para honrar el Domingo de la Divina Misericordia, los tres obispos se unir\u00e1n en una Hora Santa de Adoraci\u00f3n en un evento de transmisi\u00f3n en vivo. 17 de abril de 2020 \u00a1Les deseo una bendecida Octava de Pascua! Como muchos de ustedes saben, el pr\u00f3ximo Segundo Domingo de Pascua fue establecido por San Juan Pablo II como Domingo de la Divina Misericordia. Celebramos la profunda misericordia de Cristo y su revelaci\u00f3n a Santa Faustina Kowalsak en la d\u00e9cada de 1930. Para honrar el Domingo de la Divina Misericordia, los tres obispos se unir\u00e1n en una Hora Santa de Adoraci\u00f3n ante el Sant\u00edsimo Sacramento mientras rezan la Coronilla de ... El Arzobispo Etienne aborda la orden COVID-19 \"Qu\u00e9dese en casa, mant\u00e9ngase saludable\" 24 de marzo de 2020 La paz sea con ustedes y sus familias durante este tiempo sin precedentes. Como su pastor, quiero asegurarle mis continuas oraciones por usted, por los enfermos en nuestra comunidad, por sus familias, por los trabajadores de la salud y por los l\u00edderes que est\u00e1n trabajando diligentemente para frenar la propagaci\u00f3n del coronavirus. Es en tiempos dif\u00edciles como \u00e9ste cuando debemos ... El Arzobispo Etienne anuncia los esfuerzos de planificaci\u00f3n pastoral y estrat\u00e9gica 22 de febrero de 2020 Al pueblo de Dios en el oeste de Washington, Es un gran honor y un privilegio para m\u00ed servir como su arzobispo. En los \u00faltimos meses, ha sido inspirador celebrar la Misa en m\u00e1s de 40 comunidades parroquiales, para ser testigo de la determinaci\u00f3n desinteresada de nuestros educadores cat\u00f3licos y conocer a muchos de ustedes a trav\u00e9s de innumerables conversaciones. Estas experiencias me han ayudado a comprender nuestras fortalezas, oportunidades de crecimiento y realidades particulares de la Arquidi\u00f3cesis de Seattle. Tenga la seguridad de que usted y sus seres queridos son ... El Arzobispo Etienne hace un llamado a una revisi\u00f3n 'dirigida por laicos' de los archivos de abuso 28 de enero de 2020 Muchos de ustedes han visto los titulares de esta ma\u00f1ana y quiero compartir mis pensamientos al respecto. Todav\u00eda no he revisado oficialmente la carta del grupo Heal Our Church, que fue entregada el viernes por la tarde cuando estaba fuera de la oficina. Ojal\u00e1 me hubieran dado la oportunidad de revisar la carta y entablar un di\u00e1logo real antes de hacerla p\u00fablica, especialmente porque comparto algunas de las preocupaciones de este grupo. Primero, nuestro compromiso con las v\u00edctimas de abuso y sus familias es primordial y no debe pasarse por alto. Debemos seguir compartiendo ... Declaraciones de los obispos de 2019 Declaraci\u00f3n de los obispos de la Arquidi\u00f3cesis de Seattle sobre los recientes tiroteos en California, Mississippi, Texas y Ohio. 5 de agosto de 2019 La noticia de los tr\u00e1gicos tiroteos en California, Mississippi, Texas y Ohio ha una vez m\u00e1s ha golpeado fuertemente a nuestra naci\u00f3n, mientras personas eran repentinamente y sin sentido despojadas de sus seres queridos de todas las edades, con familias destrozadas. Muchos han sufrido lesiones potencialmente letales, y otros muchos tienen miedo y ansiedad. La violencia debe cesar. Como disc\u00edpulos de Jes\u00fas, vivimos en el sendero de la paz y rechazamos toda forma de violencia, odio y racismo. Este terrible aumento de actos de terror sin sentido nos pone de rodillas, mientras oramos por las v\u00edctimas y sus familias, por los perpetradores de estos atroces cr\u00edmenes, y por aquellas personas propensas a cometer actos violentos. Que Dios traiga paz y consuelo a ... Declaraci\u00f3n de los obispos de la Arquidi\u00f3cesis de Seattle sobre la santidad de la vida 27 de agosto de 2019 - Nuestro coraz\u00f3n est\u00e1 con la familia y los amigos de Robert Fuller y con todos los que sufren. Enfermedad cr\u00f3nica o terminal. Como cat\u00f3licos, siempre nos esforzamos por estar presentes para los que sufren y para los que se enfrentan a la muerte. Los hemos acompa\u00f1ado y continuaremos acompa\u00f1\u00e1ndolos, brind\u00e1ndoles atenci\u00f3n compasiva y gu\u00eda espiritual. Los ministerios pastorales, de sanaci\u00f3n y de consolaci\u00f3n de la iglesia siempre tienen lugar a la luz de la fe y la esperanza en la resurrecci\u00f3n. La historia de Associated Press sobre el Sr. Fuller es de gran preocupaci\u00f3n para los arzobispos porque puede causar confusi\u00f3n entre los cat\u00f3licos y otras personas que comparten ... Declaraci\u00f3n actualizada de los obispos de la Arquidi\u00f3cesis de Seattle sobre la santidad de la vida 28 de agosto de 2019 La noticia de Associated Press naturalmente lleva al lector a asumir ciertas cosas sobre el sacerdote y sus intenciones. Sin embargo, hemos sabido que estaba en juego una realidad muy diferente. Analizamos esto y podemos confirmar que el sacerdote que hizo la bendici\u00f3n no conoc\u00eda las intenciones del Sr. Fuller. El sacerdote era un sacerdote visitante que estaba en St. Therese ese domingo en particular cuando el p\u00e1rroco estaba celebrando la misa en su segunda parroquia. La bendici\u00f3n fue hecha despu\u00e9s de la Misa por el sacerdote cuyo inter\u00e9s era ... Declaraciones de los obispos de 2018 Declaraci\u00f3n de la Arquidi\u00f3cesis de Seattle sobre acuerdos recientes de casos de abuso. 11 de diciembre de 2018 La Arquidi\u00f3cesis de Seattle lleg\u00f3 a acuerdos este mes por un total de $ 2.05 millones para cinco casos relacionados con acusaciones de abuso sexual por parte de Edward Courtney, quien era miembro de la orden religiosa Christian Brothers. Uno de los cinco casos involucr\u00f3 denuncias de abuso sexual por parte de Gerard Kealy, quien tambi\u00e9n era miembro de la orden religiosa Christian Brothers. Ambos trabajaron dentro de la Arquidi\u00f3cesis en la d\u00e9cada de 1970 y principios de la de 1980. El presunto abuso ocurri\u00f3 entre 36 y 42 a\u00f1os atr\u00e1s. La Arquidi\u00f3cesis intenta llegar a acuerdos justos y equitativos para ayudar a las v\u00edctimas en el proceso de sanaci\u00f3n y para... Declaraci\u00f3n de la Arquidi\u00f3cesis de Seattle con respecto a la divulgaci\u00f3n de nombres de sacerdotes jesuitas acusados de manera cre\u00edble. 7 de diciembre de 2018 La Arquidi\u00f3cesis de Seattle reconoce que la lista de sacerdotes jesuitas con alegatos cre\u00edbles de abuso sexual que fueron publicadas hoy por la provincia occidental de los jesuitas incluyen numerosos sacerdotes que sirvieron y / o vivieron en el oeste de Washington. Hay una serie de Sacerdotes jesuitas listados cuyos nombres no se encuentran en el ... Declaraci\u00f3n del Arzobispo J. Peter Sartain, sobre el Informe del Gran Jurado de Pensilvania. 17 de agosto de 2018 Con las recientes denuncias de abuso sexual cometido por el arzobispo Theodore McCarrick, ex arzobispo de Washington, DC, y la publicaci\u00f3n de un informe del gran jurado que involucra a varias di\u00f3cesis de Pensilvania, la tragedia del abuso sexual en la Iglesia Cat\u00f3lica vuelve a salir a la luz. El abuso sexual de un menor es un mal moral intr\u00ednseco y un crimen. Cualquier persona responsable de tal acto o de proteger a quienes lo hacen, incluidos los obispos y otros l\u00edderes de la Iglesia, debe rendir cuentas de sus acciones. Me uno a otros obispos de todo Washington y los Estados Unidos para expresar ... Declaraci\u00f3n de la Arquidi\u00f3cesis de Seattle sobre el acuerdo con la v\u00edctima de Edward Courtney 14 de marzo de 2018 La Arquidi\u00f3cesis de Seattle lleg\u00f3 a un acuerdo el 29 de enero con una persona que fue abusada sexualmente por Edward Courtney durante el a\u00f1o escolar 1981-82 en la Escuela Primaria Parkland en el Distrito Escolar Franklin Pierce. Courtney, anteriormente miembro de los Christian Brothers of Ireland, era maestra de sexto grado en la escuela que desde entonces ha cerrado. El arzobispo de Seattle, J. Peter Sartain, dijo que espera ... Declaraci\u00f3n de los obispos cat\u00f3licos del estado de Washington sobre la cobertura obligatoria de los abortos (HB 2409) 9 de enero de 2018 Los obispos cat\u00f3licos de Washington se oponen firmemente a HB 2409, un nuevo proyecto de ley que exigir\u00eda la cobertura de abortos en todos los planes de seguros m\u00e9dicos ofrecidos en el estado. La medida promover\u00eda abortos mientras que violar\u00eda los derechos de conciencia protegidos constitucionalmente de las personas, las iglesias, empresas y otros. Es un principio fundamental de nuestra fe: la dignidad inherente de toda la vida humana desde el momento de la concepci\u00f3n hasta muerte - que nos lleva a rechazar las pol\u00edticas que promueven el aborto. Este mismo principio tambi\u00e9n impulsa nuestro cuidado por los m\u00e1s vulnerables en nuestras comunidades, as\u00ed como nuestra oposici\u00f3n a la pena de muerte. La Iglesia Cat\u00f3lica se une a quienes proteger\u00edan el acceso de las mujeres a los ... Declaraciones del obispo 2017 Declaraci\u00f3n del Arzobispo Sartain sobre la muerte del Cardenal Law. El documento incluye un enlace a la declaraci\u00f3n del arzobispo de Boston, cardenal Sean O'Malley. 20 de diciembre de 2017 Mientras oramos por el reposo del alma del difunto cardenal Bernard Law, quien muri\u00f3 el 20 de diciembre a la edad de 86 a\u00f1os, le pedimos a Dios que bendiga a su familia y amigos que sufren su p\u00e9rdida. Nosotros tambi\u00e9n recordamos el dolor y el trauma sufrido por las v\u00edctimas del abuso sexual por parte del clero y aprovechamos esta ocasi\u00f3n para renovar nuestro compromiso con la protecci\u00f3n de todos los ni\u00f1os y las personas vulnerables a nuestro cuidado y extender nuestra ... Declaraci\u00f3n de los obispos cat\u00f3licos del estado de Washington - Saludo de Acci\u00f3n de Gracias en el 1er D\u00eda Mundial de los Pobres 17 de noviembre de 2017 Mientras la gente del estado de Washington se prepara para celebrar el D\u00eda de Acci\u00f3n de Gracias, tenemos muchas razones para estar agradecidos. Vivimos en una de las regiones m\u00e1s hermosas de la naci\u00f3n m\u00e1s pr\u00f3spera del mundo, y es apropiado que demos gracias por nuestras abundantes bendiciones. Cuando los cristianos y las personas de buena voluntad se re\u00fanan con familiares y amigos durante esta fiesta nacional, tambi\u00e9n es una ocasi\u00f3n apropiada para dirigir nuestra mirada hacia aquellos que est\u00e1n pasando por la pobreza, el hambre y la falta de vivienda. Como obispos cat\u00f3licos que sirven a todas las comunidades de nuestro estado, somos especialmente ... El arzobispo nombra al Padre Bradley R. Hagelin Vicario de organizaciones ben\u00e9ficas 10 de abril de 2017 Queridos Hermanos Sacerdotes y Di\u00e1conos, y Coordinadores Pastorales: Me complace anunciar que, a partir de hoy, he nombrado al P. Bradley R. Hagelin Vicario para organizaciones ben\u00e9ficas. Padre Hagelin seguir\u00e1 siendo p\u00e1rroco de la parroquia St. Luke, Shoreline. En preparaci\u00f3n para el ministerio como Vicario de Caridades, el P. Hagelin ha servido en el Juntas Directivas de CCS y CHS durante el a\u00f1o pasado, y ya ha sido un colaborador efectivo y respetado ha contribuido al trabajo de las Juntas. En su calidad de Vicario, servir\u00e1 como presidente de cada junta. Como saben, el Vicario de organizaciones ben\u00e9ficas es un papel de liderazgo clave en nombre de ... El arzobispo nombra al Padre Bradley R. Hagelin Vicario de organizaciones ben\u00e9ficas 14 de marzo de 2017 En nombre de la comunidad cat\u00f3lica de la Arquidi\u00f3cesis de Seattle, expresamos nuestro profundo pesar y solidaridad con nuestros hermanos y hermanas jud\u00edos tras el vandalismo del Temple De Hirsch Sinai el pasado fin de semana. Nuestra comunidad apoya a nuestros vecinos que han sido sometido a un crimen tan insensato y odioso. Lamentablemente, este ataque local es una de varias acciones antisemitas en los Estados Unidos. Tales cr\u00edmenes deben ser ... Carta del Arzobispo ofreciendo apoyo continuo a todos los que han huido de la persecuci\u00f3n, la violencia y la pobreza para poder construir una vida mejor para ellos y sus familias. 2 de febrero de 2017 En los \u00faltimos d\u00edas, siguiendo la Orden Ejecutiva de la Administraci\u00f3n Trump con respecto a inmigrantes y refugiados, hemos seguido escuchando mucha ansiedad por parte de los miembros de nuestra comunidad: aquellos que se ven directamente afectados por la orden, aquellos que quieren unirse al esfuerzo para abordar problemas en nuestro sistema de inmigraci\u00f3n, y aquellos que tienen preocupaciones leg\u00edtimas sobre la seguridad de nuestro pa\u00eds. Como nos recuerda constantemente el Papa Francisco, estamos llamados a vivir la caridad cristiana y a proteger y defender la dignidad de toda persona humana, especialmente la de los m\u00e1s pobres y vulnerables. Los inmigrantes y refugiados se encuentran entre los m\u00e1s pobres y vulnerables ... Declaraciones del obispo 2016 Mensaje personal de los obispos dirigido a los inmigrantes entre los feligreses 8 de diciembre de 2016 Los d\u00edas y semanas que siguen a cualquier elecci\u00f3n suelen ser un per\u00edodo de incertidumbre para todos. Conocemos y entendemos el miedo y la ansiedad que muchos de ustedes han estado experimentando. Tengan la seguridad de que su familia, la Iglesia, est\u00e1 con ustedes y les brinda su apoyo. Nuestra doctrina y misi\u00f3n siguen siendo las mismas. Como el Papa Francisco nos recuerda constantemente, Todos estamos llamados a vivir la Caridad Cristiana y a proteger y defender la dignidad de cada ser humano, especialmente los pobres y los m\u00e1s vulnerables ... Qui\u00e9n es mi pr\u00f3jimo: el rostro de la pobreza en el estado de Washington Una carta pastoral de los obispos cat\u00f3licos del estado de Washington 17 de noviembre de 2016 La pobreza tiene rostro. Es m\u00e1s que un tema a discutir o un problema a resolver. La pobreza tiene rostro humano. Es el rostro de Linda, quien, mientras estaba sin trabajo y criaba a su familia, a menudo no sab\u00eda c\u00f3mo proporcionar\u00eda la pr\u00f3xima comida a sus hijos. A veces, pon\u00eda colorante para alimentos en los huevos de los ni\u00f1os, solo para que la hora de comer fuera menos mon\u00f3tona. ... Declaraci\u00f3n del arzobispo J. Peter Sartain sobre la exhortaci\u00f3n papal Amoris Laetitia (La alegr\u00eda del amor / El Gozo del Amor) 8 de abril de 2016 Estoy profundamente agradecido al Papa Francisco por la ense\u00f1anza y la atenci\u00f3n pastoral que ha brindado a la Iglesia y a todo el pueblo en su exhortaci\u00f3n apost\u00f3lica, Amoris Laetitia (La alegr\u00eda del amor). La profundidad y amplitud de esta ense\u00f1anza sobre el amor en la familia, que sigue al reciente S\u00ednodo sobre la Familia, es extensa, e insto a todos los cat\u00f3licos y a todos a que presten atenci\u00f3n a la sugerencia del Papa y estudien el documento en las pr\u00f3ximas semanas y meses. En las primeras l\u00edneas de esta carta de amor a las familias, el Papa afirma "}