{"title": "Contenidos", "author": "Rafa Molina", "url": "https://www.cope.es/tag/verbenas", "hostname": "cope.es", "description": "\"", "sitename": "COPE | Noticias y radio online", "date": "2021-01-21", "cleaned_text": "El d\u00eda 15 de agosto es el d\u00eda grande de las fiestas de La Paloma y se celebrar\u00e1 con verbena, con la bajada de la imagen y con la procesi\u00f3n de la misma Rafa Molina 14 ago 2023 - 09:44 El Grupo Seducci\u00f3n ser\u00e1 el encargado de abrir el pr\u00f3ximo 16 de julio este ciclo formado por un total de siete actuaciones Palencia 14 jul 2023 - 12:46 Habla Antonio Agredano de las fiestas de verano, las de pueblo y las de barrio, las verbenas Antonio Agredano 19 ago 2022 - 11:54 Galicia ensaya una prueba piloto para la posible vuelta de las verbenas a las noches del verano Redacci\u00f3n Digital 21 jun 2021 - 12:58 El templo alberga una de las im\u00e1genes con m\u00e1s tradici\u00f3n de Madrid: la Virgen de la Paloma, cuya festividad es el 15 de agosto Redacci\u00f3n religi\u00f3n 21 ene "}