{"title": "La enfermera vasca denunciada por no vacunar a 42 ni\u00f1os: \"Mejor que la vacuna del t\u00e9tanos, que ande descalzo por la hierba\"", "author": "Bel\u00e9n Ferreras", "url": "https://www.eldiario.es/euskadi/enfermera-vasca-denunciada-no-vacunar-42-ninos-mejor-vacuna-tetanos-ande-descalzo-hierba_1_9976215.html", "hostname": "eldiario.es", "description": "La denuncia se ha presentado por falsedad documental y malversaci\u00f3n de fondos p\u00fablicos, pero no se descarta ampliarla a delito contra la salud p\u00fablica: \"Nuestro hijo pod\u00eda haber cogido meningitis y nosotros pensando que estaba vacunado\"", "sitename": "elDiario.es", "date": "2023-02-24", "cleaned_text": "La enfermera vasca denunciada por no vacunar a 42 ni\u00f1os: \"Mejor que la vacuna del t\u00e9tanos, que ande descalzo por la hierba\" A M., una de las enfermeras de pediatr\u00eda del centro de salud de Cabieces en Santurtzi, dependiente de Osakidetza, algunas familias la llamaban 'la hierbas' -como el conocido personaje de 'Aqu\u00ed no hay quien viva'- porque aprovechaba las consultas para recomendar a los padres tratamientos naturales o dietas veganas. \"Mejor no poner carne o pescado a los pur\u00e9s, ponle algas\", les dec\u00eda. La cosa cambi\u00f3, a peor, cuando las recomendaciones culinarias comenzaron a acompa\u00f1arse de charlas \"antivacunas\" justo cuando iba a vacunar a los ni\u00f1os, algo que hac\u00eda de forma r\u00e1pida y precipitada con actitudes que llamaron la atenci\u00f3n de algunos padres que empezaron a sospechar que la enfermera fing\u00eda que vacunaba, pero que no lo hac\u00eda. Hasta ahora 42 padres y madres han interpuesto una denuncia colectiva ante el juzgado contra esta enfermera, pero esperan ser m\u00e1s, porque como se\u00f1ala su abogado, Aitzol Alsa, \"no se sabe a ciencia cierta a cu\u00e1ntos ni\u00f1os ha afectado\". [M\u00e1s ](/euskadi/nombrado-franco-hijo-adoptivo-gipuzkoa-saludos-fascistas-yerno-mussolini-arcos-triunfo_1_9982415.html) As\u00ed fue nombrado Franco \"hijo adoptivo\" de Gipuzkoa: saludos fascistas, el yerno de Mussolini y arcos de triunfo Osakidetza tiene abierto un expediente informativo despu\u00e9s de que, tras hacerse p\u00fablico el caso en el mes de octubre, hiciera pruebas serol\u00f3gicas a los ni\u00f1os y comprobara que no ten\u00edan anticuerpos de las enfermedades para los que presuntamente se les hab\u00eda vacunado por esta enfermera. Desde Osakizatza se llam\u00f3 a unas 50 familias y les propuso volver a vacunar a los ni\u00f1os que no ten\u00edan una dosis correcta de anticuerpos. Posteriormente ampli\u00f3 la investigaci\u00f3n a 400 ni\u00f1os incluidos en el cupo de esa enfermera. Los padres se han unido para presentar esta demanda por lo penal, en principio por dos presuntos delitos: falsificaci\u00f3n de documentos, por inscribir en el historial de los ni\u00f1os que estaban vacunados cuando no lo estaban, y por malversaci\u00f3n de fondos p\u00fablicos, por desperdiciar unas vacunas que suponen un coste. Pero la intenci\u00f3n es que, si se demuestra durante el procedimiento de instrucci\u00f3n que a afecta un colectivo importante de ni\u00f1os, la denuncia pueda ampliarse a \"delito contra la salud p\u00fablica\". Son ni\u00f1os que pod\u00edan haber contra\u00eddo las enfermedades para las que sus padres cre\u00edan que estaban vacunados. \"Todo salt\u00f3 en el mes de octubre, en septiembre hubo un brote de meningitis y nosotros pensando que nuestro hijo estaba vacunado le seguimos llevando a la guarder\u00eda. Nuestro hijo pod\u00eda haber cogido meningitis y nosotros pensando que estaba vacunado\", se\u00f1ala Laura, la madre de uno de los ni\u00f1os afectados. Tras la admisi\u00f3n de la denuncia la magistrada tomar\u00e1 declaraci\u00f3n a todos los denunciantes, desde el 6 hasta el 22 de marzo y pedir\u00e1 informaci\u00f3n a Osakidetza sobre los ni\u00f1os que puedan estar afectados. El 4 de mayo ha citado a declarar a la enfermera. Mi marido y yo le preguntamos por las vacunas que no figuraban en el calendario vacunal y nos solt\u00f3 una chapa sobre las contraindicaciones. Ah\u00ed ya me qued\u00f3 todo claro Laura relata que esta enfermera siempre le pareci\u00f3 \"peculiar\", pero que empez\u00f3 a sospechar de ella cuando a los dos meses de dar a luz a su hijo Mikel pregunt\u00f3 a la pediatra si se pod\u00eda vacunar de la COVID-19, ya que no lo hab\u00eda hecho durante el embarazo. \"Mi pediatra me anim\u00f3 a hacerlo y me dijo que adem\u00e1s, si daba el pecho a mi hijo le pasaba as\u00ed los anticuerpos al cr\u00edo. A continuaci\u00f3n nos quedamos en la consulta con la enfermera que nos dio un 'speech' negacionista diciendo que no me vacunara\". Y fue m\u00e1s all\u00e1 de la vacuna contra la COVID-19. Seg\u00fan relata Laura, ese mismo d\u00eda les dijo que \"hay vacunas que se ponen a los ni\u00f1os que no hacen falta, que no son importantes. Como la del t\u00e9tanos, por ejemplo. Lo mejor es que a tu hijo le dejes andar por la hierba y las micro roturas que hace el c\u00e9sped en la plata del pie son una vacuna natural\". \"Me qued\u00e9 helada, porque mi hijo ten\u00eda entonces 2 meses\". A partir de entonces, estuvo atenta a la enfermera porque empez\u00f3 a sospechar que no vacunara al ni\u00f1o. \"La primera se la puso seguro porque estuve muy atenta, y me sent\u00ed mal, como una madre hist\u00e9rica, que era cosa m\u00eda. Pero luego hab\u00eda veces que me daba la sensaci\u00f3n que la pon\u00eda muy r\u00e1pida, que parec\u00eda que no hab\u00eda dado tiempo, pero yo pensaba que era una profesional, que estamos hablando de Osakidetza, que no estamos hablando de un curandero y que era una cosa m\u00eda. Pero ya est\u00e1bamos mosqueados por las charlas antivacunas y luego mira, ten\u00edamos raz\u00f3n\". Imposible hacerlo tan r\u00e1pido Otra de las madres afectadas, que prefiere no dar su nombre, tambi\u00e9n asegura que esta enfermera \"siempre\" le suscit\u00f3 dudas por la rapidez con la que pon\u00eda la vacuna. \"Era todo muy raro, no s\u00e9 explicarlo. Era como abr\u00eda la vacuna, en una especie de lavabo tapado por un armarito y ni ve\u00edas como lo hac\u00eda, agarrabas al beb\u00e9 e inmediatamente te dec\u00eda que ya estaba vacunado. A m\u00ed me parec\u00eda que era imposible hacerlo tan r\u00e1pido y claro, a mi hijo han tenido que volver a ponerle todas las vacunas\". \"Mi marido y yo le preguntamos por las vacunas que no figuraban en el calendario vacunal y nos solt\u00f3 una chapa sobre las contraindicaciones de las vacunas. Ah\u00ed ya me qued\u00f3 todo claro\". En septiembre la llamaron dici\u00e9ndole que se hab\u00eda producido un error de calendario en una de las vacunas. \"Cuando fui vi que esta enfermera no estaba. Habl\u00e9 con la jefa de enfermeras y le traslad\u00e9 mis dudas y ped\u00ed una serolog\u00eda porque pens\u00e9 que mi hijo no estaba vacunado, y cu\u00e1l fue mi sorpresa cuando vi que yo no era la \u00fanica y hab\u00eda ya otras tres familias que hab\u00edan planteado las mismas dudas\". Alguno de los padres fue a poner a su hijo la vacuna bexsero, para la meningitis, que en ese momento era de pago por no estar incluida en el calendario de vacunas y la enfermera no se la quiso poner argumentando que ya la ten\u00eda puesta, pese que al ser de pago, los padres sab\u00edan perfectamente que no se la hab\u00edan inoculado. Seg\u00fan se detalla en la denuncia, presentada en los juzgados de Barakaldo, en el mes de octubre varios padres de los ni\u00f1os atendidos por esta enfermera en el ambulatorio de Cabieces pusieron en conocimiento del Servicio Vasco de Salud el comportamiento extra\u00f1o que hab\u00edan identificado en \u00e9sta a la hora de la inoculaci\u00f3n de sus hijos. \"La enfermera pinchaba la jeringuilla a los ni\u00f1os con rapidez y de forma precipitada la retiraba y la arrojaba directamente a la papelera con la dosis en su interior. Asimismo, hac\u00eda determinados comentarios antivacunas, y otros comportamientos que levantaron las alarmas de los progenitores\". \"En consecuencia, Osakidetza inici\u00f3 un proceso de investigaci\u00f3n para esclarecer los hechos; proceso que inici\u00f3 con la realizaci\u00f3n de pruebas serol\u00f3gicas a algunos de los ni\u00f1os que hab\u00edan sido atendidos por la mencionada enfermera a fin de detectar la presencia de anticuerpos en su organismo. Fruto de ese proceso de investigaci\u00f3n, se encontraron con que algunos ni\u00f1os, no portaban anticuerpos en su organismo. Por tanto, ante la existencia de serios indicios de que la inoculaci\u00f3n se hab\u00eda simulado, Osakidetza, en un claro reconocimiento de los hechos denunciados por los padres, se puso en contacto con los progenitores de los menores, para repetir la vacunaci\u00f3n\". \"En el mencionado procedimiento informativo iniciado por el Servicio Vasco de Salud, se solicit\u00f3 por parte de los padres afectados, y ahora denunciantes, su personamiento como interesados en el mismo, y la facilitaci\u00f3n de toda aquella documentaci\u00f3n e informaci\u00f3n relevante para el ejercicio de las acciones legales pertinentes. Informaci\u00f3n que podr\u00e1 ser presentada ante este Juzgado cuando se disponga de ella. A d\u00eda de hoy, estamos a la espera de obtener una respuesta por parte de la Administraci\u00f3n\". Fuentes de Osakidetza consultadas por elDiario.es/Euskadi han se\u00f1alado que \"en estos momentos el expediente sigue su curso\" y han asegurado que Osakidetza tom\u00f3 en su momento medidas exhaustivas para esclarecer los hechos y lograr que los ni\u00f1os contaran con una correcta inmunidad. \"Por el momento toca esperar\", han se\u00f1alado, insistiendo en que actuaci\u00f3n del Servicio Vasco de Salud \"fue inmediata con el objetivo de centrar toda acci\u00f3n en el bienestar de las familias\". No es algo que comparten las familias. \"Las familias quieren que esta mujer quede apartada de este trabajo, no buscan compensaciones econ\u00f3micas\", se\u00f1ala el abogado, que traslada que muchos padres creen que Osakidetza tiene mucha responsabilidad en lo que ha pasado, aunque a la denuncia est\u00e1 planteada de momento solo contra la enfermera. El abogado est\u00e1 en comunicaci\u00f3n con la Fiscal\u00eda para ir de la mano en el caso. \"Ellos tambi\u00e9n est\u00e1n ocupados en el tema. Nos es una broma. Es un tema muy grave. No se puede poner a una persona antivacunas, dando vacunas. Esto ya como principio fundamental\", se\u00f1ala Aitzol Alsa. "}