{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.codem.es/Adjuntos/CODEM/Documentos/Informaciones/Publico/7435a4ea-d9d5-44e7-928c-254ed1b219db/D0209F82-E2F7-4326-989B-2C8B83AE3BA8/ab6e0bb6-4128-445b-9fc9-d892fde7da91/ab6e0bb6-4128-445b-9fc9-d892fde7da91.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Revista de Prensa Del 28/07/2020 al 29/07/2020 \u00cdNDICE # Fecha Medio Titular Tipo NOTICIAS DE COLEGIO DE ENFERMERIA DE MADRID 1 28/07/2020 NOTICIAS para municipios REGIONAL/ Alerta en M\u00f3stoles: se quintuplican los c asos de infecci\u00f3n activa por Covid en una semana Digital PROFESION 2 29/07/2020 El Pa\u00eds Madrid, 24 Ingres\u00f3 con abrigo y sali\u00f3 en manga corta Escrita 3 29/07/2020 Madridiario La Atenci\u00f3n Primaria, cerrada o con horario reducid o en 20 municipios por falta de personal Digital 4 29/07/2020 revistamedica.com Actuaci\u00f3n ante una emergencia hipogluc\u00e9mica o hiper gluc\u00e9mica extrahospitalaria, en Enfermer\u00eda Digital 5 28/07/2020 El Peri\u00f3dico de Catalunya Las enfermeras catalanas piden a Torra la dimisi\u00f3n de Verg\u00e9s Digital 6 28/07/2020 20 Minutos Ponen en marcha un gabinete t\u00e9cnico con 10 profesio nales para reforzar la estrategia contra el COVID Digital 7 28/07/2020 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Covid-19 y sanitarios: Satse exige que los contagio s sean accidente laboral Digital 8 28/07/2020 Con Salud Agrede por segunda vez a la misma enfermera en un c entro de salud sevillano Digital SANIDAD 9 29/07/2020 ABC Primera, 18-19 El embajador en Espa\u00f1a: \u00abLa prioridad ha sido la sa lud\u00bb Escrita 10 29/07/2020 ABC Primera, 35 Sanidad critica el pasaporte inmunol\u00f3gico de D\u00edaz A yuso Escrita 11 29/07/2020 ABC \u00bfCu\u00e1ndo llegar\u00e1 la vacuna del coronavirus a Espa\u00f1a? Digital 12 29/07/2020 Psiquiatria.com El impacto de una segunda ola puede ser devastador para la salud mental de los sanitarios Digital 13 28/07/2020 Expansi\u00f3n El Supremo considera accidente laboral una lesi\u00f3n c ardiovascular sufrida durante \"la pausa del bocadil lo\" Digital 14 28/07/2020 Expansi\u00f3n El consejero canario de Sanidad dice que est\u00e1 \"cerc a\" un acuerdo con el Ministerio para hacer test a turistasDigital 15 28/07/2020 ABC M\u00e1s cerca del an\u00e1lisis de sangre para detectar prec ozmente el alzh\u00e9imer Digital 16 28/07/2020 ABC Illa: \"Durante la primera mitad del a\u00f1o que viene h abr\u00e1 una o varias vacunas\" Digital 17 28/07/2020 ABC Espa\u00f1a, en la senda de eliminar la hepatitis C seis a\u00f1os antes del horizonte 2030 fijado por la OMS Digital 18 28/07/2020 ABC Estados Unidos anuncia que la vacuna de Moderna con tra el coronavirus estar\u00e1 lista en noviembre Digital 19 28/07/2020 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Vacuna de la gripe y Covid-19: los m\u00e9dicos piden qu e se fomente sin obligar Digital 20 28/07/2020 Asociaci\u00f3n de Administrativos de la SaludLa asistencia sanitaria, servicio p\u00fablico que mejor funciona en Espa\u00f1a Digital 21 28/07/2020 Gacetamedica.com M\u00e1s de un tercio de los sanitarios expuestos a la C OVID-19,... DigitalNOTICIAS DE COLEGIO DE ENFERMERIA DE MADRID \u00ab-- Volver al \u00edndiceREGIONAL/ Alerta en M\u00f3stoles: se quintuplican los c asos de infecci\u00f3n activa por Covid en una semana David G. Castillejo original Vista a\u00e9rea de M\u00f3stoles. Los contagios activos pasan de 16 a 89 en una seman a en M\u00f3stoles, mientras en Fuenlabrada alcanzan el medio centenar REGIONAL / 28 JULIO 2020 / M\u00f3stoles y Fuenlabrada son los dos grandes municipios de la zona Sur donde m\u00e1s incidencia ha tenido la infecci\u00f3n por Covid-19 en las dos \u00faltimas semanas. S\u00f3lo los casos activos contabilizados hoy en M\u00f3stoles superan a los 72 registrados por las seis grandes ciudades de la zona Sur hace una semana . En la ciudad mostole\u00f1a, seg\u00fan los registros de la incidencia de la epidemia de l a Consejer\u00eda de Sanidad correspondientes a este martes, se han registra do en los \u00faltimos catorce d\u00edas 89 casos activos, dato que casi dobla al de Fuenlabrada, con 52. La pasada semana M\u00f3stoles registraba s\u00f3lo 16 casos en total. Pero es que, adem\u00e1s, los nuevos contagios confirmados en este periodo se han disparado en M\u00f3stoles hasta los 173, con una tasa de incidencia acumulada en estas dos semanas muy elevada, de 82,7 casos por cada 100.000 habitantes. En la ciudad mostole\u00f1a, el virus ha infectado ya a 2.533 vecinos, la segunda cifra m\u00e1s elevada por detr\u00e1s solo de Legan\u00e9s. Fuenlabrada En el caso fuenlabre\u00f1o, se han detectado en las dos \u00falti mas semanas 90 casos confirmados, de los que, a d\u00eda de hoy, 52 permanecen con infecci\u00f3n activa, frente a los 13 de la semana pasada. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas NOTICIAS para municipios Prensa Digital 7557 22 928 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 28/07/2020 Espa\u00f1a 1 356 EUR (1,588 USD) 529 EUR (619 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=256435145 \u00ab-- Volver al \u00edndiceEsto se traduce en una tasa acumulada de 46 casos por cada 1 00.000 habitantes en una poblaci\u00f3n que ya ha visto c\u00f3mo la epidemia contagiaba a 1 .841 vecinos. Precisamente, Legan\u00e9s se sit\u00faa en tercer lugar como la ciudad de m\u00e1s de 100.00 0 habitantes de la zona Sur con m\u00e1s casos con contagio activo. Suma un total de 38, frente a los 67 confirmados en el mismo periodo: los \u00faltimos 14 d\u00edas. Tambi\u00e9n en Legan\u00e9s ha curva sigue un trazo ascendente, ya q ue hace siete d\u00edas los casos activos apenas llegaban a la veintena. Por el momento, e l virus deja 3.535 ciudadanos contagiados desde el inicio de la pandemia. Dos sanitarios atienden a un paciente protegidos en el Severo Ochoa (Imagen: CODEM). Getafe, entretanto, se sit\u00faa en los 29 contagios activos, frente a los 48 confirmados. La tasa de incidencia en las dos semanas, no obstante, se reduce sensible mente hasta los 26 casos por cada 100.000 habitantes. La localidad getafe\u00f1a acumula ya 1.742 vecinos afectados por la Covid-19. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas NOTICIAS para municipios Prensa Digital 7557 22 928 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 28/07/2020 Espa\u00f1a 1 356 EUR (1,588 USD) 529 EUR (619 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=256435145 \u00ab-- Volver al \u00edndiceParla tiene ahora mismo 17 casos activos, de un total de 24 confirmados en el hospital. La tasa de incidencia baja a los 18 casos, y los ciudadanos que se ha n visto afectados por la enfermedad alcanzan los 880. En Alcorc\u00f3n -que curiosamente es la tercera ciudad del Sur por n\u00fame ro de vecinos afectados, con 2.030- la situaci\u00f3n esta m\u00e1s relajada. Solo hay consta ncia, seg\u00fan Sanidad, de 12 casos activos en dos semanas, y de apenas una veintena de confirmad os, lo que rebaja la tasa de incidencia a 11,7 casos por cada 100.000 habitantes. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas NOTICIAS para municipios Prensa Digital 7557 22 928 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 28/07/2020 Espa\u00f1a 1 356 EUR (1,588 USD) 529 EUR (619 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=256435145 \u00ab-- Volver al \u00edndicePROFESION \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia El Pa\u00eds Madrid, 24 Prensa Escrita 44 286 35 230 237 822 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 29/07/2020 Espa\u00f1a 131 456 EUR (154,068 USD) 543,60 cm\u00b2 (87,2%) 43 637 EUR (51 143 USD) Pocos aplausos de las ocho lleg\u00f3 aver JuanMiguel Mart\u00ednez. Qui- z\u00e1s dos o tres veces particip\u00f3 en el homenaje espont\u00e1neo que ha- c\u00eda la ciudadan\u00eda a los sanitarios durante la pandemia. Poco m\u00e1s. \"Ingres\u00f3conabrigoysali\u00f3dealta en manga corta\", resume su hija Sara,de20a\u00f1os.119d\u00edashaesta- dohospitalizadoacausadelaco- vid-19 este mec\u00e1nico de aviones del aeropuerto de El Prat. Ese 24 de marzo que entr\u00f3 por la puertadelHospitaldeBell- vitge de Barcelona, Espa\u00f1a contabacercade40.000in- fectados y 2.500 fallecidos. Cuandosali\u00f3, el 21 de julio, 278.000 personas, como \u00e9l, se hab\u00edan contagiado y 28.400 hab\u00edan muerto. Corr\u00eda el 17 de marzo cuando Juan Miguel, de 53 a\u00f1os y vecino de El Prat de Llobregat, empez\u00f3 con fie- bre,malestargeneralydia- rrea. El 061 descart\u00f3 la in- fecci\u00f3n por covid-19 por- que, entonces, la diarrea no estaba considerado un s\u00edntoma de la enfermedad \u2014hoy s\u00ed\u2014. En el centro de salud,sinembargo,lepidie- ronunaradiograf\u00eda que re- neumon\u00eda bilate- lo confirmase, apuntabaalcoronavirusco- mo causante. \"Soy mec\u00e1ni- co de aviones en Iberia y un d\u00eda me llam\u00f3 el piloto de un vuelo que ven\u00eda de Mil\u00e1nporunaaver\u00edayestu- ve trabajando all\u00ed. Yo creo que fue ah\u00ed donde me con- tagi\u00e9\", revela ahora Juan Miguel, sentado en una si- lla de ruedas en el sal\u00f3nde su casa. Pudo ser ah\u00ed \"o en cualquierparte\", terciasu mujer, Milagros. Entonces, Juan Miguel ya llevaba mascarilla, pero el ta- pabocasnoera,nimuchomenos, obligatorio. El virus corr\u00eda des- controladoportodaspartes,poco o nada se sab\u00eda de los casos asin- tom\u00e1ticos que tambi\u00e9n infecta- ban y atajar la transmisi\u00f3n era un imposible. Unaprueba PCRenurgencias revel\u00f3 el diagn\u00f3stico de covid-19 de Juan Miguel el 24 de marzo. Al d\u00eda siguiente, entraba en la UCI de Bellvitge. Durante seis d\u00edas, los m\u00e9dicos intentaron re- montarsufunci\u00f3npulmonarcon mascarillas y gafas de que intu- barlo. con una traqueotom\u00eda por el camino, fa- llos renales, da\u00f1o card\u00edaco y tres amagos toalla. Su mu- la angustia. veces que seiba.Pon\u00edamoselaltavozyescu- ch\u00e1bamoslastresalm\u00e9dico.Lue- go,m\u00e1squeloquenosdec\u00eda,ana- liz\u00e1bamos el tono de voz con el que nos hab\u00eda hablado, si estaba m\u00e1sserio, m\u00e1s pausado. Yo, a ve- ces, ya no entend\u00eda ni lo que me dec\u00edan\", recuerda Milagros. Casi dos meses de espera has- taqueJuanMiguelabri\u00f3losojos. \"Yoso\u00f1aba con otra vida. Mi mu- jereraladirectoradehospital,yoera millonario y mi hija se hab\u00eda casado con un hombre musul- m\u00e1n\",explicaahoraentrerisasel mec\u00e1nico de aviones. Es lo \u00fanico que recuerda de esos d\u00edas, que a\u00fan mantiene en una especie de nebulosa.Nopod\u00edamoverse.Solo el dedo me\u00f1ique. \"Yo pensaba: \u00bfqu\u00e9me hab\u00e9ishecho?Si yovine por un resfriado y ahora no me puedo ni mover\", relata. El 8 de mayo, Sara, que estu- diaPeriodismo,yMar\u00eda,queest\u00e1en quinto de Medicina, fueron a verlo por primera vez. Ten\u00edan pensadohacerunavideollamada con su madre, que no pod\u00eda ir por ser persona de riesgo (tiene una enfermedad autoinmune). Iban a divertirlo y a hacerle bro- mas, para quitar hierro al asun- to,pensaban.Eseerasuplan.Pe- ro 55 d\u00edas intubado en la UCI ha- b\u00edan pasado demasiada factura. \"No era mi padre. Ten\u00eda la mira- da perdida, no hablaba, solo mo-v\u00eda un dedo. Fue el momento m\u00e1s duro de todos porque, hasta entonces, todo era por tel\u00e9fono y ah\u00ed lo vi y tom\u00e9 conciencia de to- do\", se\u00f1ala Sar a. Juan Miguel abri\u00f3 los ojos en la UCI pero empez\u00f3 a conectar con la realidad cuando ya estaba instaladoenlaunidaddesemicr\u00ed- ticos.Ah\u00edseenfad\u00f3conelm\u00e9dico porque no le dejaban ver a su fa- milia; ah\u00ed fue la primera vez \u2014la primera de muchas\u2014 que se sin- ti\u00f3 solo por estar lejos de ellas; y ah\u00ed fue donde reco- noci\u00f3 a Milagros nada m\u00e1s entrar por la puerta, pese al traje de pl\u00e1stico que la tapaba de pies a cabeza. El mec\u00e1nico se recorri\u00f3 todo el hospital durante la pandemia: urgencias, UCI, semicr\u00edticos y tres sema- nasenplanta.Luegosigui\u00f3 surecuperaci\u00f3nenuncen- trosociosanitario,elDuran i Reynals, al otro lado de la gran avenida que discurre a los pies de Bellvitge. Era el \u00faltimo escal\u00f3n antes de volver a casa. La videollamada De aquellos d\u00edas, Juan Mi- guel solo tiene en la mente a los sanitarios que lo acompa\u00f1aron. Como Lu- mi, la enfermera de la UCI que nunca faltaba a la vi- deollamada con su familia a las siete de la tarde, la misma que le pegaba foto- graf\u00edasdesushijasenlapa- redylepon\u00edam\u00fasica.\"Est\u00e1 loca\", fueron las primeras palabras de Juan Miguel al ver a Lumi bailar junto a sucama.Tambi\u00e9nseacuer- da de Carmen, la auxiliar del Duran i Reynals que ha sido \"una segunda madre\":lo du- chaba, le re\u00f1\u00eda, se contaban sus vidas y lo obligaba a levantarse. Un mes all\u00ed da para mucho. Pero el \"\u00e1ngel\" de Juan Mi- guel es Marc, el enfermero del sociosanitario que le cur\u00f3 las \u00fal- ceras y el alma. Con \u00e9l sali\u00f3 a la calle despu\u00e9s de tanto tiempo y por \u00e9l se levant\u00f3 de la silla por primera vez: \"Vamos a despedir- nos como hombres. Lev\u00e1ntate y dame un abrazo\", le dijo Marc el d\u00edaqueledieronelalta.Sarafoto- ten\u00edahistorialabiertoenelhospi- tal,volvi\u00f3alacalleSarajevodeEl Prat el pasado 21 de julio. Entre el aplauso de sus vecinos, los abrazos de su familia y la visita sorpresa de sus compa\u00f1eros de trabajo.Porelcaminosehadeja- do 27 kilos, la fuerza en las pier- nas y el aguante para no llorar. Elresfriado con el que entr\u00f3 a Bellvitge no le ha dejado m\u00e1s se- cuelas que la fragilidad en las piernas. Coraz\u00f3n y ri\u00f1ones \"per- fectos\", abunda orgulloso. Despu\u00e9s de todo, ya en casa, sentado en su silla de ruedas en pantalones cortos y 28 grados a la sombra, Juan Miguel solo a\u00f1ora ahora dos cosas: bajar a la calle a \"socializar\" y tomarse \"una cervecita con los amigos\". \"Calma, poco a poco\", le espetan las mujeres de la casa. Todo se andar\u00e1.Juan Miguel Mart\u00ednez, mec\u00e1nico de aviones, sali\u00f3 el 21 de julio del hospital tras 119 d\u00edas. Por el camino se ha dejado 27 kilos, la fuerza en las piernas y el aguante para no llorar \"Ingres\u00f3 con abrigo y sali\u00f3 en manga corta\" Juan Miguel Mart\u00ednez, arriba, en el sal\u00f3n de su casa. Abajo, con el enfermero Marc. / M. MINOCRI / S. MART\u00cdNEZ JESSICA MOUZO, Barcelona \"Nos dijeron tres veces que se iba\", cuentan su mujer y sus hijas \u00ab-- Volver al \u00edndiceLa Atenci\u00f3n Primaria, cerrada o con horario reducid o en 20 municipios por falta de personal Luc\u00eda Mart\u00edn original Centro de salud de El Bercial, en Getafe (Foto: Com unidad de Madrid) Un verano m\u00e1s, la Atenci\u00f3n Primaria (AP) presenta recortes ante las dificultades para suplir al personal que disfruta de sus vacaciones estivales. La Consejer\u00ed a de Sanidad ha reordenado sus recursos en relaci\u00f3n con la plantilla actual, con cierre de consultas y reagrupaciones incluidas. En concreto, 10 centros de salud han perdido el turno d e tarde, nueve consultorios han cancelado la atenci\u00f3n presencial y otros cuatro han vari ado su horario habitual. \"Siempre hay problemas para las suplencias, sobre todo de los m\u00e9dicos de familia y pediatras, pero lo de este a\u00f1o es estramb\u00f3tico\", denuncia CSIT Uni\u00f3n Profesi onal. Rosa Mar\u00eda Vicente, secretaria del \u00c1rea de Sanidad del sindicato, achaca esta situaci\u00f3n a una \"falta de previsi\u00f3n absoluta\". Por un lado, se\u00f1ala hacia las jubilaciones -\"que se sab\u00edan\"- y, por otro, hacia la merma de facultativos suplentes a los que se suele recurrir para cubrir las libranzas. La pandemia oblig\u00f3 a la Comunidad de Madri d a contratarlos para atajar la crisis sanitaria, por lo que ya forman parte del personal estr uctural. El n\u00famero de MIR disponibles tambi\u00e9n ha disminuido. La \"falta de apoyo por parte de la Administraci\u00f3n\" los empuja a optar por urgencias hospital arias o a marcharse a otras comunidades \"donde encuentran mejores condiciones laborale s, indica la organizaci\u00f3n sindical. \"Madrid solo les ha ofrecido trabajo hasta el 3 1 de diciembre y se han ido donde les daban contratos de dos o tres a\u00f1os \", apunta Vicente. Asimismo, tambi\u00e9n han limitado las opciones los 'circuitos de pacientes Covid', es decir, aquell os m\u00e9dicos que atienden a los positivos y que no pueden tratar a personas no infectadas. Esta falta de personal redundar\u00eda, seg\u00fan CSIT, en un m ayor colapso de los hospitales y en una mayor carga para el Summa. \"Si los Servicios de Urgen cias de Atenci\u00f3n Primaria (SUAP) est\u00e1n cerrados, patolog\u00edas que en principio no acabar\u00edan en el hospital s\u00ed lo hacen\", explica la representante sindical. Por todo ello, estiman que deber\u00edan incorporarse a la AP regional hasta 400 p rofesionales . Al margen de esto, piden tambi\u00e9n que se aumenten los rastr eadores de casos de coronavirus. La Comunidad de Madrid cuenta con 182 personas dedicadas a e ste cometido, una cifra que consideran \"no razonable\". Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Madridiario Prensa Digital 10 092 18 972 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 29/07/2020 Espa\u00f1a 1 345 EUR (1,576 USD) 622 EUR (728 USD) https://www.madridiario.es/atencion-primaria-cerrada-o-con-horario-reducido-en-20-municipios-por-falta-de-personal \u00ab-- Volver al \u00edndiceGetafe y Parla, dos de los municipios m\u00e1s afectados La reducci\u00f3n de servicios se distribuye por toda la regi\u00f3n, pero Getafe concentra varios centros de salud afectados. As\u00ed, el Ayuntamiento que dirige la so cialista Sara Hern\u00e1ndez ha cargado contra el Gobierno auton\u00f3mico por lo que entiende com o \"un nuevo desprecio\" a sus vecinos. \"De los 10.000 profesionales sanitarios que iban a contratar, parece que a nos corresponden 0\" , se quejan. El Consistorio tambi\u00e9n ha reprochado al Ejecu tivo que lidera Isabel D\u00edaz Ayuso \"no ser capaz de apoyar a los profesionales que nos han salvado d e la pandemia\". La Atenci\u00f3n Primaria del municipio se someter\u00e1 a reorga nizaciones semanales de la atenci\u00f3n presencial, un circunstancia que la Alcald\u00eda ve como un \"tra storno\" por los \"largos desplazamientos que deber\u00e1n hacer en algunos casos\" los usuar ios. Tal como han comunicado, en principio, los centros de salud de Sector II I, El Greco y Juan de la Cierva continuar\u00e1n con actividad completa. Sin embargo, los de El Bercial y S\u00e1nchez Morate tendr\u00e1n que ser atendidos en Las Margaritas en horario de tarde. No obstante, estos \u00faltimos mantendr\u00e1n por la tarde el servicio de enfermer\u00eda y ad ministraci\u00f3n. Por su parte, un grupo de m\u00e9dicos de familia del Centro de Salud Isabel II de Parla dieron la voz de alarma el pasado viernes ante la disminuci\u00f3n signifi cativa de su plantilla. En una carta trasladada a la Direcci\u00f3n Asistencial Sur y a otras institu ciones, relatan que de los 18 profesionales que integran el plantel habitual, este verano solo trabajar\u00e1n \"entre 5 y 7\". Desde el inicio de la pandemia perdieron a varios facultativos, qued\u00e1ndose operativos 11 a tiempo completo y uno a media jornada. Ahora, con las vacaciones d e verano, la situaci\u00f3n se ha agravado. El SUAP de este centro permanece desactivado desde el confi namiento, lo que ha derivado en una ratio de unos \"5.000 o hasta 6.000 pacientes po r m\u00e9dico de familia\", precisan los sanitarios. De estos, uno est\u00e1 asignado a posibles casos de Co vid-19, otro a pacientes sin cita, otro a triaje y atenci\u00f3n r\u00e1pida, otro a avisos domi ciliarios y el resto a consulta telef\u00f3nica. En esta coyuntura, afirman que dejan de atender en torno a \"50 o 70 llamadas al d\u00ed a\" haciendo que las listas de espera para cita \"sean exponencialmente m ayores\". No solo alertan de la \"p\u00e9rdida de calidad asistencial\" sino que advierten de qu e podr\u00edan darse \"errores m\u00e9dicos no deseados con consecuencias nefastas y responsabilidades legales\". Fuentes de la Consejer\u00eda de Sanidad han expuesto a Euro pa Press que la Gerencia de Atenci\u00f3n Primaria ha puesto en marcha \"todas las medidas a su alcance para garantizar asistencia de 8 a 21 horas\" y que en estos momentos \"est\u00e1n abiertos todos los centros potenciando la llamada telef\u00f3nica sobre la presencial, p ero si se precisa se le invita al paciente a que acuda al mismo\". Adem\u00e1s, desde el \u00e1rea que dirige Enrique Ruiz Escudero h an detallado que se han creado \"agendas de rebosamiento en los otros centros de Parla para apoyo a la demanda e xistente\", si bien recuerdan la \"dificultad de cubrir las suplencias d e m\u00e9dicos y pediatras, situaci\u00f3n que se agrava en verano con las necesarias vacaciones\". A mediados de julio, cuando comenzaron los recortes, el G obierno regional justific\u00f3 las reagrupaciones en la situaci\u00f3n pand\u00e9mica, que ha obligad o a los sanitarios a concentrar sus semanas de descanso en los meses de julio y agosto. As\u00ed, precisa ron que la reagrupaci\u00f3n de profesionales ser\u00eda \"puntual\" y \"com\u00fan a todas las comunidades aut\u00f3nomas\". Adem\u00e1s, afirmaron que la cobertura asistencial de Atenci\u00f3n Prima ria \"sigue estando garantizada en toda la regi\u00f3n\". RELACI\u00d3N DE CENTROS REORGANIZADOS - Cerrados en turno de tarde CS CERCEDILLA (Cercedilla). Por la tarde, tras valoraci \u00f3n telef\u00f3nica podr\u00eda ser derivado al SAR Cercedilla CL EL \u00c1LAMO (El \u00c1lamo). Por la tarde, tras valoraci\u00f3n telef\u00f3nica podr\u00eda ser derivado al CS Navalcarnero CS CASTILLA LA NUEVA (Fuenlabrada). Por la tarde, t ras valoraci\u00f3n telef\u00f3nica podr\u00eda ser derivado al CS Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Madridiario Prensa Digital 10 092 18 972 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 29/07/2020 Espa\u00f1a 1 345 EUR (1,576 USD) 622 EUR (728 USD) https://www.madridiario.es/atencion-primaria-cerrada-o-con-horario-reducido-en-20-municipios-por-falta-de-personal \u00ab-- Volver al \u00edndiceFrancia (Fuenlabrada) CS BERCIAL (Getafe). Por la tarde, tras valoraci\u00f3n tel ef\u00f3nica podr\u00eda ser derivado al CS Las Margaritas (Getafe) CL LAS MATAS (Las Rozas). Por la tarde, tras valoraci\u00f3n t elef\u00f3nica podr\u00eda ser derivado al CS Monterrozas (Las Rozas) CS VIRGEN DEL CORTIJO (Madrid). Por la tarde, tras val oraci\u00f3n telef\u00f3nica podr\u00eda ser derivado al CS Mar B\u00e1ltico (Madrid) CL MIRAFLORES DE LA SIERRA (Miraflores de la Sierra) . Por la tarde, tras valoraci\u00f3n telef\u00f3nica podr\u00eda ser derivado al CS Soto del Real CL SEVILLA LA NUEVA (Sevilla la Nueva). Por la tarde, tras valoraci\u00f3n telef\u00f3nica podr\u00eda ser derivado al CS Navalcarnero CL VALDEMORILLO (Valdemorillo). Por la tarde, tras va loraci\u00f3n telef\u00f3nica podr\u00eda ser derivado al CS San Carlos (San Lorenzo de El Escorial) CL VILLALBA (Villalba). Por la tarde, tras valoraci\u00f3n telef\u00f3nica podr\u00eda ser derivado al CL Los Hueros (Villalba) - Sin atenci\u00f3n presencial CL LA POVEDA (Arganda del Rey). Tras valoraci\u00f3n telef\u00f3n ica podr\u00eda ser derivado al CS Arganda Felicidad CL EL ESPARTAL (El Vell\u00f3n). Tras valoraci\u00f3n telef\u00f3nica podr\u00eda ser derivado al CS El Molar CL PARQUE MIRAFLORES (Fuenlabrada). Tras valoraci\u00f3n te lef\u00f3nica podr\u00eda ser derivado al CS Parque Loranca (cabecera) CL NAVAS DE BUITRAGO (Lozoyuela). Tras valoraci\u00f3n telef\u00f3 nica podr\u00eda ser derivado al CS La Cabrera CL SIETEIGLESIAS (Lozoyuela). Tras valoraci\u00f3n telef\u00f3nica podr\u00eda ser derivado al CS La Cabrera CL MINGORRUBIO (Madrid). Tras valoraci\u00f3n telef\u00f3nica pod r\u00eda ser derivado al CS El Pardo CL NAVALAFUENTE (Navalafuente). Tras valoraci\u00f3n telef\u00f3n ica podr\u00eda ser derivado al CS Soto del Real CL REDUE\u00d1A (Redue\u00f1a). Tras valoraci\u00f3n telef\u00f3nica podr\u00eda ser derivado al CS El Molar CL COTOS DE MONTERREY (Venturada). Tras valoraci\u00f3n tel ef\u00f3nica podr\u00eda ser derivado al CS El Molar - Variaci\u00f3n respecto a su horario habitual CL LOS MOLINOS (Los Molinos). Abierto martes y jueves de 8 a 15 horas. Tras valoraci\u00f3n telef\u00f3nica podr\u00eda ser derivado al CS Cercedilla CL NAVACERRADA (Navacerrada). Abierto lunes, mi\u00e9rcoles y viernes de 8 a 15 horas. Tras valoraci\u00f3n telef\u00f3nica podr\u00eda ser derivado al CS Cercedilla CL POZUELO DEL REY (Pozuelo del Rey). Abierto jueves de 9 a 14 horas. Tras valoraci\u00f3n telef\u00f3nica podr\u00eda ser derivado al CS Campo Real CL VALVERDE DE ALCAL\u00c1 (Valverde de Alcal\u00e1). Abierto m i\u00e9rcoles de 15 a 18 horas. Tras valoraci\u00f3n telef\u00f3nica podr\u00eda ser derivado al CS Torres de la Alame da + 3 comentarios Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Madridiario Prensa Digital 10 092 18 972 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 29/07/2020 Espa\u00f1a 1 345 EUR (1,576 USD) 622 EUR (728 USD) https://www.madridiario.es/atencion-primaria-cerrada-o-con-horario-reducido-en-20-municipios-por-falta-de-personal \u00ab-- Volver al \u00edndiceActuaci\u00f3n ante una emergencia hipogluc\u00e9mica o hiper gluc\u00e9mica extrahospitalaria, en Enfermer\u00eda original Incluido en la revista Ocronos. Vol. III. N\u00ba 3 - Julio 20 20. P\u00e1g. Inicial: Vol. III;n\u00ba3:312 Autor principal (primer firmante): Manuel Jes\u00fas Garc\u00eda S \u00e1nchez Fecha recepci\u00f3n: 9 de julio, 2020 Fecha aceptaci\u00f3n: 23 de julio, 2020 Ref.: Ocronos. 2020;3(3):312 AUTORES Manuel Jes\u00fas Garc\u00eda S\u00e1nchez - Graduado en Enfermer\u00eda Ricardo Corredor Mateos - Graduado en Enfermer\u00eda Alba Fraile Mu\u00f1oz - Graduado en Enfermer\u00eda Patricia Andr\u00e9s Agorreta - Graduado en Enfermer\u00eda Javier Luis Zamora Landa - Graduado en Enfermer\u00eda Roberto Fuentes Vi\u00f1uales - Graduado en Enfermer\u00eda Palabras clave Extrahospitalario, diabetes, disorder RESUMEN El tratamiento y actuaci\u00f3n ante una emergencia hipo o h ipergluc\u00e9mica es un desaf\u00edo para los equipos y enfermeros de los Servicios de Emergencia, ya que la presentaci\u00f3n fisiopatol\u00f3gica, los signos y s\u00edntomas en los asistidos, as\u00ed como, el tratamient o espec\u00edfico son diferenciados y necesarios de reconocer en cada caso. La emergencia hipogluc\u00e9mica es m\u00e1s frecuente en cuanto a n \u00famero de casos y tipo de escenarios-entornos, pero, debido a las nefastas consecuencias de una emergencia hipergluc\u00e9mica obligadamente deben de ser conocidas ambo s tipos de actuaciones en todo su proceso. El incremento a nivel mundial de la prevalencia de diabetes en la poblaci\u00f3n hace cada vez m\u00e1s posible encontrarse con este tipo de emergencias, y por ello la necesidad de familiarizarse con los protocolos y tratamientos actuales. Solo en EEUU la Agencia Federal de Promoci\u00f3n de la Sa lud, el CDC (Centers for Disease Control and Prevention) refiere en cuanto a los pacien tes diab\u00e9ticos y asistencia o atenci\u00f3n de emergencias derivadas de la diabetes, que estos eventos son l a s\u00e9ptima forma de muerte m\u00e1s frecuente, sobre 25 muertes de cada 100,000 en 2016. ABSTRACT Assessment & Treatment in an adverse event such as Emergency a recognition as of specific an d symptoms. The hypoglycemic emergency is more common in a number of case s and in some type of environment- situations, on the other hand, due to neg ative health effects and consequences of Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas revistamedica.com Prensa Digital 658 3489 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 29/07/2020 Espa\u00f1a 528 EUR (618 USD) 210 EUR (246 USD) https://revistamedica.com/actuacion-emergencia-hipoglucemica-hiperglucemica-extrahospitalaria-enfermeria/ \u00ab-- Volver al \u00edndicea steps in the population increases possibility to type of emergency, the refore It is essential that the EMS become familiar with current protocols and treatments fo r diabetes crisis. A detailed look at the numbers of diabetes in EEUU, th e Federal Agency for Health Promotion, the CDC (Centers for Disease Control and Prevention) re fers about diabetes patients and assistance in emergency care that these events are the seventh most frequent causes of death, about 25 deaths out of 100,000 in 2016. INTRODUCCI\u00d3N La diabetes mellitus es un trastorno metab\u00f3lico debido a un desajuste en la cantidad de insulina que produce y libera el p\u00e1ncreas, o por una resi stencia perif\u00e9rica a la insulina (uso ineficaz), lo que implica un desequilibrio principalment e metab\u00f3lico de carbohidratos. El n\u00famero de casos est\u00e1 en aumento a nivel mundial habiendo m\u00e1s de 5 millones de casos en Espa\u00f1a, y aunque el tratamiento de estas patolog\u00edas pri ma en situaciones de mantenimiento y control de la diabetes como enfermedad cr\u00f3nica, en ocasion es se generan situaciones de emergencia, es decir, se produce un nivel de desequilibrio diferencial alto, por defecto (hipoglucemia) o exceso (hiperglucemia), que deben de ser tratadas inminentemente, y si no es atendido r\u00e1pidamente las consecuencias pueden ser muy gra ves o incluso cr\u00edticas. La emergencia m\u00e1s frecuente seg\u00fan ratios es la hipoglucemi a, siendo las causas el 90% ex\u00f3genas y solo sobre un 10% asociadas a una enfermedad org \u00e1nica, en el caso de la hiperglucemia los casos m\u00e1s relevantes son la cetoacidosis diab\u00e9 tica y el coma hiperosmolar donde los niveles de glucosa en sangre son excesivamente altos debido principalmente a un d\u00e9ficit total o parcial de insulina en sangre. En ambos casos puede existir alteraci\u00f3n del nivel de concienci a siendo una complicaci\u00f3n potencialmente mortal, la cual se da por tratamiento i nadecuado o una mala adherencia al tratamiento con insulina, o factores de riesgo como el ej ercicio f\u00edsico, ingesta inadecuada, sepsis, consumo incorrecto de antidiab\u00e9ticos orales, consumo d e alcohol u otros como grandes quemados o traumatismos. En todos los casos se deben de trat ar los s\u00edntomas de descompensaci\u00f3n y la causa, buscando la etiolog\u00eda, los factore s de riesgo y un desechando un diagn\u00f3stico diferencial err\u00f3neo. Vea la siguiente ta bla para ver una comparaci\u00f3n de los signos y s\u00edntomas de hiperglucemia e hipoglucemia en diabe tes tipo 1 y tipo 2. TRATAMIENTO Para realizar el tratamiento de la emergencia se seguir \u00e1 una serie de acciones y pasos ordenados, que en ambas patolog\u00edas coincidir\u00e1n ampliamen te a excepci\u00f3n de como valorar para lograr un diagn\u00f3stico diferencial a partir de la sintomatolog\u00eda, en el tratamiento sintom\u00e1tico y en el de la causa o etiol\u00f3gico. Acciones y etapas comunes en la actuaci\u00f3n 1. Valoraci\u00f3n de la escena, control de la seguridad del equ ipo y el asistido, uso de los equipos de protecci\u00f3n individual y gesti\u00f3n de los recursos. 2. Se realizar\u00e1 una valoraci\u00f3n r\u00e1pida primar\u00eda ABCD, A: v\u00ed a a\u00e9rea B: respiraci\u00f3n C: circulaci\u00f3n conciencia E: exposici\u00f3n. 3. Monitorizaci\u00f3n completa incluyendo un electrocardiograma d e 12 derivaciones para valorar y diferenciar causas diferenciales card\u00edacas. 4. Control de temperatura, saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno, pH 5. Control de la glucemia capilar (esencial). 6. Se canalizar\u00e1n 2 v\u00edas venosas perif\u00e9ricas (VVP) y si no fuera posible una v\u00eda intra\u00f3sea. 7. Oxigenoterapia manteniendo la saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno mayo r al 90%. 8. Se vigilar\u00e1 y valorar\u00e1 constantemente el nivel de concienci a (confusi\u00f3n-estupor-coma) uso de la escala Alerta-Verbal-Dolor-No responde (AVDN) y en valoraci\u00f3n secundaria uso de Escala Glasgow. 9. En caso de: Sat O2 <90%, muy bajo nivel de conciencia o patr\u00f3n respiratorio ineficaz, se proteger\u00e1 la v\u00eda a\u00e9rea mediante intubaci\u00f3n oro-traqueal (IOT) y asisten cia ventilatoria. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas revistamedica.com Prensa Digital 658 3489 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 29/07/2020 Espa\u00f1a 528 EUR (618 USD) 210 EUR (246 USD) https://revistamedica.com/actuacion-emergencia-hipoglucemica-hiperglucemica-extrahospitalaria-enfermeria/ \u00ab-- Volver al \u00edndice10. Los pasos finales diferenciados en cada caso se observar\u00e1n y con trolar\u00e1n los s\u00edntomas de descompensaci\u00f3n, para asistir finalmente al tratamiento si ntom\u00e1tico y etiol\u00f3gico. 11. La anamnesis se realizar\u00e1 en paralelo a las etapas de ate nci\u00f3n, ya que cualquier informaci\u00f3n del paciente, familiares u otros que nos puedan indicar dato s de la patolog\u00eda previa son de gran ayuda, ante un diagn\u00f3stico diferencial o acontecimientos previos. 12. Si alcoholismo cr\u00f3nico o exacerbado, se debe administrar ti amina (vitamina B1)100mg IV si se administra glucosa o suero glucosado debido al d\u00e9ficit de la misma en el organismo, siendo fundamental para la conversi\u00f3n en el proceso de generar energ\u00eda-glucosa para e l cerebro a partir de los hidratos de carbono. S\u00cdNTOMAS DE DESCOMPENSACI\u00d3N - FACTORES DE RIESGO Hipoglucemia Glucemia capilar menor de 40-50 mg/dl. Disminuci\u00f3n del nivel de conciencia. Alteraci\u00f3n del estado de conciencia: agitaci\u00f3n sicomotriz, e xcitaci\u00f3n, irritabilidad hasta agresividad. Confusi\u00f3n (temporal, situaci\u00f3n, acontecimientos previos...) S\u00edntomas adren\u00e9rgicos: mecanismo de compensaci\u00f3n por falta de glucosa en el sistema nervioso central (SNC), aumento de la frecuencia card\u00edaca-palpitaciones, h ambre, temblores, palidez S\u00edntomas colin\u00e9rgicos: sudoraci\u00f3n, nauseas. En casos m\u00e1s graves puede haber d\u00e9ficit focal neurol\u00f3gico, vi si\u00f3n borrosa diplop\u00eda y /o hemiparesia. Diagn\u00f3sticos diferenciados: si agresividad o agitaci\u00f3n psicomotriz debemos de observar q ue podemos estar ante un episodio de hipoglucemia grave qu e derive de cualquiera de los motivos que hayan producido ese d\u00e9ficit de glucosa en la san gre, siendo el sistema nervioso central (SNC) afectado gravemente. Si par\u00e1lisis o focalid ad neurol\u00f3gica se debe descartar entre una isquemia cerebral o una hipoglucemia mediant e el resultado de la glucemia capilar. Factores de Riesgo: existe mayor riesgo seg\u00fan estad\u00edstica en insulinodependient es Diabetes Mellitus (DM) tipo 1, ante una mala adherencia al tra tamiento (administraci\u00f3n insulina), consumo de alcohol, tratamiento con ADO, salicilatos, sepsis, gran quemado, exceso de ejercicio f\u00edsico, t\u00f3xicos y realizaci\u00f3n de ejercicio f\u00edsico de al ta intensidad. Cetoacidosis Diab\u00e9tica Glucemia capilar mayor de 300 mg/dl. D\u00e9ficit total o parcial de insulina en sangre. Disminuci\u00f3n del estado de alerta, confuso. Situaci\u00f3n cet\u00f3sica, acidosis metab\u00f3lica, pH < 7,20. Mecanismos r\u00e1pida, hiperventilaci\u00f3n. Micci\u00f3n frecuente, poliuria, ri\u00f1ones eliminan glucosa en sangre. Sensaci\u00f3n extrema de sed, polidipsia, boca seca. Deshidrataci\u00f3n, piel seca. Fetor cet\u00f3sico, olor a fruta. Dolor de cabeza, rigidez muscular, convulsiones. N\u00e1useas y v\u00f3mitos con o sin dolor abdominal difuso. Factores de Riesgo: existe mayor riesgo seg\u00fan estad\u00edstica en insulinodependient es Diabetes Mellitus (DM) tipo 1, j\u00f3venes, mala adherencia al trata miento (suspensi\u00f3n o d\u00e9ficit de insulina), demencia, f\u00e1rmacos, salicilatos, etanoles, esteroides, pacien tes con Diabetes mellitus no insulinodependientes (DMNID), patolog\u00eda renal, grande s quemados, sepsis y otras causas multifactoriales. Coma Hiperosmolar Glucemia capilar mayor de 600 mg/dl. D\u00e9ficit total o parcial de insulina en sangre. Disminuci\u00f3n elevada del estado de conciencia, estuporoso a co matoso. Temperatura normal o elevada. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas revistamedica.com Prensa Digital 658 3489 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 29/07/2020 Espa\u00f1a 528 EUR (618 USD) 210 EUR (246 USD) https://revistamedica.com/actuacion-emergencia-hipoglucemica-hiperglucemica-extrahospitalaria-enfermeria/ \u00ab-- Volver al \u00edndiceRespiraci\u00f3n normal o superficial. Micci\u00f3n frecuente, poliuria, ri\u00f1ones eliminan glucosa en sangre. Sensaci\u00f3n extrema de sed, polidipsia, boca seca. Deshidrataci\u00f3n, piel seca. Dolor de cabeza, rigidez muscular. N\u00e1useas y v\u00f3mitos con o sin dolor abdominal difuso. Debido a la deshidrataci\u00f3n concentraci\u00f3n de iones en sangr e. Factores de Riesgo: existe mayor riesgo seg\u00fan estad\u00edstica en Diabetes Mellitus ( DM) tipo 2, adultos ancianos, mala adherencia al tratamiento (suspen si\u00f3n o d\u00e9ficit de insulina), demencia, f\u00e1rmacos que dificulten la acci\u00f3n de la insulina, cirug\u00eda s, fallos o ataques cardiacos, pacientes con Diabetes mellitus no insulinodependientes (DMNID), p atolog\u00eda renal, grandes quemados, sepsis y otras causas multifactoriales. TRATAMIENTO SINTOM\u00c1TICO - EMERGENCIA Hipoglucemia Existen dos estados diferenciados para el tratamiento, si co nsciente y posibilidad de administraci\u00f3n v\u00eda oral o paciente inconsciente. Si consciente: Se administrar\u00e1n hidrato de absorci\u00f3n r\u00e1pi da v\u00eda oral si tolera, directamente glucosa (az\u00facar) disuelta en agua (15 gr), zumo natural, se repe tir\u00e1 2 o 3 veces hasta que remonte la glucemia. Si inconsciente o no tolera v\u00eda oral, se administrar\u00e1 glu cag\u00f3n intravenoso (IV) mediante VVP, si no hay acceso VVP intramuscular o intranasal (autorizado ya en CE ). Si VVP se mantendr\u00e1 suero terapia con suero glucosado 5-10%, hasta pasado 3-5 minutos que se volve r\u00e1 a administrar glucag\u00f3n. Si no hay respuesta y no aumenta la glucosa en sangre se ad ministrar\u00e1 hidrocortisona (100 mg IV en 10 minutos) y adrenalina (0,5 mg subcut\u00e1neo) En ambos casos se busca la causa y si precisa un tratamiento eti ol\u00f3gico. Cetoacidosis Diab\u00e9tica - Coma Hiperosmolar REHIDRATACI\u00d3N: suero fisiol\u00f3gico v\u00eda intravenosa (IV) 100 0ml en 1 hora con la finalidad de conseguir una diuresis alta 1ml/kg/h, atenci\u00f3n con las cardiopat\u00edas p or sobre esfuerzo y aumento de volumen vascular. INSULINA: si glucemia capilar > de 300 mg/dl para la ce toacidosis 10 U.I. insulina r\u00e1pida en bolo, si coma hiperosmolar 6 U.I. insulina r\u00e1pida en bolo, hasta que nivel de glucosa capilar < 250 mg/dl. CORRECCI\u00d3N DE pH en cetoacidosis si < 7,20 en el coma hip erosmolar no es tan com\u00fan la acidosis, se compensar\u00e1 mediante bicarbonato IV. Tratamiento etiol\u00f3gico, b\u00fasqueda de la causa. Como enfermeros, en la medida de lo posible, en la em ergencia-traslado se debe de tener en cuenta en todo momento la intimidad, la seguridad y e l bienestar del paciente. Prestando mucha atenci\u00f3n, y m\u00e1s si cabe si el traslado se dilata en el tiempo, a la reevaluaci\u00f3n y chequeo de las constantes vitales, monitorizaci\u00f3n EKG, contro les de glucemia frecuentes, control de temperatura del habit\u00e1culo y del paciente, a s\u00ed como el estado de conciencia. BIBLIOGRAF\u00cdA 1. Elizabeth V, Woodburn BS, Paul S. Prehospital Mana gement of Clay Mann N. Hypoglycemia Emergencies: Factors Associated with Prehospital Care, Transportation Disposition, and Cost. Prehospital Care in emergency services: evaluation of monitoring and installed treatment. Anales del sistema sanitario de Nava rra [Internet]. 01 julio 2017. Disponible en: https://www.researchgate.net/ publication/318884038_ Di abetes_in_emergency_ services_evaluation_ Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas revistamedica.com Prensa Digital 658 3489 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 29/07/2020 Espa\u00f1a 528 EUR (618 USD) 210 EUR (246 USD) https://revistamedica.com/actuacion-emergencia-hipoglucemica-hiperglucemica-extrahospitalaria-enfermeria/ \u00ab-- Volver lucemia[Internet]. Fundaci\u00f3n ketoacidosis admitted to ICUs in Australia and Ne w Zealand. Pubmed [Internet]. 29 diciembre 2015;19:451 [Consultado 3 Emergencies: Evidence-Based Review Collegiate-Based Emergency Medical Services. The Journal of Collegiate Emergency [Internet]. 22 febrero Earnest A, Smith K, Soldatos G, et al. Utilisation of prehospital emergency medical hyperglycaemia: en: http s: //www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC5542592/ 10. Agra I, Seres M, Fern\u00e1ndez I, Mart\u00edn J. Diabetes en urg encias: evaluaci\u00f3n del control y tratamientos instaurados. Anales Sis San Navarra [Internet]. Agosto 20 17[citado 2020 A, Gonzalvo C. Complicacione s hipergluc\u00e9micas agudas providers encounter, tre at hypoglycemia? MS, Nrp [Internet]. 23 abril 13. La Comisi\u00f3n Europea aprueba el primer glucag\u00f3n por v\u00eda nasal para las hipoglucemias graves. PMFarma [Internet]. 14 Ene. \u00fanicos P\u00e1g. vistas revistamedica.com Prensa Digital 658 3489 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 29/07/2020 Espa\u00f1a 528 EUR (618 USD) 210 EUR (246 USD) https://revistamedica.com/actuacion-emergencia-hipoglucemica-hiperglucemica-extrahospitalaria-enfermeria/ \u00ab-- Volver al \u00edndice Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas revistamedica.com Prensa Digital 658 3489 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 29/07/2020 Espa\u00f1a 528 EUR (618 USD) 210 EUR (246 USD) https://revistamedica.com/actuacion-emergencia-hipoglucemica-hiperglucemica-extrahospitalaria-enfermeria/ \u00ab-- Volver al \u00edndiceLas enfermeras catalanas piden a Torra la dimisi\u00f3n de Verg\u00e9s original El sindicado Infermeres de Catalunya ha pedido por carta al presidente de la Generalitat, Quim Torra, la dimisi\u00f3n de la 'consellera' de Salut, Alba Verg\u00e9s . En la nota, el colectivo ve \"inadmisible\" la gesti\u00f3n sanitaria hecha durante la pandemia y acusa la consejera de \"no dejarse asesorar por los profesionales que conocen la salud p\u00fablica catalana y la realidad vivida previamente\". Han lamentado que se han dirigido por carta a Verg\u00e9s e n varias ocasiones y no han obtenido respuesta y han criticado algunas decisiones como los contratos \"millonarios\" a empresas privadas para hacer el rastreo, el \"desprecio\" a la atenci\u00f3n prim aria, la retribuci\u00f3n por el trabajo durante la pandemia \"estratificada\" y que deja fuera algunos profesionales y la carencia de EPI, recoge ACN. \"Creemos que las decisiones tomadas por esta Conselleria interfieren en la calidad de los cuidados y la buena atenci\u00f3n que la ciudadan\u00eda se merece p or parte de la sanidad publica de este pa\u00eds. No podemos permitir que se tomen decisiones que afectan tan directamente a las personas desde despachos y sin conocer la realidad de nuestra sanidad\", defiende el sindicato. Infermeres de Catalunya ha pedido tambi\u00e9n la dimisi\u00f3n de la secretaria general de Salud, Laura Pelay. El sindicato ha exigido que el departament o Salut est\u00e9 dirigido por personal sanitario que conozca la realidad del sistema de salud y que este carg o lo pueda ocupar una enfermera. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas El Peri\u00f3dico de Catalunya Prensa Digital 933 440 3 173 696 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 28/07/2020 Espa\u00f1a 19 391 EUR (22,669 USD) 5854 EUR (6843 USD) https://www.elperiodico.com/es/sociedad/20200728/enfermeras-catalanas-dimision-verges-coronavirus-8056336 \u00ab-- Volver al \u00edndicePonen en marcha un gabinete t\u00e9cnico con 10 profesio nales para reforzar la estrategia contra el COVID original CAIB La consellera de Salud, Patricia G\u00f3mez, en una reuni \u00f3n con responsables de Salud P\u00fablica En concreto, entre las diez personas de este gabinete t\u00e9cni co de Salud P\u00fablica habr\u00e1 una coordinadora, tres enfermeras, dos t\u00e9cnicas de salud p\u00fablica , un epidemi\u00f3logo, un jurista y dos administrativas. Seis de estas personas han sido contratadas y cuatro proceden de otros departamentos. As\u00ed lo ha detallado G\u00f3mez tras reunirse con la directora general de Salud P\u00fablica, Maria Ant\u00f2nia Font, los miembros del gabinete t\u00e9cnico y con re sponsables de los diferentes servicios de la Direcci\u00f3n General para agradecer a todos los equip os su implicaci\u00f3n en la lucha contra el COVID-19 y su capacidad de adaptaci\u00f3n ante \"una situaci \u00f3n sobrevenida, muy complicada y cambiante\". Seg\u00fan ha dicho, su esfuerzo ha contribuido a que el sistema sanitario de las Islas haya podido brindar una respuesta adecuada a las nece sidades de la poblaci\u00f3n. La Conselleria ha recordado que, desde el inicio de la pandemia, los profesionales de la Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica han realizado una in gente labor, que incluye la elaboraci\u00f3n de protocolos para numerosos colectivos, el cont rol de puertos y aeropuertos con una veintena de efectivos en todas las Islas; la atenci\u00f3n a la l\u00ednea 900, y la intervenci\u00f3n en los grupos de trabajo para el desconfinamiento, de los q ue dos han sido liderados por Salud P\u00fablica. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas 20 Minutos Prensa Digital 755 077 2 489 909 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 28/07/2020 Espa\u00f1a 15 196 EUR (17,809 USD) 5403 EUR https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=256435090 \u00ab-- Volver al \u00edndiceCovid-19 y sanitarios: Satse exige que los contagio s sean accidente laboral original El Sindicato de Enfermer\u00eda, Satse, ha reclamado al ministro de Inclusi\u00f3n, Seguridad Social y Migraciones, Jos\u00e9 Luis Escriv\u00e1, que los contagios de la Covid-19 sigan consider\u00e1ndose accidente de trabajo \"en lugar de discriminar a unos pro fesionales sanitarios respecto a otros por el simple hecho de haberse infectado antes o despu\u00e9s d el 21 de julio\". El presidente de Satse, Manuel Cascos, se ha dirigido por carta al responsable ministerial una vez que el pasado 21 de julio ha cambiado la cobertura e xistente para el personal que presta sus servicios en los centros sanitarios o socio-san itarios, al no aplicarse ya el Real Decreto que establec\u00eda que los contagios se considerasen accidente la boral y no enfermedad com\u00fan. DIRECTO | Accede aqu\u00ed a la \u00faltima hora del coronavirus C ovid-19 En concreto, y tras las presiones ejercidas tambi\u00e9n por Satse el Gobierno aprob\u00f3 el Real Decreto-ley 19/2020, de 26 de mayo, que establec\u00eda que l as prestaciones de Seguridad Social del personal que hubiese contra\u00eddo el virus en el ejercici o de su profesi\u00f3n durante cualquier fase de la pandemia se considerar\u00edan derivadas de a ccidente de trabajo. Los contagios producidos ahora son considerados enfermedad co m\u00fan disminuyendo la cobertura a los trabajadores No obstante, Satse recuerda que este reconocimiento se enco ntraba limitado temporalmente, al aplicarse \u00fanicamente a los contagios del virus producidos hast a el mes posterior a la finalizaci\u00f3n del estado de alarma, por lo que desde el pasado 21 de julio ya no est\u00e1 en vigor. De esta forma, los contagios producidos posteriormente a e sta fecha son considerados enfermedad com\u00fan disminuyendo, por tanto, la cobertura a los trabajadores, reduciendo sus prestaciones econ\u00f3micas y dejando en una clara desi gualdad a los mismos con respecto a otros compa\u00f1eros y compa\u00f1eras por el simple hecho de haberse conta giado en fechas distintas, apuntan desde e l Sindicato de Enfermer\u00eda. Casi 400 brotes desde que finaliz\u00f3 la desescalada La organizaci\u00f3n sindical rechaza esta decisi\u00f3n una vez que se h a constatado que el virus siguen provocando numerosos contagios en todo el Estado, r ecordando en la carta, al Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 86 663 284 066 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 28/07/2020 Espa\u00f1a 6 368 EUR (7,463 USD) 2114 EUR (2477 USD) http://www.redaccionmedica.com/secciones/enfermeria/covid-19-contagio-sanitarios-accidente-laboral-5255 \u00ab-- Volver al \u00edndicerespecto, que, desde que finaliz\u00f3 la desescalada y hasta el 23 de julio , se han comunicado 369 brotes, con m\u00e1s de 5.000 casos, siendo el segundo grupo de brotes m\u00e1s frecuente aquellos que ocurren en el \u00e1mbito laboral (alrededor del 27% del total). \"En una situaci\u00f3n en la que l a OMS mantiene la declaraci\u00f3n de pandemia internaci onal, en la que todav\u00eda no existe una vacuna y con un escenario de contro l de la pandemia en la que se han adoptado medidas generales de prevenci\u00f3n y control, se hace necesario que a las enfermeras, fisioterapeutas y a todos los profesionales sani tarios se les contin\u00fae protegiendo en el desarrollo de su actividad y, por tanto, se contin\u00fa en considerando directamente los periodos de aislamiento y contagio del virus como a ccidente de trabajo \", a\u00f1ade. Por \u00faltimo, Satse subraya que los reconocimientos y agrade cimientos p\u00fablicos al tremendo sobresfuerzo realizado por el personal sanitario \"no deben quedarse en meras declaraciones y desde el Gobierno se debe constatar con hechos que apoya y d efiende a todos estos profesionales, mejorando sus condiciones laborales y profesio nales\". Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 86 663 284 066 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 28/07/2020 Espa\u00f1a 6 368 EUR (7,463 USD) 2114 EUR (2477 USD) http://www.redaccionmedica.com/secciones/enfermeria/covid-19-contagio-sanitarios-accidente-laboral-5255 \u00ab-- Volver al \u00edndiceAgrede por segunda vez a la misma enfermera en un ce ntro de salud sevillano original El Sindicato de Enfermer\u00eda Satse ha informado a trav\u00e9s de un comunicado de la agresi\u00f3n a una enfermera en el centro de salud de Alcal\u00e1 del R\u00edo (Sevilla). Se trata de la segunda vez que la acusada de los hechos agrede a la profesional por lo que desde Satse condenan lo sucedido y piden que se aumente la seguridad para el personal . Los hechos se produjeron el pasado s\u00e1bado 25 de julio cuan do la familiar de una paciente increp\u00f3 y forceje\u00f3 con el equipo de guardia del centro d e salud. La enfermera ha sufrido una contusi\u00f3n en la mu\u00f1eca y una contractura cervical adem\u00e1s de un ataque de ansiedad derivado de la situaci\u00f3n vivida. La enfermera ha sufrido una contusi\u00f3n en la mu\u00f1eca y una contractura cervical adem\u00e1s de un ataque de ansiedad derivado de la situaci\u00f3n vivida Se trata de la segunda vez que esta mujer agrede a la misma enfer mera. La primera agresi\u00f3n se produjo el pasado mes de septiembre y los hechos fueron denunciados ante la Guardia Civil. Motivo por el que desde el sindicato se solicita que endurezcan las penas impuestas por agresiones a profesionales sanitarios y se aumente su seguridad . \"Lamentablemente para los profesionales, estos hechos se repiten , y recuerda que la agresi\u00f3n f\u00edsica o intimidaci\u00f3n grave contra profesionales en el eje rcicio de su funci\u00f3n asistencial puede ser delito de atentado , y as\u00ed se han dictado ya numerosas sentencias en estos casos\", manifiestan desde el sindicato. Porque salud necesitamos todos... ConSalud.es Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Con Salud Prensa Digital 29 543 102 591 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 28/07/2020 Espa\u00f1a 3 525 EUR (4,130 USD) 1170 EUR (1371 USD) https://www.consalud.es/profesionales/agrede-enfermera-centro-salud-sevillano_83319_102.html \u00ab-- Volver al \u00edndiceSANIDAD \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia ABC Primera, 18 Prensa Escrita 121 283 83 609 437 000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 29/07/2020 Espa\u00f1a 59 499 EUR (69,733 USD) 134,53 EUR (10 \u00abEstamos todos enfrentando una pan- demia sin precedentes. Es un reto compartido para el Reino Unido y Es- pa\u00f1a, dos pa\u00edses aliados y amigos. Y por supuesto, la prioridad ha sido y sigue siendo la salud p\u00fablica\u00bb. As\u00ed defendi\u00f3 ayer Hugh Elliot, em-bajador de Reino Unido en Espa\u00f1a, la decisi\u00f3n de su Gobierno de aplicar una cuarentena para todo ciudadano que pise Gran Breta\u00f1a procedente de Espa\u00f1a. Es decir, para el Gobierno de Boris Johnson ha primado la salud p\u00fablica ante cualquier otra variable, seg\u00fan defendi\u00f3 el diplom\u00e1tico brit\u00e1nico. \u00abEn el Reino Unido, hemos conseguido ba- jar el nivel de incidencia del virus, y dada la tendencia al alza significati- va de casos en Espa\u00f1a, hemos decidi- do aplicar la pol\u00edtica de la cuarente- na para el pa\u00eds en su conjunto, para proteger la salud p\u00fablica. Tenemos contacto muy fluido con las autori- dades espa\u00f1olas a todos los niveles sobre este tema. Hoy por hoy, la cua- rentena se aplica a todo el pa\u00eds. Nues- tras recomendaciones de viaje y las medidas de cuarentena se revisan con- tinuamente, y levantaremos estas me- didas cuando sea seguro hacerlo\u00bb, asegur\u00f3 en declaraciones a ABC. Desde Londres, el primer ministro, Boris Johnson, defendi\u00f3 la cuarente- na impuesta a los viajeros llegados de Espa\u00f1a e indic\u00f3 que podr\u00eda extender- se a otros pa\u00edses ante los \u00abindicios\u00bb de un rebrote de Covid-19. \u00abDesacuerdo\u00bb con S\u00e1nchez No sent\u00f3 muy bien en el Gabinete de Johnson las declaraciones del presi- dente Pedro S\u00e1nchez quien el lunes, en una entrevista en Telecinco, cali- fic\u00f3 de \u00abdesajustada\u00bb la medida adop- tada por el Gobierno brit\u00e1nico y se- \u00f1al\u00f3 que, desde el punto de vista epi- demiol\u00f3gico, es \u00abm\u00e1s seguro\u00bb estar El embajador en Espa\u00f1a: \u00abLa prioridad ha sido la salud\u00bbLA DECISI\u00d3N DESDE EL PRISMA BRIT\u00c1NICO \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia ABC Primera, 19 Prensa Escrita 121 283 83 609 437 000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 29/07/2020 Espa\u00f1a 59 499 EUR (69,733 USD) 208,97 cm\u00b2 (33,5%) 11 707 EUR (13 721 USD) ahora en cualquiera de las comunida- des de Espa\u00f1a que m\u00e1s visitan los bri- t\u00e1nicos que en su propio pa\u00eds. En declaraciones a la BBC, el secre- tario de Estado de Administraci\u00f3n Lo- cal, Simon Clarke, dijo que el Gobier- no brit\u00e1nico est\u00e1 en \u00abdesacuerdo\u00bb con el an\u00e1lisis del presidente espa\u00f1ol. S\u00e1nchez s\u00ed cont\u00f3 con el apoyo de di- putados laboristas de la oposici\u00f3n a Johnson como Chris Bryant, presiden- te de la comisi\u00f3n para Espa\u00f1a de la C\u00e1- mara de los Comunes, quien afirm\u00f3 que el Gobierno brit\u00e1nico ha gestio- nado \u00abmuy mal la situaci\u00f3n\u00bb y coinci- de con S\u00e1nchez en que \u00abhay muchas, regiones de Espa\u00f1a que tienen menos ratio de infecci\u00f3n que bastantes zo- nas del Reino Unido\u00bb. \u00abPor qu\u00e9 las Canarias \u2014m\u00e1s le- jos de Barcelona que Barcelona del Reino Unido\u2014 est\u00e1n en la lista [de territorios con cuarentena] junto con la Espa\u00f1a peninsular , simple- mente no lo puedo entender\u00bb, dijo. Tambi\u00e9n los operadores de viajes, como TUI y Jet2, presionan al Ejecutivo de Johnson para que introduzca medidas m\u00e1s matizadas, a fin de salvar la temporada vera- niega para el sector. Contacto fluido \u00abTenemos contacto muy fluido con las autoridades espa\u00f1olas\u00bb Revisi\u00f3n \u00abNuestras recomendaciones de viaje se revisan continuamente\u00bbHugh Elliot, embajador brit\u00e1nico en Espa\u00f1a \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia ABC Primera, 35 Prensa Escrita 121 283 83 609 437 000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 29/07/2020 Espa\u00f1a 38 200 EUR (44,771 USD) 246,63 cm\u00b2 (39,6%) 13 116 EUR (15 372 USD) JOSEFINA G. STEGMANN MADRID Sin respaldo cient\u00edfico, \u00e9tico ni legal. La cartilla de inmunidad del corona- virus que planea la Comunidad de Ma- drid para frenar los contagios y per- mitir m\u00e1s normalidad provoc\u00f3 ayer un aluvi\u00f3n de cr\u00edticas. El primero fue el Gobierno central quien en boca del ministro de Sanidad, Salvador Illa, re- chaz\u00f3 tajantemente la medida: \u00abNin- g\u00fan organismo internacional, en con- creto ni la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, ni ninguno de los documentos que hemos elaborado, ni el real decre- to ley de nueva normalidad ni el plan de respuesta temprana contempla ese tipo de medidas\u00bb, dijo Illa, aunque aclar\u00f3 que la informaci\u00f3n de la que dispone sobre el anuncio ha sido la que ley\u00f3 en la prensa. En la misma l\u00ednea, el doctor Jos\u00e9 Mar\u00eda Mole- ro, experto en Enferme- dades Infecciosas de la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina de Familia y Comunitaria, asegur\u00f3 que la medida \u00abno est\u00e1 aconsejada\u00bb por la OMS ni ninguna entidad cien- t\u00edfica por \u00ablos riesgos que conlleva\u00bb. equivaldr\u00eda a \u00abun pasaporte inmuno- l\u00f3gico\u00bb que, de acuerdo algunos estudios, tie- ne \u00abm\u00e1s riesgos que be- neficios\u00bb, entre ellos una \u00abfalsa sensaci\u00f3n de seguridad\u00bb, ade- m\u00e1s de problemas de \u00ab\u00edndole \u00e9tica y moral\u00bb, profesionales y legales \u00abal di- ferenciar la equidad en funci\u00f3n de que se tenga o no anticuerpos\u00bb, ha dicho Molero a Efe. Madrid tiene intenci\u00f3n de poner en marcha este proyecto el pr\u00f3ximo mes de septiembre. Se trata de una \u00abcarti- lla Covid\u00bb, similar a la ya conocida car- tilla de vacunaci\u00f3n internacional don- de figura el registro de \u00abpinchazos\u00bb recibidos por el paciente para inocu-lar diferentes tipos de vacunas. El ob- jetivo de D\u00edaz Ayuso es facilitar un do- cumento a \u00abquienes en estos momen- tos no pueden contagiar ni ser conta- giados, puedan volver a la normalidad y proteger al vulnerable\u00bb. En la carti- lla, que tendr\u00e1 su r\u00e9plica en la tarjeta sanitaria virtual, quedar\u00e1 reflejado si la persona ha pasado la enfermedad, tiene anticuerpos, se ha hecho una PCR o ha tenido acceso a otras prue- bas. A su juicio, esta cartilla ayudar\u00eda a evitar confinamientos, acceder con seguridad a gimnasios, museos, cines y, en general, a cualquier recinto ce- rrado. \u00abAhora la clave pasa por que to- das aquellas personas que no conta- gien puedan seguir con una vida nor- mal y extremar las precauciones sobre los vulnerables. La estrategia ahora es no volver atr\u00e1s\u00bb. \u00bfSegunda ola? Por otro lado, en la rueda de prensa posterior al Consejo de Ministros la ministra portavoz, Mar\u00eda Jes\u00fas Montero, asegur\u00f3 que no hay motivos para declarar de nuevo el es- tado de alarma. Montero asegur\u00f3 que \u00ablas comu- nidades cuentan con ins- trumentos suficientes para el control de la pan- demia y que el estado de alarma no est\u00e1 en la agenda, ni en la hoja de ruta. Ojal\u00e1 nunca haya que activar por razones sanitarias este estado de alarma\u00bb, sentenci\u00f3. Por su parte, el minis- tro de Sanidad descart\u00f3 ayer que estemos ya en una segunda oleada de la pandemia. Esa segunda ola fue anunciada por la jefa de \u00e1rea del CCAES, Mar\u00eda Jos\u00e9 Sierra, y ne- gada posteriormente por Sim\u00f3n. Illa dijo que \u00abno podemos hablar de una segunda ola, hay brotes y las \u00e1reas don- de hay transmisi\u00f3n m\u00e1s alta podr\u00e1n estar controladas las pr\u00f3ximas sema- nas\u00bb. Tambi\u00e9n record\u00f3 que el papel de control es de las comunidades, que tienen que detectar de forma precoz los casos y brotes y en aislar y vigilar los casos asociados a estos brotes\u00bb. En estos momentos hay 361 brotes acti- vos y el 70 por ciento de ellos tienen menos de 10 casos asociados\u00bb.Sanidad critica el pasaporte inmunol\u00f3gico de D\u00edaz Ayuso Illa: \u00abNi la OMS ni ning \u00fan organismo internacional lo recomiendan\u00bb Estado de alarma El Gobierno descart\u00f3 un nuevo estado de alarma. \u00abNo est\u00e1 en la hoja de ruta\u00bb, dijo Montero \u00ab-- Volver al \u00edndice\u00bfCu\u00e1ndo llegar\u00e1 la vacuna del coronavirus a Espa\u00f1a? Salvador Illa adelanta las previsiones al primer semestre de 2020 Luis Cano SEGUIR original La carrera internacional por acortar los plazos para el h allazgo de una vacuna cuenta con numerosos contendientes, pero solo unos pocos est\u00e1n en un est ado avanzado. El escenario m\u00e1s optimista es a partir de septiembre de este a\u00f1o, aun que su fabricaci\u00f3n a gran escala no estar\u00e1 disponible hasta 2021. El ministro de Sanidad, Salvador Illa, ha modificado p \u00fablicamente las previsiones del Gobierno sobre la disponibilidad de la vacuna en Espa\u00f1a. Hasta ah ora, se esperaba para el segundo semestre de 2021. Este martes, sin embargo, ya ha hablado de que estar\u00e1 disponible en los primeros seis meses. A pesar de que el hallazgo de una vacuna segura y eficaz es un proceso que normalmente dura al menos un a\u00f1o o a\u00f1o y medio, cientos de institucio nes est\u00e1n acelerando ante la gravedad de la pandemia. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud recoge hasta 175 investigaciones candidatas a conseguir la vacuna del Covid-19. No obstante, la mayor\u00eda, 139, est\u00e1n todav\u00eda en una fase precl\u00ednica , es decir, estudios en laboratorio que todav\u00eda no han si do testados en humanos. En fases de experimentaci\u00f3n con humanos hay 26 investigacione s. De ellas, 19 todav\u00eda est\u00e1n con la fase 1 en curso. En esta fase la vacuna se prueba en un grupo red ucido de personas para determinar la respuesta del sistema inmune y si es se gura. En este estadio est\u00e1n laboratorios de China, Reino Unido, Alemania, Austral ia, Canad\u00e1 y Rusia. Con la fase 2 en curso, con pruebas de la vacuna en cientos de personas, h ay una docena de investigaciones. Laboratorios de China, Estados Unidos, Ale mania, Jap\u00f3n, Corea del Sur y la India est\u00e1n en este punto. Estos ensayos permiten a los cien t\u00edficos aprender m\u00e1s sobre la respuesta del sistema inmune, la seguridad de la vacuna y co rregir las dosis. Con la fase 2 completada y ya con la fase en curso solo hay ci nco investigaciones. La fase 3 supone ensayos en miles de personas, as\u00ed como un placebo en o tras, para confirmar la efectividad y seguridad de la vacuna, adem\u00e1s de comprobar p osibles efectos adversos. En este punto est\u00e1n una investigaci\u00f3n de Reino Unido, una d e Estados Unidos y tres investigaciones chinas. Los primeros resultados de la vacuna de la Universidad de Oxfor d y la farmac\u00e9utica brit\u00e1nica AstraZeneca , seg\u00fan public\u00f3 \u00abThe Lancet\u00bb, concluyen que es segura y capaz de entrenar al sistema inmune. Si los resultados de eficacia en la fase 3 son positivos, esperan tener la vacuna a partir de septiembre, a la espera de una autor izaci\u00f3n de emergencia de los reguladores sanitarios para su comercializaci\u00f3n. La vacuna podr\u00eda estar disponible a partir de octubre o noviembre, ya que la fabricaci\u00f3n se ha iniciado en paralelo a los ensayos. La semana pasada AstraZ eneca lleg\u00f3 a un acuerdo con la Europe's Inclusive Vaccines Alliance, encabezada por Alemania , Francia, Italia y los Pa\u00edses Bajos, para suministrar hasta 400 millones de dosis de la futura vacuna. El ministro de Sanidad, Salvador IIla , asegur\u00f3 este martes que los pa\u00edses europeos se han puesto de acuerdo para negociar conjuntamente la compra de vacunas y repartirlas equitativamente. \u00abHay prototipos espa\u00f1oles pero no estoy e n condiciones para decirles si estos prototipos estar\u00e1n disponibles en la primera mitad del a\u00f1o 2021\u00bb, afirm\u00f3 en la rueda de prensa posterior al consejo de ministros. Ning\u00fan laborato rio espa\u00f1ol est\u00e1 en la lista de la OMS de las investigaciones que han superado la fase precl\u00ednica. La farmac\u00e9utica estadounidense Moderna comenz\u00f3 la fase 3 este lunes. La investigaci\u00f3n, en colaboraci\u00f3n con el Instituto Nacional de Salud de Estado s Unidos, espera tener datos sobre efectividad y seguridad de la vacuna a finales de verano. En noviembre esperan resultados definitivos . Si los resultados son positivos, la producci\u00f3n de la vacuna podr\u00eda comenzar antes Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 1 909 280 6 491 552 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 29/07/2020 Espa\u00f1a 21 872 EUR (25,634 USD) 7641 EUR (8955 USD) https://www.abc.es/sociedad/abci-cuando-llegara-vacuna-coronavirus-espana-202007281728_noticia.html \u00ab-- Volver al \u00edndicede terminar el a\u00f1o, aunque la mayor parte de la fabr icaci\u00f3n ser\u00e1 en 2021. En China, tres investigaciones est\u00e1n en la fase 3, con ensayo s en miles de personas. Las est\u00e1n desarrollando las farmac\u00e9uticas Sinovan y Sinopharm. En el segundo caso, en dos grupos independientes, uno con el Instituto de Productos Biol\u00f3gicos de Pek\u00edn y otro con el de Wuhan, origen de la pandemia mundial. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 1 909 280 6 491 552 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 29/07/2020 Espa\u00f1a 21 872 EUR (25,634 USD) 7641 EUR (8955 USD) https://www.abc.es/sociedad/abci-cuando-llegara-vacuna-coronavirus-espana-202007281728_noticia.html \u00ab-- Volver al \u00edndiceEl impacto de una segunda ola puede ser devastador para la salud mental de los sanitarios original RESUMEN Est\u00e1 preparado nuestro personal sanitario para una segunda ola de la pandemia? A esta pregunta intenta responder un nuevo trabajo, publicad o en el Journal of Affective Disorders, sobre el impacto de los coronavirus (SARS, MERS y COVID-19 , de manera separada y conjunta) en la salud f\u00edsica y mental de estos trabajadore s. \"Lo que m\u00e1s llama la atenci\u00f3n es lo alto que ha sid o el efecto en la salud mental de los profesionales, no solo en la crisis del COVID-19 si no tambi\u00e9n en la del SARS y en la del MERS\" , explica Gonzalo Salazar de Pablo, investigador predoctor al de la Universidad Complutense de Madrid (UCM) y del Instituto de Psiquiat r\u00eda, Psicolog\u00eda y Neurociencia del King's College de Londres y uno de los autores. \"Sin embargo, tambi\u00e9n nos ha sorprendido la baja fr ecuencia de s\u00edntomas de estr\u00e9s postraum\u00e1tico en aquellos expuestos al COVID-19, au nque sospechamos que es posible que aumente de manera considerable en los pr\u00f3ximos mese s\", contin\u00faa. \"Algunos cient\u00edficos se refieren a este posible efecto a medio-largo plazo como la cuarta ola\". La nueva investigaci\u00f3n, que engloba una revisi\u00f3n de art\u00edculos, ha tenido en cuenta a cualquier trabajador sanitario: m\u00e9dicos y enfermeros, pero ta mbi\u00e9n auxiliares de enfermer\u00eda, personal administrativo, personal de limpieza. Sobre las consecuencias para la salud f\u00edsica, lo m\u00e1s frecuente ha sido que aquellos profesionales con una infecci\u00f3n por coronavirus desarrollen fiebre (75,9%), tos (47,9%), mialgias o dolores musculares de cabeza (34,6%), disnea o dificultad respiratoria (31,2%), dol or de garganta (25,3%), n\u00e1useas o v\u00f3mitos (22,2%) y diarrea (18,8%) A nivel psicol\u00f3gico, los profesionales han estado expuestos a una gran cantidad de estr\u00e9s y eso ha llevado a problemas psicol\u00f3gicos importantes. \"Entr e ellos, m\u00e1s de un tercio han tenido problemas de insomnio y burnout -trabajador quemado o agotado-. M\u00e1s de uno de cada cuatro han tenido s\u00edntomas depresivos o de ansiedad. Tambi \u00e9n han sufrido estigma debido a su profesi\u00f3n y el contacto con el virus\", a\u00f1ade Salazar. \"Es importante que los profesionales dispongan de atenci\u00f3 n psicol\u00f3gica de manera r\u00e1pida en caso de que aparezcan problemas de salud mental. Creo que ser\u00eda bueno implantar medidas preventivas que intentaran mejorar la resiliencia y opti mizar las medidas de afrontamiento de los sanitarios\", afirma. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Psiquiatria.com Prensa Digital 5200 14 754 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 29/07/2020 Espa\u00f1a 941 EUR (1,102 USD) 435 EUR (509 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=256489564 \u00ab-- Volver al \u00edndiceQu\u00e9 ha dejado ver esta crisis A pesar de tener una de las mejores sanidades del mundo, los autores se plantean si esta crisis ha servido para poner de manifiesto la precariedad del personal sanitario. \"Nuestra sanidad es tan buena precisamente porque, aunque los profesionales tienen una carga de trabajo muy alta, est\u00e1n dispuestos y acostumbrad os a trabajar al 100% y con los recursos justos. Ahora bien, cuando se eleva la demanda de m anera dr\u00e1stica no hay margen de maniobra y la situaci\u00f3n no es sostenible. B\u00e1sicamente, el si stema se colapsa\" , apunta Salazar. El experto deja claro c\u00f3mo se puede ayudar a estos trabaja dores: \"La sociedad tiene una labor muy importante. Se ver\u00e1n obligados a decidir si re alizar una actividad de ocio o no, ponerse una mascarilla o no... Hemos pasado por una situa ci\u00f3n dif\u00edcil, con muchas limitaciones y queremos olvidar lo que ha ocurrido, pero es momento de ser responsables\". \"Respecto a las administraciones p\u00fablicas, en el ca so de los profesionales sanitarios lo m\u00e1s importante es que se establezcan medidas de segurid ad. No queda tan lejos cuando no se dispon\u00eda de suficientes equipos de protecci\u00f3n perso nal de calidad\" , a\u00f1ade el psiquiatra. Fuente period\u00edstica: El Espa\u00f1ol Url corta de esta p\u00e1gina: http://psiqu.com/2-62435 Comentarios de los usuarios Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Psiquiatria.com Prensa Digital 5200 14 754 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 29/07/2020 Espa\u00f1a 941 EUR (1,102 USD) 435 EUR (509 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=256489564 \u00ab-- Volver al \u00edndiceEl Supremo considera accidente laboral una lesi\u00f3n c ardiovascular sufrida durante \"la pausa del bocadillo\" EUROPA_PRESS original MADRID, 28 (EUROPA PRESS) La Sala de lo Social del Tribunal Supremo ha dictado una sentencia en la que considera accidente laboral la lesi\u00f3n cardiovascular sufrida, s\u00fabitame nte, por un trabajador durante el descanso de la \"pausa del bocadillo\", al estar incluido en la jornada laboral seg\u00fan el convenio de su empresa. El Alto Tribunal destaca que el breve descanso durante el que sobreviene la lesi\u00f3n es tiempo de trabajo tanto a efectos de la jornada (por previsi\u00f3n convencional) como de la presunci\u00f3n de laboralidad, recogida en el art\u00edculo 156.3 de la Ley G eneral de la Seguridad Social. Dicho art\u00edculo dispone que se presumir\u00e1, salvo prueba en co ntrario, que son constitutivos de accidente de trabajo las lesiones que sufra el trabajador durante el tiempo y en el lugar de trabajo. Mediante este fallo, el Supremo estima el recurso de casa ci\u00f3n para la unificaci\u00f3n de doctrina planteado por un trabajador que sufri\u00f3 un s\u00edncope con parada cardiorrespiratoria durante \"la pausa del bocadillo\" en el comedor de su empresa. El Instituto Nacional de la Seguridad Social (INSS) re conoci\u00f3 al recurrente, que trabajaba como moledor de corcho, una Incapacidad Permanente en gr ado de invalidez, derivada de contingencia com\u00fan, con derecho a percibir 2.033 euros men suales. Disconforme con dicha resoluci\u00f3n administrativa, el trabaja dor interpuso una demanda que fue estimada por un Juzgado de lo Social de Algeciras. La sent encia de instancia conden\u00f3 a la mutua al abono de las prestaciones correspondientes y absol vi\u00f3 al INSS, a la Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social (TGSS) y a la empresa al entender que el convenio colectivo aplicable consideraba la \"pausa del bocadillo\" como tiemp o de trabajo, por lo que concurr\u00edan todos los elementos para que operase la presunci\u00f3n de ino cencia sin que la parte demandada la hubiese desvirtuado. Por su parte, la mutua recurri\u00f3 el fallo al Tribunal Superior de Justicia de Andaluc\u00eda (TSJA), que concluy\u00f3 que la enfermedad sufrida por el trabajado r se produjo dentro de la empresa pero fuera del tiempo de trabajo, por lo que no esta ba amparada por la presunci\u00f3n de laboralidad. Al estimar el recurso, el Tribunal Suprem o anula la sentencia del TSJA y confirma la dictada por el Juzgado de lo Social n\u00famero 1 de Alge ciras. El Supremo explica en su fallo que el Estatuto de los Tr abajadores, en su art\u00edculo 34.4, contempla la existencia de esta pausa de una duraci\u00f3n no i nferior a quince minutos cuando la jornada diaria continuada exceda de seis horas, y que se con tabilizar\u00e1 como tiempo de trabajo efectivo cuando as\u00ed est\u00e9 establecido o se establezca por conven io colectivo o contrato de trabajo. La sentencia, del que ha sido ponente el magistrado Ant onio V. Sempere, afirma que este \"periodo de descanso\" debe disfrutarse necesariamente en a lg\u00fan momento intermedio de la jornada, pero no al principio ni al final de aqu\u00e9lla , porque en tal caso no se tratar\u00eda ya de un descanso, sino de una simple reducci\u00f3n de jornada, y a\u00f1ade que as\u00ed se realza \"el car\u00e1cter de seguridad y salud laboral asociado al mismo\". \"Hay una impl\u00edcita conexi\u00f3n con el esfuerzo (f\u00edsico y mental) de quien presta su actividad; por otro lado, la breve duraci\u00f3n y, sobre todo, la necesidad de reanudar inmediatamente la actividad productiva sugiere que estamos ante un tiempo vin culado al contenido del contrato de trabajo\", apunta el fallo. Esta \u00faltima idea, seg\u00fan la sentencia, es, seguramente, la que explica la extra\u00f1a f\u00f3rmula legal conforme a la cual se considera tiempo de trabajo, pero solo si as\u00ed se pacta (de forma Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Expansi\u00f3n Prensa Digital 657 916 1 608 760 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 28/07/2020 Espa\u00f1a 15 952 EUR (18,695 USD) 5125 EUR (6006 USD) https://www.expansion.com/agencia/europa_press/2020/07/28/20200728141639.html \u00ab-- Volver al \u00edndicecolectiva o individual). Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Expansi\u00f3n Prensa Digital 657 916 1 608 760 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 28/07/2020 Espa\u00f1a 15 952 EUR (18,695 USD) 5125 EUR (6006 USD) https://www.expansion.com/agencia/europa_press/2020/07/28/20200728141639.html \u00ab-- Volver al \u00edndiceEl consejero canario de Sanidad dice que est\u00e1 \"cerc a\" un acuerdo con el Ministerio para hacer test a turistas EUROPA_PRESS original SANTA CRUZ DE TENERIFE, 28 (EUROPA PRESS) El consejero de Sanidad del Gobierno de Canarias, Blas Trujillo, ha asegurado este martes que est\u00e1 \"cerca\" un acuerdo con el Ejecutivo central para p oder hacer test de coronavirus a los turistas, una \"pretensi\u00f3n continuada\" de la autorida d auton\u00f3mica. Trujillo incidi\u00f3 en que otros pa\u00edses como Chequia o Austr ia \"han ido poniendo medidas\" en esta direcci\u00f3n y remarc\u00f3 que para Canarias son un \"element o necesario\" a sumar a las actuales medidas. \"Por eso, con satisfacci\u00f3n, les quiero comunicar que despu\u00e9s d e unas \u00faltimas reuniones con el Ministerio [de Sanidad], hemos alcanzado, en principi o, una metodolog\u00eda que ha sido remitida por nuestra comunidad aut\u00f3noma para su evaluaci \u00f3n\", explic\u00f3. \"NO ESTA CONSEGUIDO\", PERO SI ESTA \"A UN PUNTO\" DE LOGRARSE Trujillo precis\u00f3 que est\u00e1 \"en una situaci\u00f3n optimista al ver que hay una receptividad por parte del ministerio\" a estos \"planteamientos\" e incidi\u00f3 en qu e \"no est\u00e1 conseguido\" pero s\u00ed \"a un punto de poder conseguirlo\". El consejero consider\u00f3 que se ha dado un \"gran paso\" en l as \u00faltimas reuniones y, aunque entendi\u00f3 la preocupaci\u00f3n mostrada por el PP durante la pregunta parlamentaria, pidi\u00f3 a los populares que tengan m\u00e1s precauci\u00f3n con el vocabulario que usan al referirse a la situaci\u00f3n de Canarias, que \"ni es grave ni grav\u00edsima\". \"Nuestra situaci\u00f3n no es grav\u00edsima, est\u00e1n casi 3 veces peor que nosotros en Reino Unido\", hizo referencia el consejero en relaci\u00f3n con la pol\u00e9mica p or la obligaci\u00f3n impuesta por el Gobierno brit\u00e1nico de hacer confinamiento de 14 d\u00edas al volver de Espa\u00f1a. PP CULPA A LA \"FALTA DE CREDIBILIDAD\" DEL GOBIERNO DE ESPA\u00d1A As\u00ed, Trujillo pidi\u00f3 al PP que sean \"consecuentes cuando an alizamos\" la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica de Canarias. El diputado popular Migue l Angel Ponce Gonz\u00e1lez consider\u00f3 que estas medidas, as\u00ed como otras, llegan \"tarde\" y critic\u00f3 que decisiones como la de Reino Unido tienen que ver con la \"falta de credibilidad de nuestro pa\u00eds\". Tambi\u00e9n pidi\u00f3 implementar la obligatoriedad total d el uso de las mascarillas e incidi\u00f3 en los test ten\u00edan que haber sido obligatorios desde que se ab rieron los aeropuertos. \"Los test no son solo importantes para los turistas, sino para los canarios\" , apunt\u00f3, para evitar lo que nadie quiere: \"volver a otro confinamiento\". Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Expansi\u00f3n Prensa Digital 657 916 1 608 760 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 28/07/2020 Espa\u00f1a 15 439 EUR (18,094 USD) 5125 EUR (6006 USD) https://www.expansion.com/agencia/europa_press/2020/07/28/20200728135820.html \u00ab-- Volver al \u00edndiceM\u00e1s cerca del an\u00e1lisis de sangre para detectar prec ozmente el alzh\u00e9imer Los niveles de p-tau-217 est\u00e1n elevados du rante las primeras etapas de la enfermedad de Alzheimer y podr \u00edan conducir a que un sencillo an\u00e1lisis de sangre sea c apaz de diagnosticar esta enfermedad neurodegenerativa a\u00f1os antes de que los s\u00edntomas comiencen a aparecer original Diagnosticar el alzh\u00e9imer muchos a\u00f1os antes de que aparezcan los primeros s\u00edntomas es uno de los retos de los cient\u00edficos desde hace tiempo. Ahora, I nvestigadores de la Facultad de Medicina de la Universidad de Washington en St. Louis (EE.UU.) han desarrollado una t\u00e9cnica para detectar peque\u00f1as cantidades de un fragmento de pr ote\u00edna relacionado con la enfermedad de Alzheimer en la sangre. El estudio, que se publica en el \u00abJournal of Experimental Medicine \u00bb (JEM), muestra que los niveles de p-tau-217 est\u00e1n elevados durante las primeras etapas de la enferme dad de Alzheimer y podr\u00edan conducir a que un sencillo an\u00e1lisis de sangre sea capaz de diagnosticar esta enfermedad neurodegenerativa a\u00f1os antes de que los s\u00edntomas comiencen a aparecer. La enfermedad de Alzheimer se caracteriza por la presencia de placas en el cerebro formadas por una prote\u00edna llamada amiloide- , as\u00ed como tambi\u00e9n agregados de una prote\u00edna llamada t au que forman nudos neurofibrilares en las neuronas de los pacientes con Alzheimer. La amiloide y la tau comienzan a sufrir alteraciones a\u00f1os antes de que se detecte cualquier s\u00edntoma cognitivo, como p\u00e9rdida de memoria y confusi\u00f3n. S in embargo, hasta ahora la \u00fanica forma de detectarlos era a trav\u00e9s de una tomograf\u00eda por emisi\u00f3n de positrones (PET) para visualizar el cerebro o una punci\u00f3n de columna vertebral p ara medir los niveles cambiantes de amiloide- y tau en el l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo. Durante muchos a\u00f1 os, los investigadores han intentado desarrollar an\u00e1lisis de sangre que pueda dete ctar la enfermedad de Alzheimer antes de que aparezcan los s\u00edntomas, m\u00e1s baratos y menos invasivos que los esc\u00e1neres PET y la punci\u00f3n . Este equipo de cient\u00edficos ya hab\u00eda descubierto hace tiemp o que un fragmento modificado de tau, conocido como p-tau-217, se acumula en el l\u00edquido ce falorraqu\u00eddeo de los pacientes con Alzheimer antes del inicio de los s\u00edntomas cognitivos. Dicho marcados aumenta con la progresi\u00f3n de la enfermedad y puede predecir con precisi\u00f3 n la formaci\u00f3n de placas amiloides. Los investigadores sospecharon que p-tau-217 tambi\u00e9n podr\u00ed a estar presente en la sangre de pacientes con alzh\u00e9imer, aunque a niveles muy bajos que di ficultar\u00edan la detecci\u00f3n. \u00abQuer\u00edamos cuantificar los niveles de diferentes prote\u00ednas tau, especialmente p-tau-217, en la sangre, y compararlas con la patolog\u00eda amiloide y la apar ici\u00f3n de demencia para evaluar su potencial como biomarcadores de la enfermedad de Alzheim er en la sangre\u00bb, explica Randall Bateman, autor del estudio. Los expertos desarrollaron un m\u00e9todo basado en espectrometr\u00eda de masas para medir la cantidad de p-tau-217 y otros fragmentos de tau en tan solo 4 ml de sangre , a pesar de que muestras tan peque\u00f1as pueden contener menos de una billo n\u00e9sima parte de un gramo de p- tau-217. \u00abHasta donde sabemos, esta es la concentraci\u00f3n m\u00e1s baja jam\u00e1s medida por espectrometr\u00eda de masas para un marcador de prote\u00edna en el plasma sangu\u00edneo humano\u00bb, comenta otro de los autores, Nicolas Barth\u00e9lemy. Los investigadores encontraron que, al igual que los nivel es de p-tau-217 en el l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo, los niveles de p-tau-217 en la sangre e ran extremadamente bajos en voluntarios sanos, pero elevados en pacientes con placas amilo ides, incluso en aquellos que a\u00fan no hab\u00edan desarrollado s\u00edntomas cognitivos. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 1 909 280 6 491 552 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 28/07/2020 Espa\u00f1a 22 254 EUR (26,082 USD) 7641 EUR (8955 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=256459663 \u00ab-- Volver al \u00edndiceLa medici\u00f3n de los niveles plasm\u00e1ticos en sangre de p-tau-2 17 fue capaz de predecir con precisi\u00f3n la presencia de placas amiloides en las exploracion es PET, obteniendo un mejor rendimiento que otro fragmento de tau, p-tau-181, q ue anteriormente se hab\u00eda propuesto como biomarcador para la enfermedad de Alzheimer. \u00abNuestros hallazgos respaldan la idea de que las isoforma s de tau en la sangre son potencialmente \u00fatiles para detectar y diagnosticar la pat olog\u00eda de la enfermedad de Alzheimer\u00bb, dice Bateman. Adem\u00e1s, a\u00f1ade, \u00abnuestro ensayo para medir los niveles de t au en plasma podr\u00eda usarse como una herramienta de detecci\u00f3n altamente sensible para id entificar los cambios de tau asociados con la formaci\u00f3n de placa amiloide en sujetos normales, r eemplazando las costosas im\u00e1genes de PET\u00bb. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 1 909 280 6 491 552 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 28/07/2020 Espa\u00f1a 22 254 EUR (26,082 USD) 7641 EUR (8955 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=256459663 \u00ab-- Volver al \u00edndiceIlla: \"Durante la primera mitad del a\u00f1o que viene h abr\u00e1 una o varias vacunas\" El ministro de Sanidad, Salvador Il la, sobre la llegada de la vacuna para \"derrotar\"... Europa Press original El ministro de Sanidad, Salvador Illa, sobre la llegad a de la vacuna para \"derrotar\" definitivamente el virus, ha avanzado que, \"durante la p rimera mitad del a\u00f1o que viene habr\u00e1 una o varias vacunas disponibles\". \"Hasta ese momento, habr\u00e1 que tener un comportamiento de convivencia con el virus, siguiendo las recomendaciones de l as autoridades sanitarias\", ha se\u00f1alado.(Fuente: La Moncloa) Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 1 909 280 6 491 552 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 28/07/2020 Espa\u00f1a 21 872 EUR (25,634 USD) 7641 EUR (8955 USD) https://www.abc.es/espana/abci-illa-durante-primera-mitad-viene-habra-o-varias-vacunas-202007281657_video.html \u00ab-- Volver al \u00edndiceEspa\u00f1a, podr\u00e1 erradicar la hepatitis C seis a\u00f1os an tes del horizonte 2030 fijado por la OMS La vacuna ha reduci do la incidencia de la hepatitis B en la poblaci\u00f3n espa\u00f1o la en m\u00e1s de un 71% desde su administraci\u00f3n sistem\u00e1tica y univer sal desde 1996 ABCSalud original Espa\u00f1a, en el D\u00eda Mundial contra la Hepatitis, est\u00e1 en el camino correcto para la eliminaci\u00f3n de la hepatitis C en su poblaci\u00f3n. Si bien la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) se ha fijado el horizonte 2030 a nivel mundial,sobre el el 2 023 y 2024. Las hepatitis v\u00edricas (VHA, VHB, VHC, VHD y VHE) consisten en una inflamaci\u00f3n del h\u00edgado causada por una infecci\u00f3n v\u00edrica. En el caso de las hepatit is A y E, la principal v\u00eda de transmisi\u00f3n es la fecal-oral, sobre todo en pa\u00edses con falt a de higiene y aguas contaminadas. \u00abLa hepatitis A se transmite de persona a persona fundam entalmente por la inadecuada higiene de manos o la ingesta de alimentos contaminados. En Espa\u00f1a la prevalencia es actualmente baja, pero en los a\u00f1os 60, por ejemplo, er a una enfermedad frecuente porque la mayor\u00eda de los ni\u00f1os pasaban la infecci\u00f3n de forma asintom \u00e1tica y con gran capacidad de contagio a trav\u00e9s de las manos\u00bb, explica Garc\u00eda- Samaniego. La mayor\u00eda de los casos de hepatitis E en Espa\u00f1a son derivados de zoonosis y est\u00e1n relacionados con la caba\u00f1a porcina principalmente. La inf ecci\u00f3n se transmite a los humanos por comer carne contaminada mal cocinada y puede derivar e n una hepatitis aguda. El VHB se transmite por contacto con la sangre o los fluidos corpo rales de personas infectadas, y sus principales v\u00edas de contagio en todo el mun do son perinatal (de la madre al hijo durante el parto), entre ni\u00f1os, por inyecciones y tr ansfusiones o por pr\u00e1cticas sexuales sin protecci\u00f3n. La hepatitis C, por su parte, es de 'transmisi \u00f3n parenteral', lo que significa que las personas se infectan por contacto directo con sangre infectad a. En Espa\u00f1a, de los diferentes tipos de hepatitis v\u00edricas que existen se cuenta con vacuna para la hepatitis B, end\u00e9mico en la cuenca mediterr\u00e1nea, que se administra a toda la poblaci\u00f3n en reci\u00e9n nacidos desde 1996, y para la A, incluida en Catal u\u00f1a, Ceuta y Melilla y recomendada en el resto de las Comunidades Aut\u00f3nomas a grupos de rie sgo. Con respecto a la prevalencia de la infecci\u00f3n por VHB, la OMS consideraba a Espa\u00f1a como un pa\u00eds de prevalencia intermedia (2-8 %), en consonancia con el resto de pa\u00edses mediterr\u00e1neos. . En el caso de la hepatitis C no se cuenta todav\u00eda con vacuna \u00abal tratarse de un virus mu y esquivo\u00bb, explica Javier Garc\u00eda-Samaniego, si bien \u00ablos f\u00e1rm acos con los que contamos nos aportan una tasa de curaci\u00f3n extraordinaria, de pr\u00e1cticam ente el 100%, y existe un acceso real a ellos de toda la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola. En 2015, fecha de la aprobaci\u00f3n del PEAHC, se estableci\u00f3 una priorizaci\u00f3n de los tratamientos para los p acientes con fibrosis hep\u00e1tica moderada-avanzada, pero desde 2017 el acceso es universal. Q uien se diagnostica de hepatitis C se trata con estos f\u00e1rmacos y se cura\u00bb. La eliminaci\u00f3n definitiva de la enfermedad, indica, \u00ab descansa en dos patas : la identificaci\u00f3n de los colectivos vulnerables y el cribado poblacional en edades entre 40 y 70 a\u00f1os\u00bb, por lo que ve absolutamente fundamental \u00abrealizar un seguimiento a los grupos m\u00e1s vulnerables para conseguir la eliminaci\u00f3n de la hepatitis C, mucho m\u00e1s nece saria hoy si cabe por las dificultades a\u00f1adidas como consecuencia de la pandemia COVI D-19 sobre estos colectivos, dif\u00edciles de integrar en un circuito asistencial normal, y por otro lado, un cribado poblacional eficaz porque 4 de cada 5 casos se dan en mayores de 50 a\u00f1os\u00bb . Para la hepatitis E no existe actualmente un tratamiento eficaz ni una vacuna, \u00abChina ha desarrollado una pero no tiene la autorizaci\u00f3n de la O MS\u00bb, indica el investigador, \u00aby actualmente tan solo la ribavirina ha demostrado reducir la carga viral en infecciones cr\u00f3nicas en pacientes inmunosuprimidos, por lo que es el f\u00e1rmaco m \u00e1s utilizado\u00bb. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 1 909 280 6 491 552 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 28/07/2020 Espa\u00f1a 21 490 EUR (25,186 USD) 7641 EUR (8955 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=256438289 \u00ab-- Volver al \u00edndiceEn cuanto a la evoluci\u00f3n de las hepatitis B y A en Espa\u00f1a, \u00c1ngela Dom\u00ednguez, investigadora principal grupo del CIBER de Epidemiolog\u00eda y Salud P\u00fablica (CIBERESP) en la Universidad de Barcelona e investigadora en vacunas, indica como clave la introducci\u00f3n de las vacunas para frenar su impacto.\u00abLa introducci\u00f3n de la vacuna contr a la hepatitis B en los calendarios sistem\u00e1ticos ha conseguido reducir de manera importante la incidencia de la enfermedad. Aunque solo declaramos casos de enfermedad aguda, podemos ver la reducci\u00f3n de un 71,6%, pasando de una tasa de 2,96 por 100.000 habitantes en 1997 a 0,84 en 2018\u00bb, indica. En el caso de la vacuna antihepatitis A , disponible desde 1995, en nuestro pa\u00eds est\u00e1 recomendada para grupos de riesgo como hombres que tiene n sexo con hombres, consumidores de drogas, personas con hepatopat\u00edas cr\u00f3nicas, t rasplantados, personal sanitario que trabaja en entornos de riesgo, viajeros a zonas end\u00e9 micas y personas que siguen un proceso de adopci\u00f3n internacional en estos pa\u00edses. Los datos muestran, indica \u00c1ngela Dom\u00ednguez, \u00abque en Espa\u00f1a hemos pasado de una incidencia del 4,61 por 100.000 habitantes en 1997 a 3,67 en el 2018, lo que supone una disminuci \u00f3n del 20%\u00bb. Existe actualmente acuerdo entre los expertos de que la el iminaci\u00f3n de la hepatitis B es posible gracias a la vacunaci\u00f3n, si bien este objetivo requi ere elevadas coberturas de vacunaci\u00f3n durante muchas generaciones (afortunadamente la s Coberturas son muy elevadas en Espa\u00f1a, de un 98,2% en el a\u00f1o 2018). Seg\u00fan explica la investigadora del CIBERESP,\u00abnuestras vacunas son altamente efectivas y la estrat egia es adecuada para poder eliminar la transmisi\u00f3n del virus de la B en personas inm unocompetentes\u00bb. Si bien la vacuna es muy efectiva y se administra en el prim er a\u00f1o de vida en todas las Comunidades Aut\u00f3nomas, los investigadores del grupo CIBER ESP de la Universidad de Barcelona publicaron en 2019 un estudio para conocer, 21 a\u00f1os despu\u00e9s su implementaci\u00f3n, la efectividad del programa de vacunaci\u00f3n en preadolescentes en Catalu\u00f1a que se hab\u00eda iniciado en 1991. La tasa de incidencia de la hepatitis B fue de 4,1 por 100.000 personas-a\u00f1o en la cohorte no vacunada y de 0,03 en la cohorte vacunada, demostrando una efectividad del programa de vacunaci\u00f3n del 99,30%. \u00abEstos datos demuestran que la efect ividad del programa de vacunaci\u00f3n frente a la hepatitis B en preadolescentes ha si do muy elevada, con el consiguiente beneficio para la comunidad\u00bb, indica. Tanto el investigador Javier Garc\u00eda-Samaniego como \u00c1ngela Dom\u00ednguez, coinciden en que hay que seguir administrando la vacuna de la hepatitis B siste m\u00e1ticamente a todos los ni\u00f1os en el primer a\u00f1o de vida y a todos los grupos de riesgo que no est\u00e9n inmunizados te ngan la edad que tengan. En estos grupos deber\u00edan incluirse personas con insuficiencia renal o hemodi\u00e1lisis, con hepatopat\u00edas cr\u00f3nicas, en programas de trasplante de \u00f3rga no s\u00f3lido, pacientes con VIH, con enfermedades de transmisi\u00f3n sexual, con enfermedad inflam atoria intestinal, receptores habituales de hemoderivados y que reciben tratamientos in munodepresores). Asimismo, deben vacunarse personas que por su profesi\u00f3n teng an riesgo de infectarse (sanitarios, bomberos, forenses, personal de limpieza, tra bajadores de prisiones, personas que practican t\u00e9cnicas invasivas como acupuntura, piercings, tatuaj es; trabajadores del sexo) y personas con pr\u00e1cticas sexuales de riesgo, usuarios de drogas p arenterales y viajeros internacionales. Las personas que viajan al extranjero, sobre todo a pa\u00edses de riesgo, \u00abdeber\u00edan vacunarse siempre contra la hepatitis A y B, y as\u00ed se lo indicar\u00e1n en los Centros de Vacunaci\u00f3n Internacional\u00bb, indica Javier Garc\u00eda-Samaniego. La hepat itis A se distribuye por todo el mundo, pero es m\u00e1s habitual all\u00ed donde las condiciones sanitarias son deficientes y la seguridad del agua de bebida no est\u00e1 bien controlada. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 1 909 280 6 491 552 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 28/07/2020 Espa\u00f1a 21 490 EUR (25,186 USD) 7641 EUR (8955 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=256438289 \u00ab-- Volver al \u00edndice Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 1 909 280 6 491 552 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 28/07/2020 Espa\u00f1a 21 490 EUR (25,186 USD) 7641 EUR (8955 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=256438289 \u00ab-- Volver al \u00edndiceEstados Unidos anuncia que la vacuna de Moderna con tra el coronavirus estar\u00e1 lista en noviembre Moderna ha pu esto fecha. Noviembre podr\u00eda ser el mes de la esperanza si se cu mple el pron\u00f3stico... ATLAS ESPA\u00d1A original Moderna ha puesto fecha. Noviembre podr\u00eda ser el mes de la esperanza si se cumple el pron\u00f3stico del laboratorio estadounidense. Seg\u00fan su respo nsable, la vacuna contra el Covid-19 podr\u00eda estar lista a principios del pr\u00f3ximo invierno. Este lunes la empresa iniciaba la fase 3 del ensayo cl\u00ednico, una fase en la que participar\u00e1n, unas 30.0 00 personas en total de diferentes partes de Estados Unidos. Las pruebas llegan tan s\u00f3lo seis m eses despu\u00e9s de haber logrado la secuencia del virus. El director del Instituto Nacional de Alergia y Enfermedades Infecciosas de EEUU, asegura que con esta vacuna se quiere batir un \" r\u00e9cord mundial\" de velocidad de desarrollo de una vacuna. Los responsables del laboratorio a\u00f1aden que la prioridad es la velocidad, pero sin comprometer la seguridad. De ir todo seg\u00fan sus previsiones podr\u00eda haber cientos de miles de dosis para principios del pr\u00f3ximo a\u00f1o.- Redacci\u00f3n- Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 1 909 280 6 491 552 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 28/07/2020 Espa\u00f1a 21 490 EUR (25,123 USD) 7641 EUR (8932 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=256407402 \u00ab-- Volver al \u00edndiceVacuna de la gripe y Covid-19: los m\u00e9dicos piden qu e se fomente sin obligar original La Comisi\u00f3n Asesora Covid-19-OMC, puesta en marcha por el Consejo General de Colegios Oficiales de M\u00e9dicos (Cgcom), ha hecho p\u00fablico su octavo info rme. En este caso se trata del reforzamiento de la vacunaci\u00f3n antigripal para afrontar el Covid-19 y en \u00e9l se realizan una serie de recomendaciones entre las que destacan que esta se extienda y anticipe la campa\u00f1a antigripal para mitigar los efectos del coronavirus. Adem\u00e1s, tambi\u00e9n se aboga por fomentar la vacunaci\u00f3n de la gripe entre el personal sanitario ; mantener el car\u00e1cter voluntario de la misma; organizar l a campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n de tal forma que se eviten aglomeraciones para disminuir riesgo de tra nsmisi\u00f3n del Covid-19 y mantener el car\u00e1cter com\u00fan y unificado de las decisiones de vacunaci\u00f3n par a el conjunto del Sistema Nacional de Salud . - Directo: toda la actualidad sobre el coronavirus - Desde el Cgcom destacan que \"para el pr\u00f3ximo oto\u00f1o-invier no es muy conveniente reducir al m\u00e1ximo los cuadros respiratorios; por ello es importante cu alquier disminuci\u00f3n en la incidencia de la gripe estacional\". En este sentido, el informe in cide en que \" la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n debe ser m\u00e1s amplia y precoz y focalizarse hacia la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable ante el Covi d- 19\", enfatizando los mensajes al personal sanitario que su ele tener una menor proporci\u00f3n de vacunaci\u00f3n que la poblaci\u00f3n general. Por otra parte, \"las propuestas de hacer obligatoria la vacunaci\u00f3n para determinados grupos sociales o colectivos profesionales, no parece ni necesaria ni conveniente en la actual situaci\u00f3n, y tampoco parece aconsejable que estas medidas se tomen unil ateralmente por parte de algunas autoridades sanitarias auton\u00f3micas, sin consensuarlas para el conjunto del Sistema Nacional de Salud\". Minimizar el impacto de la gripe El texto tambi\u00e9n se\u00f1ala que dadas las i mportantes cargas de trabajo que se van a producir en Atenci\u00f3n Primaria , Servicios de Urgencias y Atenci\u00f3n Hospitalaria, es esencial minimizar el impacto de la gripe, y mejorar el manejo de descompensaci ones de patolog\u00edas cr\u00f3nicas respiratorias, preferiblemente mediante teleasistencia, evitando en la medida de lo posible que acudan a los centros sanitarios. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 86 663 284 066 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 28/07/2020 Espa\u00f1a 5 100 EUR (5,977 USD) 2114 EUR (2477 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=256442948 \u00ab-- Volver al \u00edndiceEn sentido, si se mantienen las medidas de higiene que se han establecido para la \"nueva normalidad\" ante la pandemia es esperable una disminuci\u00f3n paralela de la transmisi\u00f3n de otras patolog\u00edas infectocontagiosas con transmisi\u00f3n por contacto, incluyendo l as respiratorias, ya que la transmisi\u00f3n se reduce para todas ellas. El refuerzo de una acci\u00f3n de salud p\u00fablica que se realiza todos los a\u00f1os, unido a la vacunaci\u00f3n contra la gri pe permitir\u00e1 una mayor cobertura poblacional y esto puede ayudar a reducir los cuadros respir atorios. Este informe, al igual que los siete anteriores sobre la realizaci\u00f3n de pruebas diagn\u00f3sticas , el uso de mascarillas en el \u00e1mbito asistencial, la Atenci\u00f3n Pr imaria, la realizaci\u00f3n de pruebas diagn\u00f3sticas masivas a poblaciones, tabaco y Covid-19, la prep araci\u00f3n del sistema de salud espa\u00f1ol ante crisis de Salud P\u00fablica y sobre vacunas eficaces, a ccesibles y a precios razonables son contribuciones de los expertos y aportaciones re cibidas en el Foro de Trabajo y Debate de la Comisi\u00f3n Asesora para realizar propuestas d e posicionamiento y responder a las m\u00faltiples dimensiones epidemiol\u00f3gicas, de salud p\u00fablica , cl\u00ednicas, profesionales, bio\u00e9ticas y de organizaci\u00f3n asistencial que plantea esta pandemia. - Acceda aqu\u00ed al informe completo - Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 86 663 284 066 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 28/07/2020 Espa\u00f1a 5 100 EUR (5,977 USD) 2114 EUR (2477 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=256442948 \u00ab-- Volver al \u00edndiceLa asistencia sanitaria, servicio p\u00fablico que mejor funciona en Espa\u00f1a original Redacci\u00f3n M\u00e9dica: La asistencia sanitaria en Espa\u00f1a es uno de los servicios mej or valorados por los espa\u00f1oles pero, a la vez, al que se le dedica muy p ocos recursos por parte de las Administraciones P\u00fablicas, tal y como refleja el \u00faltimo ba r\u00f3metro el Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas (CIS) del mes de julio, donde se analiza la opini\u00f3n de los espa\u00f1oles sobre la pol\u00edtica fiscal del pa\u00eds. En concreto, los ciudadanos dan a la sanidad la 'nota' m\u00e1s alta en cuanto a satisfacci\u00f3n : un 17,6 por ciento considera que funciona \"muy satisfactoriame nte\" y un 49,8 por ciento que funciona \"bastante satisfactoriamente\", lo que supone que un 67,4 por ciento en total valore positivamente este servicio (frente al 59 por ciento que obten\u00eda hace u n a\u00f1o). Al otro lado de la balanza, el 8,6 por ciento la califica de \"regular\", el 18,1 por ciento de \"poco satisfactoria\" y el 5 por ciento de \"nada satisfactoria\". Tras la sanidad, el servicio p\u00fablico mejor valorado por lo s espa\u00f1oles es el transporte p\u00fablico , con un 61,9 por ciento de los encuestados que lo considera \"muy bueno\" y \"bastente bueno\". A ellos les sigue la seguridad ciudadana (58,3 por ciento) y, algo m\u00e1s alejado, los servicios sociales (48,5 por ciento). 3 de cada 4 espa\u00f1oles creen que la sanidad est\u00e1 inf rafinanciada Otro de los aspectos que recoge este bar\u00f3metro es conocer l a opini\u00f3n sobre el destino de los impuestos que pagan los ciudadanos en Espa\u00f1a y si consideran que los principales servicios p\u00fablicos del pa\u00eds tienen una dotaci\u00f3n suficiente o, por el contrario, reciben demasiados o muy pocos recursos. En este sentido, el 73,8 por ciento de los encuestados considera que las Administraciones P\u00fablicas destinan \"muy pocos\" impuestos para sufragar la sanidad , lo que supone un 13,3 por ciento m\u00e1s de lo que opinaban los espa\u00f1oles hace un a\u00f1o ( 60,5 por ciento). Por su parte, el 20,7 por ciento de los consultados cree que se destinan los recursos \"necesarios\" para este sector, frente al 2 por ciento que opina que son \"demasi ados\". Solo la investigaci\u00f3n en ciencia y tecnolog\u00eda est\u00e1 m\u00e1s infrafinanciada que la sanidad, seg\u00fan los espa\u00f1oles. En concreto, esta partida recibe \"muy pocos impuestos\", seg\u00fan e l 81,2 por ciento de los encuestados, frente al 9,2 por ciento que cree q ue tiene \"los necesarios\" y el 1,9 por ciento que opina que tiene de m\u00e1s. Tras estos dos servicios p\u00fablicos, los espa\u00f1oles creen que reciben menos impuestos de los que deber\u00edan la protecci\u00f3n al medio ambiente (68,4 por ciento); las ayudas a personas dependientes (66,1 por ciento) y la ense\u00f1anza (61,6 por ciento). Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Asociaci\u00f3n de Administrativos de la Salud Prensa Digital 66 330 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 28/07/2020 Espa\u00f1a 277 EUR (325 USD) 162 EUR (189 USD) http://www.administrativosdelasalud.com/laasistenciasanitariaserviciopublicoquemejorfuncionaenespa%C3%B1a \u00ab-- Volver al \u00edndiceM\u00e1s de un tercio de los sanitarios expuestos a la C OVID-19, v\u00edctima de burnout Mario Ruiz original La revista oficial de la sociedad internacional dedicada a promover la investigaci\u00f3n sobre trastornos afectivos (ISAD) ha revelado que hasta un tercio de los profesionales sani tarios expuestos a la COVID-19 ha padecido de burnout. Esta es u na de las conclusiones de su art\u00edculo Impacto del coronavirus en la salud f\u00edsica y mental de los profesionales sanitarios : revisi\u00f3n sistem\u00e1tica y metaan\u00e1lisis. En el texto de Journal of Affective Dissorders han participado los psiquiatras espa\u00f1oles Gonzalo Salazar, Julio Vaquerizo, Ana Catal\u00e1n, Celso Arango y Carmen Moreno. Adem\u00e1s, lo han hecho junto a profesionales de otros pa\u00edses. Se trata de una revisi\u00f3n de varios estudios previos sobre l as consecuencias de la exposici\u00f3n a los coronavirus que causan el SARS, el MERS y la COVID-19 . En este sentido, analiza sus consecuencias, tanto f\u00edsicas como mentaless, de todos los profesi onales sanitarios. As\u00ed, tiene en cuenta a m\u00e9dicos, enfermeras, auxiliares, administrativo s y personal de limpieza. Salud mental de los profesionales En el aspecto mental, el estr\u00e9s al que se han visto sometid os estos profesionales relacionado con este tipo de virus ha desembocado en problemas psicol\u00f3gicos severos . Los datos analizados revelan que el 62,5 por ciento de los sanitari os expuestos a los coronavirus ha manifestado alguna consecuencia emocional o trastorno psicol \u00f3gico. \"El 62,5 por ciento de los sanitarios expuestos a l os coronavirus ha manifestado alguna consecuencia emocional o trastorno psicol\u00f3gico\" As\u00ed, se han descrito miedo (43,7 por ciento), insomnio (37,9 por ciento), angustia (37,8 por ciento), burnout o s\u00edndrome del trabajador quemado (3 4,4 por ciento), ansiedad (29 por ciento), depresi\u00f3n (26,3 por ciento), trastorno de estr\u00e9s postraum\u00e1tico (20,7 por ciento), trastorno de somatizaci\u00f3n (16,1 por ciento) y sentimiento de estigmatizaci\u00f3n (14 por ciento). Por tanto, una de las conclusiones que se extraen de este co mpendio de estudios es que casi dos de cada tres profesionales sanitarios expuestos a estos coronavirus manifiestan alg\u00fan desorden psicol\u00f3gico. De ellos, m\u00e1s de un tercio ha reconoci do tener miedo, insomnio o angustia y m\u00e1s de un cuarto ha revelado s\u00edntomas de ansieda d o depresi\u00f3n. Tambi\u00e9n te puede interesar... Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Gacetamedica.com Prensa Digital 9393 31 172 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 28/07/2020 Espa\u00f1a 1 144 EUR (1,340 USD) 598 EUR (700 USD) https://gacetamedica.com/profesion/mas-de-un-tercio-de-los-sanitarios-expuestos-a-la-covid-19-victima-de-burnout/ \u00ab-- Volver al \u00edndiceLas consecuencias de un segundo confinamiento con una resiliencia 'bajo m\u00ednimos' Iria Grande, secretaria de Sociedad Espa\u00f1ola de Psiquiat r\u00eda (SEP). desglosa los riesgos para la salud mental de una nueva cuarentena. Gaceta M\u00e9dica Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Gacetamedica.com Prensa Digital 9393 31 172 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 28/07/2020 Espa\u00f1a 1 144 EUR (1,340 USD) 598 EUR (700 USD) https://gacetamedica.com/profesion/mas-de-un-tercio-de-los-sanitarios-expuestos-a-la-covid-19-victima-de-burnout/ \u00ab-- Volver al \u00edndice "}