{"title": "Salud Melipilla - Vacunaci\u00f3n #influenza en Jardines infantiles Ma\u00f1ana viernes 23 de abril Corresponde vacunaci\u00f3n Influenza a las ni\u00f1as y ni\u00f1os entre 6 meses y dos a\u00f1os matriculados en:  Jard\u00edn infantil Santa M\u00f3nica.  Jard\u00edn infantil Pasitos.  Jard\u00edn infantil Manitos de Greda Pomaire.  Escuela de Lenguaje San Carlos. Los equipos de vacunaci\u00f3n visitar\u00e1n cada uno de estos Jardines Infantiles, y la coordinaci\u00f3n con las madres, padres o cuidadores lo realiza cada jard\u00edn. Las/os ni\u00f1as/os a vacunar deben ser identificados con su c\u00e9dula de identidad y/o carn\u00e9 de vacunaci\u00f3n. Para trasladarse no necesita salvoconducto. Las/os ni\u00f1as y ni\u00f1os que se vacunen contra la influenza deben haber comido (desayuno o almuerzo seg\u00fan horario que acudan). Recuerden que las/os ni\u00f1as/os NO matriculados deben ir a Vacunatorios de los Centros de Salud privados o p\u00fablicos. . Comparte y difunde! . #MeliSaludCovid #SaludMelipilla #melipilla #cormumel #covid19 #munimelipilla #saludmelipilla #melipillasalud #instamelipilla #coronavirusChile #chile #aps #YoMeVacuno #vacuna #influenza #influenzavirus | Facebook", "author": null, "url": "https://www.facebook.com/SaludMelipilla/photos/a.103408678075477/283981043351572/", "hostname": "facebook.com", "description": "Vacunaci\u00f3n #influenza en Jardines infantiles Ma\u00f1ana viernes 23 de abril Corresponde vacunaci\u00f3n Influenza a las ni\u00f1as y ni\u00f1os entre 6 meses y dos a\u00f1os matriculados en:  Jard\u00edn infantil Santa...", "sitename": "facebook.com", "date": "2000-01-01", "cleaned_text": "Facebook "}