{"title": "Los sanitarios piden en Burela un protocolo para los pacientes en cuidados paliativos", "author": "El Progreso de Lugo; L F Bouza", "url": "https://www.elprogreso.es/articulo/noticias/los-sanitarios-piden-en-burela-un-protocolo-para-los-pacientes-en-cuidados-paliativos/20151203010000363363.html", "hostname": "elprogreso.es", "description": "La gerente ejecutiva del Hospital da Costa avanz\u00f3 su disposici\u00f3n a abordar esta posibilidad", "sitename": "El Progreso de Lugo", "date": "2015-12-03", "cleaned_text": "Las jornadas sobre cuidados paliativos que este mi\u00e9rcoles se desarrollaron en Burela pusieron sobre la mesa la demanda por parte de los profesionales de un protocolo de actuaci\u00f3n en el centro para los pacientes paliativos. Fue Isabel Campos, enfermera de Urgencias, la primera que habl\u00f3 de esta idea porque asegura que a este servicio llegan muchos de estos pacientes y el personal no tiene unas pautas claras sobre como prestarles la mejor atenci\u00f3n. \"Nuestra mayor preocupaci\u00f3n es cuando un paciente necesita sedaci\u00f3n porque no tenemos experiencia y hay distintos criterios m\u00e9dicos al respecto, adem\u00e1s de no contar en el servicio del hospital con un espacio adecuado para hacerlo\", expres\u00f3 la enfermera. En este sentido, la m\u00e9dico del servicio de Cuidados Paliativos, Bel\u00e9n Fra, puntualiz\u00f3 que un protocolo de estas caracter\u00edsticas es necesario, sobre todo en los casos de sedaci\u00f3n paliativa \"porque \u00e9 unha decisi\u00f3n moi dificil e convir\u00eda ter unhas pautas nas que todos estiveramos dacordo\". De todas formas explic\u00f3 que desarrollar un documento de estas caracter\u00edsticas implicar\u00eda \"tempo e moitas reuni\u00f3ns con distintos especialistas\" y a\u00f1adi\u00f3 que deber\u00eda ser un tema abordado \"a nivel do hospital\" para tener un consenso al respecto. Ante estas peticiones, la gerente ejecutiva del hospital, Carmen Dur\u00e1n, estableci\u00f3 su compromiso de que el tema ser\u00eda abordado en la Comisi\u00f3n de Paliativos. CARACTER\u00cdSTICAS. Los profesionales que trataron el tema de los cuidados paliativos en la mesa redonda 'Como coidamos' hicieron hincapi\u00e9, cada uno desde su propio campo, en que se trata de pacientes con patolog\u00edas cr\u00f3nicas, que no responden a los tratamientos curativos y en la mayor\u00eda de los casos son pacientes oncol\u00f3gicos. Un factor tambi\u00e9n importante en esta atenci\u00f3n es el tratamiento integral e individualizado que se hace de cada uno de ellos y tambi\u00e9n el trabajo que se lleva a cabo con la familia. La labor de los profesionales no se centra \u00fanicamente en lo sanitario sino que prestan tambi\u00e9n apoyo emocional. Junto a Isabel Campos y Bel\u00e9n Fra intervinieron los m\u00e9dicos Clara Fern\u00e1ndez, Jos\u00e9 Luis Fern\u00e1ndez y Carlos Fern\u00e1ndez, el onc\u00f3logo Alberto Corral y la trabajadora social Mar\u00eda Jos\u00e9 Otero. Las jornadas sobre cuidados paliativos que este mi\u00e9rcoles se desarrollaron en Burela pusieron sobre la mesa la demanda por parte de los profesionales de un protocolo de actuaci\u00f3n en el centro para los pacientes paliativos. Fue Isabel Campos, enfermera de Urgencias, la primera que habl\u00f3 de esta idea porque asegura que a este servicio llegan muchos de estos pacientes y el personal no tiene unas pautas claras sobre como prestarles la mejor atenci\u00f3n. \"Nuestra mayor preocupaci\u00f3n es cuando un paciente necesita sedaci\u00f3n porque no tenemos experiencia y hay distintos criterios m\u00e9dicos al respecto, adem\u00e1s de no contar en el servicio del hospital con un espacio adecuado para hacerlo\", expres\u00f3 la enfermera. "}