{"title": "COVID archivos \u00bb Salud Personalizada by Made of Genes", "author": "Yaiza Due\u00f1as", "url": "https://saludpersonalizada.com/tag/covid/", "hostname": "saludpersonalizada.com", "description": null, "sitename": "Salud Personalizada by Made of Genes", "date": "2021-04-01", "cleaned_text": "inmune?](https://saludpersonalizada.com/como-reforzar-mi-sistema-inmune/) El estado y funcionamiento de nuestro sistema inmune durante los meses m\u00e1s fr\u00edos del a\u00f1o como son oto\u00f1o e invierno siempre ha suscitado inter\u00e9s pero desde marzo del a\u00f1o 2020 con la aparici\u00f3n de la covid-19 ha adquirido a\u00fan m\u00e1s inter\u00e9s e importancia en cualquier \u00e9poca del a\u00f1o. Debido a las circunstancias que estamos "}