{"title": "Qu\u00e9 sabemos de los contagios en las escuelas - Chequeado", "author": "Mart\u00edn Slipczuk", "url": "https://chequeado.com/el-explicador/que-sabemos-de-los-contagios-en-las-escuelas/", "hostname": "chequeado.com", "description": "El presidente de la Naci\u00f3n, Alberto Fern\u00e1ndez, comunic\u00f3 el \u00faltimo mi\u00e9rcoles que, entre otras medidas para bajar el nivel de contagios de coronavirus en el", "sitename": "Chequeado", "date": "2021-04-16", "cleaned_text": "Qu\u00e9 sabemos de los contagios en las escuelas - A partir de la suspensi\u00f3n de la presencialidad en el AMBA, volvi\u00f3 al centro de la escena el rol de las escuelas en los contagios del coronavirus. - Si bien no hay estudios puntuales sobre esta situaci\u00f3n en el pa\u00eds, hay evidencia internacional que mostrar\u00eda que las escuelas en s\u00ed, con los cuidados necesarios, no ser\u00edan focos importantes de infecci\u00f3n. - Sin embargo, el riesgo nunca es nulo y distintos estudios demuestran que la reapertura de las escuelas sin una s\u00f3lida mitigaci\u00f3n del virus corre el riesgo de acelerar la pandemia. El presidente de la Naci\u00f3n, Alberto Fern\u00e1ndez, comunic\u00f3 el \u00faltimo mi\u00e9rcoles que, entre [otras medidas](https://chequeado.com/hilando-fino/el-gobierno-nacional-suspendio-las-clases-presenciales-en-el-amba-por-2-semanas-y-restringio-la-circulacion-nocturna-desde-las-20-horas/) para bajar el nivel de contagios de coronavirus en el [\u00c1rea Metropolitana de Buenos Aires (AMBA)](https://chequeado.com/hilando-fino/que-es-el-amba-la-zona-mas-afectada-del-pais-en-coronavirus/), se suspender\u00e1n las clases presenciales por 2 semanas -desde el pr\u00f3ximo lunes 19 hasta el viernes 30 de abril-. Pero, \u00bfqu\u00e9 evidencia hay sobre el contagio en las escuelas, cu\u00e1nta movilidad generan las clases presenciales y qu\u00e9 se hizo en otros pa\u00edses? Qu\u00e9 evidencia internacional hay Guadalupe Rojo, consultora en pol\u00edticas p\u00fablicas, profesora de la Universidad Torcuato Di Tella (UTDT) e investigadora del Centro de Estudios para el Desarrollo Humano de la Universidad de San Andr\u00e9s (CEDH-UdeSA), [explic\u00f3](https://chequeado.com/ultimas-noticias/acuna-movilizamos-alrededor-de-700-mil-personas-en-torno-a-las-escuelas-y-solo-se-contagiaron-el-017/) a Chequeado que, seg\u00fan los datos disponibles a nivel internacional, las escuelas no parecen ser un especial foco de contagio y que la presencia de la COVID-19 en entornos escolares se ver\u00eda afectada por los niveles de transmisi\u00f3n comunitaria (es decir, la situaci\u00f3n social afectar\u00eda la situaci\u00f3n en las escuelas y no viceversa), como lo muestra este [estudio](https://www.ecdc.europa.eu/en/publications-data/children-and-school-settings-covid-19-transmission) del Centro Europeo para la Prevenci\u00f3n y el Control de Enfermedades (ECDC, por sus siglas en ingl\u00e9s). Rojo tambi\u00e9n remarc\u00f3 que distintos estudios de [Alemania](https://www.eurosurveillance.org/content/10.2807/1560-7917.ES.2020.25.36.2001587), [Australia](https://www.thelancet.com/journals/lanchi/article/PIIS2352-4642(20)30251-0/fulltext), [Estados Unidos](https://www.cdc.gov/mmwr/volumes/69/wr/mm6934e2.htm), del \"ataque secundario\", es decir, de la transmisi\u00f3n a la familia despu\u00e9s de la detecci\u00f3n del caso en la escuela y, por ende, se presume que la fuente del paciente inicial o el caso cero no es la escuela. Una [nota](https://www.cippec.org/textual/una-decision-que-rompe-consensos-y-desgasta-la-confianza-de-la-comunidad-educativa/) del Centro de Implementaci\u00f3n de Pol\u00edticas P\u00fablicas para la Equidad y el Crecimiento (Cippec) destaca que la evidencia internacional disponible muestra que \"en las escuelas no se potencian los casos de COVID\" y que \"los riesgos no est\u00e1n en el interior de las escuelas, sino en los movimientos que se generan alrededor de la escuela, fundamentalmente aquellos relacionados con el uso del transporte p\u00fablico\". Por su parte, un [estudio](https://www.thelancet.com/journals/lancet/article/PIIS0140-6736(21)00622-X/fulltext) publicado hace un mes en la revista cient\u00edfica The Lancet analiza la situaci\u00f3n del Reino Unido y sostiene que \"la reapertura de la escuela sin una s\u00f3lida mitigaci\u00f3n del COVID-19 corre el riesgo de acelerar la pandemia\". En este punto, destaca que, \"si bien regresar a la escuela lo antes posible es imperativo para la educaci\u00f3n, el desarrollo social y el bienestar mental y f\u00edsico de los ni\u00f1os, no es suficiente lo que se ha hecho para que las escuelas sean m\u00e1s seguras para los estudiantes y el personal\". Adem\u00e1s, el trabajo afirma que \"la reducci\u00f3n de la transmisi\u00f3n en la comunidad es esencial para permitir que las escuelas vuelvan a abrir de manera segura y permanezcan abiertas\", y que \"reabrir plenamente en un entorno de alta transmisi\u00f3n comunitaria sin los cuidados adecuados corre el riesgo de privar a muchos ni\u00f1os de la educaci\u00f3n y la interacci\u00f3n social nuevamente, agravando las desigualdades existentes\". En este sentido, Ernesto Resnik, bi\u00f3logo molecular y biotecn\u00f3logo argentino que reside en Minnesota, Estados Unidos, se refiri\u00f3 a un estudio que muestra el aumento de casos en las personas de edad escolar en dicho estado norteamericano y [afirm\u00f3](https://twitter.com/ernestorr/status/1380712576171003904): \"Es razonable decir que es preferible tener igual las escuelas abiertas. Lo que no es razonable es decir que en las escuelas no hay contagios\". Qu\u00e9 pasa en el AMBA En el primer mes de clases, la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires (CABA) inform\u00f3 un total de 1.215 contagios sobre las 700 mil personas (0,17%) que est\u00e1n habilitadas para ir a las escuelas, entre docentes, no docentes y alumnos, como se explic\u00f3 en [esta nota](https://chequeado.com/ultimas-noticias/acuna-movilizamos-alrededor-de-700-mil-personas-en-torno-a-las-escuelas-y-solo-se-contagiaron-el-017/). En el segundo mes, seg\u00fan los [datos oficiales](https://www.lanacion.com.ar/sociedad/clases-crecen-los-contagios-de-covid-en-las-escuelas-portenas-pero-la-tasa-sigue-baja-nid13042021/) hasta el 12 de abril, este n\u00famero de contagios habr\u00eda subido a 5.006, todav\u00eda menos de un 1%. Los [datos](https://twitter.com/mmbarrionuevo/status/1382502985700413446) de contagios en la Ciudad muestran que, desde que comenzaron las clases a mediados de febrero, el mayor aumento de casos se da en los menores de 19 a\u00f1os, donde m\u00e1s que se cuadruplicaron. Este dato lo [destac\u00f3](https://www.youtube.com/watch?v=r5EOz0Sadc4&ab_channel=CasaRosada-Rep%C3%BAblicaArgentina) hoy en su conferencia el presidente Fern\u00e1ndez, quien se\u00f1al\u00f3 que en este caso la curva de casos tiene un aumento \"exponencial\". Jorge Aliaga, investigador de la Universidad de Buenos Aires (UBA) y del Conicet, [explic\u00f3](https://twitter.com/jorgeluisaliaga/status/1378057006553174017) que, \"si hasta el inicio de clases los menores de 18 estaban en sus casas encerrados y ahora salen, aunque los protocolos en los colegios sean perfectos, es esperable que suban los casos\". Seg\u00fan [resalt\u00f3](https://www.youtube.com/watch?v=r5EOz0Sadc4&ab_channel=CasaRosada-Rep%C3%BAblicaArgentina) hoy Fern\u00e1ndez, \"detr\u00e1s de la presencialidad de los alumnos en los colegios se genera todo un movimiento social que incrementa mucho la circulaci\u00f3n\". Seg\u00fan los [datos](https://www.argentina.gob.ar/noticias/el-gobierno-amplio-medidas-de-cuidado-en-el-transporte-publico) del Ministerio de Transporte de la Naci\u00f3n, a partir de la vuelta de las clases presenciales se vio un incremento del 15% al 20% en el transporte p\u00fablico. En la Ciudad de Buenos Aires, por su parte, el jefe de Gobierno porte\u00f1o, Horacio Rodr\u00edguez Larreta, [inform\u00f3](https://www.youtube.com/watch?v=KZSeAjKl16c&ab_channel=GCBA) hoy que \"1 de cada 4\" personas que van a la escuela lo hacen en transporte p\u00fablico, aunque aclar\u00f3 que \"el comienzo de las clases no sum\u00f3 m\u00e1s gente al transporte p\u00fablico\". En este sentido, el [art\u00edculo](https://www.cippec.org/textual/una-decision-que-rompe-consensos-y-desgasta-la-confianza-de-la-comunidad-educativa/) de Cippec firmado por los especialistas en educaci\u00f3n Alejandra Cardini y Esteban Torre sostiene que \"la suspensi\u00f3n de las clases presenciales en el AMBA es una decisi\u00f3n que rompe consensos y desgasta la confianza de la comunidad educativa\" y afirma que, \"si se trata de cuidar la presencialidad, la clave est\u00e1 en priorizar a los docentes en relaci\u00f3n a un transporte seguro y la vacunaci\u00f3n, y restringir otras actividades y los traslados asociados a ellas\". La Sociedad Argentina de Pediatr\u00eda (SAP) y Unicef Argentina emitieron un [comunicado](https://drive.google.com/file/d/1HQ_Lmn3PV6BHZwZewFArb0tQGY2hQb3t/view) pidiendo a las autoridades \"que esta decisi\u00f3n de la no presencialidad escolar por las razones epidemiol\u00f3gicas de p\u00fablico conocimiento, sea durante el menor tiempo y lo m\u00e1s sectorizado posible\". En este sentido, destacaron: \"La escuela es un lugar seguro y trabajar con ni\u00f1os y ni\u00f1as no es un factor de riesgo: la responsabilidad de que contin\u00fae as\u00ed recae en los adultos responsables del cumplimiento de los protocolos elaborados y en la construcci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de las medidas sociales necesarias para sostener la presencialidad, tanto en la escuela como en las familias\". Otro [comunicado](https://acij.org.ar/la-suspension-de-las-clases-presenciales-requiere-informacion-diagnosticos-y-medidas-planificadas-que-aseguren-el-derecho-a-la-educacion/) de la Asociaci\u00f3n Civil por la Igualdad y la Justicia (ACIJ) destaca que los gobiernos provinciales y el nacional \"establecieron como principio general la priorizaci\u00f3n de sostener las clases presenciales bajo condiciones de seguridad sanitaria y determinaron que el cierre de las escuelas deb\u00eda ser una pol\u00edtica de ultima ratio, al ser la m\u00e1s perjudicial para los derechos\", por lo que la ONG pidi\u00f3 que la suspensi\u00f3n de las clases presenciales se acompa\u00f1e \"con informaci\u00f3n precisa y confiable que fundamente la adopci\u00f3n de esta medida\" y \"por una planificaci\u00f3n adecuada que garantice una real continuidad escolar de los grupos vulnerabilizados\". Como explica un [documento](https://www.sap.org.ar/uploads/archivos/general/files_documento-conjunto-escuelas-covid_1602694567.pdf) de la SAP de 2020, los Centros para el Control y Prevenci\u00f3n de Enfermedades (CDC) de los Estados Unidos recomiendan el uso de 3 indicadores para monitorear la situaci\u00f3n en torno a las escuelas: la cantidad de casos nuevos por habitante, el porcentaje de positividad de los testeos y una medida de autoevaluaci\u00f3n acerca de la implementaci\u00f3n de estrategias clave (barbijos, distanciamiento, limpieza y rastreo de contactos). El \"riesgo m\u00e1s alto de transmisi\u00f3n en las escuelas\", en este sentido, se dar\u00eda cuando los casos nuevos cada 100 mil habitantes en los \u00faltimos 14 d\u00edas es superior a los 200. [Actualmente](https://twitter.com/mmbarrionuevo/status/1383102437775523845/photo/1) en CABA esta cifra llegar\u00eda a los 1.127 casos, con valores similares en el Gran Buenos Aires (GBA). Solo en Jujuy (107), Misiones (137), Salta (165) y Formosa (169) la cifra es menor a 200. La ministra de Educaci\u00f3n de la Ciudad, Soledad Acu\u00f1a, afirm\u00f3 hoy en una [entrevista](https://www.youtube.com/watch?v=NdYAYNsV-Cc&t=123s&ab_channel=UrbanaPlay104.3FM) con la Radio Urbana Play que el Ministerio de Educaci\u00f3n porte\u00f1o estaba evaluando algunas restricciones, pero no comparte el modo ni el momento de la decisi\u00f3n de Alberto Fern\u00e1ndez. \"Sab\u00edamos que en alg\u00fan momento \u00edbamos a tener que tomar esta decisi\u00f3n y estamos trabajando planificadamente para esa decisi\u00f3n, mirando qu\u00e9 grupo s\u00ed, c\u00f3mo avanzar, por etapas o por niveles\", destac\u00f3 la ministra. La decisi\u00f3n de suspender las clases presenciales en algunos lugares debido a la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica ya se tom\u00f3 en pa\u00edses de la regi\u00f3n como [Brasil](https://www.eldiarioar.com/sociedad/coronavirus/brasil-francia-pasa-clases-presenciales-paises_1_7826786.html), [Chile](https://www.eldiarioar.com/sociedad/coronavirus/brasil-francia-pasa-clases-presenciales-paises_1_7826786.html), [M\u00e9xico](https://www.elpais.com.uy/informacion/educacion/clases-presenciales-america-paises-volvieron-cerrar-escuelas-covid.html), [Paraguay](https://www.elpais.com.uy/informacion/educacion/clases-presenciales-america-paises-volvieron-cerrar-escuelas-covid.html), [Per\u00fa](https://gestion.pe/peru/educacion-covid-en-lima-no-se-abriran-los-colegios-para-clases-presenciales-o-semipresenciales-noticia/) o [Uruguay](https://www.infobae.com/america/america-latina/2021/04/07/luis-lacalle-pou-anuncio-que-la-suspension-de-clases-presenciales-en-uruguay-continuara-al-menos-hasta-el-3-de-mayo/) en este a\u00f1o, as\u00ed como tambi\u00e9n tomaron la misma medida pa\u00edses europeos como [Alemania](http://telam.com.ar/notas/202101/543060-merkel-clases-alemania-escuelas-coronavirus.html) y [Francia](https://www.lavanguardia.com/internacional/20210331/6621233/macron-cierra-todas-escuelas-cuatro-semanas.html). Qu\u00e9 consecuencias a largo plazo podr\u00eda tener el cierre de las escuelas Un [art\u00edculo](https://blogs.iadb.org/educacion/es/lecciones-de-una-pandemia-lo-que-aprendimos-en-educacion-para-la-era-postcovid/) del Banco Interamericano de Desarrollo (BID) destaca que \"es muy posible que, dentro de unos a\u00f1os, la educaci\u00f3n sea la cicatriz m\u00e1s profunda y duradera que nos haya dejado el virus\". Como se explic\u00f3 en [esta nota](https://chequeado.com/hilando-fino/cuantos-estudiantes-dejarian-la-escuela-en-la-argentina-a-causa-del-coronavirus/), estimaciones iniciales muestran que a nivel nacional cerca de 1,5 millones de estudiantes de los distintos niveles educativos se ver\u00edan desvinculados de la escolarizaci\u00f3n a causa del coronavirus. Un [estudio](https://www.oecd.org/education/The-economic-impacts-of-coronavirus-covid-19-learning-losses.pdf) de la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3mico ( [OCDE](https://chequeado.com/el-explicador/que-es-la-ocde/)) destaca que, si bien a\u00fan no se conocen las p\u00e9rdidas de aprendizaje precisas, las investigaciones existentes sugieren que los estudiantes afectados por los cierres totales de las escuelas al inicio de la pandemia podr\u00edan esperar ingresos un 3% m\u00e1s bajos durante toda su vida y que las p\u00e9rdidas econ\u00f3micas se sentir\u00e1n m\u00e1s profundamente en los estudiantes desfavorecidos cuyas familias son menos capaces de mantener los aprendizajes fuera de la escuela. Para las naciones, el estudio -que no analiza las ense\u00f1anzas virtuales- remarca que el cierre total de las escuelas genera un menor crecimiento a largo plazo y que, de mantenerse cerradas medio a\u00f1o, se evidenciar\u00eda un Producto Bruto Interno (PBI) de largo plazo un 2,2% m\u00e1s bajo. Otro [informe](https://publications.iadb.org/publications/spanish/document/Costos-economicos-de-las-reducciones-en-los-programas-preescolares-por-la-pandemia-del-COVID-19.pdf) del BID estima que 12 meses de interrupci\u00f3n de los programas preescolares por la pandemia podr\u00edan acarrear p\u00e9rdidas equivalentes al 6,6% del PBI en la Argentina en el largo plazo. Si quer\u00e9s estar mejor informado sobre la pandemia, entr\u00e1 al [Especial Coronavirus.](https://coronavirus.chequeado.com/) El Podcast de Chequeado es un programa diario donde contamos historias con datos. Pod\u00e9s suscribirte en [Spotify](https://open.spotify.com/show/5BOvImEbesXgiFNWAttxRm?si=4Fq_KsskRXOpPnZ4h98FQw), [Apple Podcasts](https://podcasts.apple.com/ee/podcast/el-podcast-de-chequeado/id1436550415) o [ Podcasts](https://podcasts.google.com/feed/aHR0cHM6Ly9hdWRpb2Jvb20uY29tL2NoYW5uZWxzLzQ5NzM2NzAucnNz). Comentarios 29 de abril de 2021 a las 10:33 pm\"In the second wave we acquired much more evidence that schoolchildren are almost equally, if more infected by SARS-CoV-2 than others,\" said Antoine Flahault, director of the University of Geneva's Institute of Global Health. - 7 de mayo de 2021 a las 12:41 pmsi un chico pierde meses de clases es un problema que tiene soluci\u00f3n con recuperaci\u00f3n posterior y si es necesario prolongando las clases,hay que considerar que estamos en una situiaci\u00f3n excepcional en guerra con un virus que en Argentina provoc\u00f3 66.000 muertes y m\u00e1s de 3 millones de casos de las cuales un porcentaje considera ble van a quedar con seculas post-covid de duraci\u00f3n incierta que los van a invalidar para desarrollar sus tareas habituales,el contacto humano en lugares cerrados es de alto riesgo,ayer falleci\u00f3 una directora de una escuela de Flores y la vicedirectora tambi\u00e9n est\u00e1 enferma.la gran inc\u00f3gnita es cuantos muertos necesitan las autoridades de CABA para interrumpir esta ruleta rusa - 11 de mayo de 2021 a las 2:48 am\u00bfPorque la pediculosis se difunde en la escuela y el covid-19 no? Valoramos mucho la opini\u00f3n de nuestra comunidad de lectores y siempre estamos a favor del debate y del intercambio. Por eso es importante para nosotros generar un espacio de respeto y cuidado, por lo que por favor ten\u00e9 en cuenta que no publicaremos comentarios con insultos, agresiones o mensajes de odio, desinformaciones que pudieran resultar peligrosas para otros, informaci\u00f3n personal, o promoci\u00f3n o venta de productos. Muchas gracias "}