{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.farmaceuticosdesevilla.es/wp-content/uploads/2018/06/farmapress-160.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Informativo del Real e Ilustre Colegio de Farmac\u00e9uticos de Sevilla Abril / Mayo 2018 EN PORTADA SPD en Utrera: colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada para avanzar en la Farmacia Asistencial EN PORTADA Mar\u00eda Isabel Andr\u00e9s, nueva Vocal Nacional de \u00d3ptica 2 | FARMAPRESS 160 AGENDA DEL PRESIDENTE P 2 de abril. Permanente. JG 3 de abril. Junta de Gobierno. 5 de abril. Tertulia Cient\u00edfica de la Academia Iberoamericana en Sevilla. P 9 de abril. Permanente. Premios Correo Farmac\u00e9utico. R 10 de abril. Reuni\u00f3n con el Ayuntamiento de Utrera. Reuni\u00f3n de Zona. 11 de abril. Jornadas Farmac\u00e9uticas de C\u00e1diz.R 13 de abril. Reuni\u00f3n con el vicerrectorado de estudiantes. P 16 de abril. Permanente. Recepci\u00f3n en la Caseta de Feria personal del Colegio y colaboradores. CE 17 de abril. Comit\u00e9 Ejecutivo del CACOF . Recepci\u00f3n en la caseta de Feria a la Consejera de Salud y equipo de la Consejer\u00eda. R 18 de abril. Reuni\u00f3n de Presidentes en el CONGRAL. P 19 de abril. Permanente. R 23 de abril. Permanente. Junta de Gobierno. 26 de abril. V Congreso Escolar sobre Enfermedades Raras. Presentaci\u00f3n del proyecto CreER es PodER. Asistencia de S.M. La Reina. R 27 de abril. Firma del convenio con la Asociaci\u00f3n de Fatiga Cr\u00f3nica y Sensibilidad Qu\u00edmica M\u00faltiple. Firma del Convenio con las asociaci\u00f3n Andaluza de afectados por Artrosis. P 2 de mayo. Permanente R 3 de mayo. Reuni\u00f3n con colegiados. Reuni\u00f3n con la Asociaci\u00f3n de Diab\u00e9ticosP 7 de mayo. Permanente. Reuni\u00f3n de Zona Cec\u00f3far-Bidafarma. R 8 de mayo. Reuni\u00f3n SIGRE-CACOF . Consejer\u00eda de Medio Ambiente. Junta de Gobierno. R 10 de mayo. Reuni\u00f3n de Zona. Lora del R\u00edo. R 11 de mayo. Reuni\u00f3n con colegiados. P 14 de mayo. Permanente. Reuni\u00f3n de zona. \u00c9cija. R 15 de mayo. Reuni\u00f3n de Zona. Osuna Consejo de Redacci\u00f3n: Manuel P\u00e9rez, Juan Luis Barea, Mar\u00eda Isabel de Andr\u00e9s, Milagros Ol\u00edas, Gema Herrer\u00edas, Pedro Bueno, M\u00aa Teresa D\u00edaz. Maquetaci\u00f3n y Producci\u00f3n: Euromedia Fotograf\u00eda: Guillermo Aguilar. Impresi\u00f3n: Imprenta Gal\u00e1n. Dep\u00f3sito Legal: SE-2.037/2000Real e Ilustre Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos de Sevilla C/ Alfonso XII, 51. 41001 Sevilla. Telf: 95 497 96 00 Fax: 95 497 96 01 e-mail: ricofse@redfarma.org www.farmaceuticosdesevilla.es Farm@press no se hace responsable de las opiniones de terceros vertidas y/o recogidas en sus p\u00e1ginas.SumarioAbril/Mayo Edita PPermanente CE Comit\u00e9 Ejecutivo PR Premios JG Junta de Gobierno AAsamblea FForo RReuni\u00f3n 02 AGENDA DEL PRESIDENTE 03 EN MI OPINI\u00d3N Test de esfuerzo04 EN PORTADA SPD en Utrera: colaboraci\u00f3n p\u00fablico- privada para avanzar en la Farmacia asistencial Mar\u00eda Isabel Andr\u00e9s, Nueva Vocal Nacional de \u00d3ptica Canal Vacunas, ya disponible para todos en Hermes Campus Virtual10 ACTUALIDAD #Las Farmacias sevillanas reafirman su compromiso con los pacientes de lupus #Abre la Farmacia n\u00famero 22.000 de la red de Farmacias espa\u00f1olas #Protocolo de Actuaci\u00f3n para luchar contra la Violencia de G\u00e9nero\"CreER es podER\", la campa\u00f1a de sensibilizaci\u00f3n de Fundaci\u00f3n Mehuer que conquista nuestros corazones 14 NUEVOS COLEGIADOS15 FACTURACI\u00d3N 15 \u00daTIMA HORA Relaci\u00f3n de entidades que cuentan con t\u00e9cnicos en FarmaciaFARMAPRESS 160 | 3 EN MI OPINI\u00d3N Como ha informado ampliamente la prensa espe - cializada, en los \u00faltimos meses la Comisi\u00f3n Eu - ropea ha estado trabajando en una nueva directi - va sobre el test de proporcionalidad que deber\u00e1n cumplir las normas nacionales relativas a las profesiones reguladas. El objetivo de ese nuevo marco normativo, vinculante para los estados miembros, no era otro que suprimir barreras de acceso a m\u00e1s de 5.000 profesiones. Desde su publicaci\u00f3n, esta propuesta ha sido l\u00f3gicamente objeto de preo - cupaci\u00f3n por parte de los Colegios de Farmac\u00e9uticos y de otras organiza - ciones de profesionales sanitarios, por suponer un instrumento de libe - ralizaci\u00f3n que pondr\u00eda en peligro la seguridad del paciente, al pretender rebajar los est\u00e1ndares de calidad que tienen las profesiones sanitarias en nuestro pa\u00eds y, con ello, los del propio sistema sanitario espa\u00f1ol. No es la primera tentativa para libe - ralizar la Farmacia ni ser\u00e1 la \u00faltima. Como en anteriores ocasiones, ha fracasado, y el modelo espa\u00f1ol de Farmacia parece por el momento a salvo. El Comit\u00e9 de Representantes Permanentes de los Estados miem - bro de la Uni\u00f3n Europea (CORE - PER) acaba de ratificar un acuerdo sobre esta Directiva que consolida la especial consideraci\u00f3n de la regu - laci\u00f3n de las profesiones sanitarias, haciendo suya la necesidad de esta - blecer pol\u00edticas para los servicios sa - nitarios que garanticen el acceso, la alta calidad del servi - cio y el suministro adecuado y seguro de medicamentos, de conformidad con las necesidades de salud p\u00fablica de cada Estado. El fracaso de esta nueva tentativa liberalizadora de la Farmacia revela, sin duda, el buen hacer del Consejo Ge - neral de Colegios de Farmac\u00e9uticos y de la Agrupaci\u00f3n Farmac\u00e9utica Europea, y la importancia de los colegios profesionales en la defensa de los intereses de la Farma - cia y de nuestro modelo asistencial. Pero ese buen hacer es solo posible desde el prestigio de la profesi\u00f3n farma -c\u00e9utica y desde el reconocimiento pol\u00edtico y social de la aportaci\u00f3n del modelo farmac\u00e9utico asistencial al siste - ma sanitario y a los objetivos de salud p\u00fablica. Dicho de otra forma, el m\u00e9rito es de todos los Farmac\u00e9uticos, de la Oficina de Farmacia en su conjunto, de una profesi\u00f3n que, lejos de dormirse en los laureles, ha escogido el ca - mino de la formaci\u00f3n, de la modernizaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, de la ampliaci\u00f3n de servicios profesionales y de la res - puesta a las nuevas sanitarias de - mandas de la sociedad y del propio sistema. Ese es el camino por el que debe - mos seguir avanzando, sin miedo y con seguridad, convencidos de que las amenazas pueden convertirse en oportunidades si somos capaces de aprovechar nuestra condici\u00f3n de especialistas en el medicamento, nuestra cercan\u00eda al paciente, nuestra condici\u00f3n de primer eslab\u00f3n de ac - ceso al sistema sanitario, para pres - tar servicios que den respuesta a los grandes retos sanitarios que vamos a vivir de aqu\u00ed a pocos a\u00f1os, que es - tamos viviendo ya, relacionados con el envejecimiento de la poblaci\u00f3n, el aumento de las enfermedades cr\u00f3ni - cas y los tratamientos complejos y con la necesidad de mejorar la adhe - rencia al medicamento. No hay metas elevadas detr\u00e1s de ca - minos llanos. Afortunadamente, a lo largo de la historia, los Farmac\u00e9uti - cos hemos demostrado ser grandes escaladores. Con esfuerzo, con ilusi\u00f3n, con tecnolog\u00eda, con innovaci\u00f3n, con anticipaci\u00f3n, tomando la iniciativa sobre nuestro futuro, llegar\u00e1n los resultados. Habr\u00e1 m\u00e1s tentativas para destruir el modelo, pero si potenciamos y asentamos los cimientos, si ampliamos esas ra\u00edces con m\u00e1s y nuevos servicios que consoliden nuestra dimensi\u00f3n asis - tencial, las amenazas se ir\u00e1n sorteando una a una, y los feos nubarrones dejar\u00e1n paso a un horizonte despejado repleto de posibilidades. El test de proporcionalidad ha sido un test de esfuerzo para la Farmacia que ha mostrado que nuestro coraz\u00f3n late vigoroso, con m\u00e1s juventud que nunca.Test de esfuerzo MANUEL P\u00c9REZ FERN\u00c1NDEZ PRESIDENTE \"No es la primera tentativa para liberalizar la Farmacia ni ser\u00e1 la \u00faltima. Como en anteriores ocasiones, ha fracasado, y el modelo espa\u00f1ol de Farmacia parece por el momento a salvo \"4 | FARMAPRESS 160 C on paciencia y resultados. As\u00ed llegar\u00e1n los logros. El camino est\u00e1 trazado y tiene un nombre: cartera de servicios. Desarrollar la Farmacia asisten - cial es poner en marcha nuevos servicios de vocaci\u00f3n sanitaria que refuercen nuestro protagonismo en el sistema sanitario, al tiempo que incrementen el va - lor que aportamos a los pacientes. El Sistema Perso - nalizado de Dosificaci\u00f3n (SPD) fue posiblemente el primer servicio que los Colegios, y tambi\u00e9n los pro - pios colegiados, hemos visto con m\u00e1s posibilidades de implantaci\u00f3n de forma generalizada y sencilla. Un servicio protocolizado que favorece la adherencia al tratamiento y evita errores especialmente en pacien - tes polimedicados -la gran mayor\u00eda de los que a diario entran en nuestras Farmacias- o con problemas de au - tonom\u00eda -cada vez m\u00e1s tambi\u00e9n- . La firma de un convenio en Utrera entre el Ayunta - miento de la localidad y nuestro Colegio para favorecer y facilitar el acceso a este servicio de los pacientes que lo necesitan demuestra muchas cosas y es un hito que estamos seguros se recordar\u00e1 en la historia de la evolu - ci\u00f3n de la cartera de servicios. Demuestra en primer lu - gar el inter\u00e9s p\u00fablico y la utilidad sanitaria de este ser - vicio. Y demuestra en segundo lugar que la v\u00eda natural de desarrollo de algunos de estos nuevos servicios es su integraci\u00f3n dentro del sistema de prestaciones p\u00fablicas sanitarias y/o sociales por parte de las administracio - nes. La colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada puede ser una v\u00eda para ello. El convenio suscrito entre nuestro Colegio y el Ayunta - miento de Utrera es una iniciativa que marca el camino no s\u00f3lo para el desarrollo del SPD sino de otros servi - cios que pueda prestar la Farmacia en materia de adhe - rencia al medicamento y en respuesta a los retos que hoy el sistema sanitario tiene planteados en la atenci\u00f3n a personas mayores y enfermos cr\u00f3nicos a los que ne - cesita tener en el radar para evitar agudizaciones y su correspondiente ingreso en urgencias. Concretamente, a trav\u00e9s de este acuerdo, el Ayun - tamiento de Utrera facilitar\u00e1 a todas las Oficinas de Farmacia que se sumen a este proyecto el material ne - cesario para preparar los dispositivos de dosificaci\u00f3n personalizada de medicamentos (los primeros fueron entregados en el Consistorio utrerano con motivo de la firma del convenio). Tambi\u00e9n se encargar\u00e1 de fomen - tar la comunicaci\u00f3n entre los profesionales sanitarios implicados en la atenci\u00f3n a las personas mayores, fa - cilitando la presentaci\u00f3n del servicio en los centros de salud y asistentes sociales o en cualquier otro foro que consideren ambas partes de inter\u00e9s. Por su parte, nuestro Colegio se encargar\u00e1 de ofrecer formaci\u00f3n a los profesionales de las Oficinas de Farmacia ubicadas en Utrera que participen en este proyecto, as\u00ed como ase - soramiento al servicio municipal de Salud y Bienestar Social para el buen desarrollo de este programa. Asimismo, el acuerdo tambi\u00e9n establece como priori - dades el desarrollo de proyectos divulgativos y de edu - caci\u00f3n en salud de la mano de programas de activida - des en centros de mayores municipales, asociaciones, centros educativos y otras instituciones sociales de la SPD en Utrera: colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada para avanzar en la Farmacia asistencial El Ayuntamiento y las Farmacias de la localidad colaborar\u00e1n para facilitar el acceso de la poblaci\u00f3n al Sistema personalizado de Dosificaci\u00f3n de MedicamentosEN PORTADAFARMAPRESS 160 | 5 localidad. Como medida inicial, desde las Oficinas de Farmacias de Utrera se mostrar\u00e1 este servicio farma - c\u00e9utico a la poblaci\u00f3n de la localidad, especialmente a aquellas personas que por las especiales caracter\u00eds - ticas de sus tratamientos o circunstancias personales pudieran mejorar significativamente la adherencia a los mismos. La experiencia en Utrera ser\u00e1 enormemente interesan - te no solo por su valor en s\u00ed mismo, sino tambi\u00e9n como prueba real que nos permitir\u00e1 medir los resultados de la iniciativa y los r\u00e9ditos sanitarios y sociales de la co - laboraci\u00f3n p\u00fablica en la misma. Que los nuevos servi - cios farmac\u00e9uticos deben tener una retribuci\u00f3n inde - pendiente es algo obvio, y ser\u00e1n los pacientes quienes tengan que afrontar su coste mientras las administra -ciones p\u00fablicas no decidan ofrecerlos como un servicio p\u00fablico. Pero parece tambi\u00e9n muy evidente que algu - nos servicios pueden ser muy rentables y costo-efica - ces como inversi\u00f3n p\u00fablica, pues detraer\u00e1n del sistema costes en atenci\u00f3n hospitalaria. Por eso tiene tanto valor esta colaboraci\u00f3n p\u00fablico-pri - vada en Utrera, porque nos aportar\u00e1 una experiencia concreta que contar a las administraciones sobre la efi - cacia y eficiencia de la inversi\u00f3n p\u00fablica en SPD. Y por - que esa experiencia concreta puede llevarnos a otras colaboraciones p\u00fablico-privadas no solo en SPD sino en otros nuevos servicios sanitarios que ya han sido dise - \u00f1ados por los colegios de farmac\u00e9uticos o que podr\u00edan ser dise\u00f1ados en el futuro. La experiencia en Utrera ser\u00e1 enormemente interesante. Nos permitir\u00e1 medir los resultados de la iniciativa y los r\u00e9ditos sanitarios y sociales de la colaboraci\u00f3n p\u00fablica en la misma6 | FARMAPRESS 160 La Farmacia sevillana est\u00e1 de enhorabuena. Nuestra compa\u00f1era Mar\u00eda Isabel Andr\u00e9s Mart\u00edn , vicesecretaria del Colegio, se ha convertido en la nueva Vocal Nacional de \u00d3ptica Oft\u00e1lmica y Ac\u00fastica Audiom\u00e9trica. Un orgullo y un honor que todos sentimos como propio conociendo los m\u00e9ritos acad\u00e9micos y profesionales, y sobre todo a la iniciativa y el intenso dinamismo que ha desplegado en sus responsabilidades colegiales a lo largo de estos \u00falti - mos tres lustros en nuestra Corporaci\u00f3n. As\u00ed, Mar\u00eda Isabel de Andr\u00e9s fue entre 2003 y 2010 vocal de \u00d3ptica y Ac\u00fastica, una responsabilidad que tambi\u00e9n ostent\u00f3 a nivel regional en el Consejo Andaluz entre 2007 y 2012, y desde 2010 es vicesecretaria de nuestra Corporaci\u00f3n. En este tiempo, ha destacado por promo - ver proyectos innovadores relacionados con el futuro de la Farmacia comunitaria y asistencial. As\u00ed, impul - s\u00f3 junto a CECOFAR (hoy Bidafarma) el proyecto de cartera de servicios de nuestra Corporaci\u00f3n, el cual ha promovido la expansi\u00f3n de nuevas prestaciones farma - c\u00e9uticas en campos como la salud pedi\u00e1trica, la salud y el deporte, el tabaquismo, la oncolog\u00eda, la nutrici\u00f3n, la dermoFarmacia, el bienestar. Del mismo modo, fue la promotora del proyecto Be Social Farma, a trav\u00e9s del cual el Colegio se ha dotado de un ecosistema informativo digital que incluye web, blogs, canales tem\u00e1ticos y perfiles en distintos redes sociales, medios todos ellos que est\u00e1n a disposici\u00f3n de todos nuestros colegiados, que de esa forma pueden ac - ceder a contenidos de calidad, precisi\u00f3n y valor cient\u00ed - fico que pueden compartir con sus diferentes p\u00fablicos. Igualmente Mar\u00eda Isabel Andr\u00e9s ha jugado un papel muy destacado en el dise\u00f1o, desarrollo y promoci\u00f3n de nuestra herramienta Hermes Campus Virtual, un pilar fundamental de la actividad formativa de nuestro Co - legio, que resulta a su vez esencial e indisociable con el lanzamiento de la cartera de nuevos servicios. Sin for - maci\u00f3n, la expansi\u00f3n de las prestaciones farmac\u00e9uticas es un ox\u00edmoron imposible, y Mar\u00eda Isabel de Andr\u00e9s ha ayudado, con sus empujes e ideas, a hacer posible esa confluencia entre la oportunidad de ampliar los l\u00edmites de la Farmacia Comunitaria y la necesidad de soportar ese desarrollo sobre una s\u00f3lida base formativa por par - te de nuestros colegiados. En resumen, la nueva vocal nacional de \u00d3ptica del Con - sejo General ha estado involucrada en los proyectos m\u00e1s innovadores de nuestra Corporaci\u00f3n, y particular - mente en los que tienen que ver con nuevos servicios farmac\u00e9uticos y digitalizaci\u00f3n. \"Me siento muy afor - tunada de poder haber participado en estos proyectos, MAR\u00cdA ISABEL ANDR\u00c9S, NUEVA VOCAL NACIONAL DE \u00d3PTICAEN PORTADA La vicesecretaria de nuestro Colegio se incorpora al equipo liderado por Jes\u00fas Aguilar en lo que supone un reconocimiento a los muchos m\u00e9ritos desplegados en nuestra Corporaci\u00f3nFARMAPRESS 160 | 7 y agradezco enormemente el respaldo que siempre he recibido del presidente y de todos mis compa\u00f1eros en la Junta de Go - bierno. Me gusta hacer cosas nuevas y que aporten valor, y puedo decir con satisfacci\u00f3n que siempre he encontrado v\u00eda libre y apoyo para desarrollar esas nuevas iniciativas\", co - menta Mar\u00eda Isabel de Andr\u00e9s, que entiende que el apoyo con el que cuenta como vocal nacional de \u00d3ptica es \"m\u00e1s que un reconocimiento personal, un reconocimiento al dina - mismo que nuestro Colegio ha tenido siempre en esta \u00e1rea\". En esta direcci\u00f3n, el presidente del Colegio, Manuel P\u00e9rez, destaca la satisfacci\u00f3n que la designaci\u00f3n como vocal nacional de Mar\u00eda Isabel de Andr\u00e9s supone para todo el Colegio y toda la Farmacia sevillana, y subraya los m\u00e9ritos de nuestra compa\u00f1era para ocupar esta responsabilidad. \"Estoy convencido de que no hay nadie m\u00e1s id\u00f3neo para ese puesto que ella y estoy seguro que encontrar\u00e1 tiempo para desplegar a nivel nacional esa misma vitalidad e iniciativa que tiene en nuestro Colegio\", afirma. Mar\u00eda Isabel Andr\u00e9s continuar\u00e1 como vicesecretaria del Colegio, as\u00ed como con el resto de sus funciones colegiales como miembro de diferentes comisiones, entre ellas la de Pr\u00e1cticas Profesionales, \u00c9tica Farmac\u00e9utica, Proyectos Profesiona - les (de la que es adem\u00e1s coordinadora) y Comunicaci\u00f3n. Asimismo, continuar\u00e1 como patrona de la Fundaci\u00f3n Mehuer. Nuestra compa\u00f1era se incorpora a una Junta Gobierno, en la que adem\u00e1s de Jes\u00fas Aguilar como presidente, figuran Luis Amaro, Jordi de Dalmases y Juan Pedro R\u00edsquez como vicepresidentes; Raquel Mart\u00ednez, como secretaria gene - ral; Ana L\u00f3pez-Casero, como tesorera; y Cristina Tiemblo, como contadora. Mar\u00eda Isabel Andr\u00e9s ser\u00e1 la vocal de \u00d3pti - ca Oft\u00e1lmica y Ac\u00fastica Audiom\u00e9trica. Las restantes vocal\u00edas secci\u00f3n recaen sobre Aquilino Garc\u00eda (Alimentaci\u00f3n); Tom\u00e1s Muret (Dermofarmacia); Jos\u00e9 Ram\u00f3n L\u00f3pez (Distribuci\u00f3n); Ana M\u00aa Herranz (Farmacia Hospitalaria); Francisco Zaragoz\u00e1 (Investigaci\u00f3n y Docencia); y Teodomiro Hidalgo (Oficina de Farmacia). Al finalizar sus estudios de Farmacia y con el \u00e1nimo ver hacia d\u00f3nde quer\u00eda orientar su futuro, volc\u00f3 su inter\u00e9s en la inves - tigaci\u00f3n, trabajando como t\u00e9cnico del Instituto Nacional de Toxicolog\u00eda en Sevilla. Complet\u00f3 su formaci\u00f3n con estancias en el extranjero, en el Departamento de Neuroqu\u00edmica y Neurotoxicolog\u00eda de la Universidad de Estocolmo. En 1998 comenz\u00f3 a trabajar en su Farmacia de la Calle Satsu - ma y un a\u00f1o m\u00e1s tarde abri\u00f3 la secci\u00f3n de \u00d3ptica. En el 2000 implant\u00f3 la ISO9000 y en 2009 logr\u00f3 tambi\u00e9n la acreditaci\u00f3n del Sistema de Calidad Andaluza Su curiosidad innata y su af\u00e1n por ampliar horizontes profe - sionales, le ha llevado a cursar m\u00e1s de un centenar de cursos y seminarios, tanto nacionales como internacionales, en aspectos como la toxicolog\u00eda y la bioqu\u00edmica; por supuesto la Farmacia Comunitaria; la \u00f3ptica optometr\u00eda y audiolog\u00eda; los sistemas de calidad; cursos de marketing y gesti\u00f3n; la inform\u00e1tica y herramientas 2.0. Acumula tambi\u00e9n una im - portante labor docente e investigadora (fundamentalmente en Toxicolog\u00eda y Gen\u00e9tica Forense; Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica y Farmacia Comunitaria y en \u00d3ptica y Ac\u00fastica). Tambi\u00e9n desde los comienzos de su carrera profesional ha participado en el desarrollo de proyectos de Atenci\u00f3n Far - mac\u00e9utica, siendo integrante del Grupo G\u00e9nesis, creado en nuestro Colegio en 1996, cuando la Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica estaba pr\u00e1cticamente en sus inicios. El proyecto Triana I y II (seguimiento de la medicaci\u00f3n del Paciente Diab\u00e9tico), Me - fartabac, Mefarpulm\u00f3n...es decir, pr\u00e1cticamente todos los proyectos de AF que se pusieron en marcha en el Colegio a finales de los 90 y principios del 2000 contaron con la cola - boraci\u00f3n de Mar\u00eda Isabel Andr\u00e9s. Igualmente, particip\u00f3 en el Grupo Dader (Universidad de Granada y otros muchos desa - rrollados a lo largo de estos a\u00f1os.Mar\u00eda Isabel Andr\u00e9s es copropietaria junto a su hermana Lourdes de una Farmacia con secci\u00f3n de \u00d3ptica en el barrio de Santa Aurelia. Pertenece a la tercera generaci\u00f3n de una saga de farmac\u00e9uticos muy queridos, como lo era su padre, Anselmo Andr\u00e9s.8 | FARMAPRESS 160 E l Programa Canal Vacunas es un programa for - mativo pensado para que el farmac\u00e9utico comunitario pueda actualizar c\u00f3modamente, desde cualquier lugar y en cualquier momento, sus conocimientos en vacu - nas. Todos los compa\u00f1eros podr\u00e1n acceder a \u00e9l a tra - v\u00e9s de nuestra plataforma de formaci\u00f3n online Hermes Campus Virtual , y ello ser\u00e1 posible gracias al acuerdo alcanzado con la compa\u00f1\u00eda farmac\u00e9utica GSK . Los objetivos del Programa Canal Vacunas son, funda - mentalmente, actualizar y ampliar los conocimientos sobre vacunas en el \u00e1mbito de la Oficina de Farmacia, mejorar la calidad de la atenci\u00f3n farmac\u00e9utica y poder resolver dudas sobre enfermedades prevenibles por vacunaci\u00f3n. Se trata de facilitar al farmac\u00e9utico herra - mientas que le ayuden a estar permanentemente al d\u00eda, al igual que lo est\u00e1 en otros campos relacionados con la prevenci\u00f3n, la promoci\u00f3n de la salud y la calidad de vida del paciente . El Programa Canal Vacunas arranca con cinco m\u00f3dulos formativos que incluyen conceptos fundamentales en vacunolog\u00eda, meningitis, vacunas del viajero, rotavirus y un pr\u00e1ctico manual sobre las preguntas m\u00e1s frecuentes en la Oficina de Farmacia en relaci\u00f3n a la vacunaci\u00f3n. Los farmac\u00e9uticos pueden acceder al curso las 24 horas del d\u00eda los 365 d\u00edas del a\u00f1o , para adaptarse al ritmo de sus necesidades. Desde la plataforma de formaci\u00f3n, se tutelar\u00e1 al alumno durante su progreso. Hermes Campus Virtual es una plataforma de forma - ci\u00f3n 2.0 multicanal que ya est\u00e1 siendo utilizada por farmac\u00e9uticos de 42 provincias espa\u00f1olas y est\u00e1 abier - ta tambi\u00e9n para farmac\u00e9uticos latinoamericanos, en virtud del convenio de colaboraci\u00f3n suscrito con FEFA - RA (Federaci\u00f3n Farmac\u00e9utica Argentina). Sus se\u00f1as de identidad son acceso on line, 24 horas al d\u00eda y 365 d\u00edas a la semana; un entorno amigable y sencillo para los usuarios, en las ant\u00edpodas de los antiguos campus vir - tuales; y sobre todo unos contenidos de calidad y adap - tados a lo que el farmac\u00e9utico necesita para estar al d\u00eda. La incorporaci\u00f3n de esta canal vacunas demuestra el inter\u00e9s y la preocupaci\u00f3n por incorporar contenidos de calidad que est\u00e9n adem\u00e1s conectados con las necesida - des reales de la Farmacia (algo que ocurre exactamente en este caso, pues las consultas sobre vacunas son las m\u00e1s frecuentes en nuestras boticas). En un entorno de grandes cambios sociales, es fundamental estar actualizados y poder atender a las consultas que cada d\u00eda nos llegan a la oficina de Farmacia, que cada vez tienen m\u00e1s que ver con mucha informaci\u00f3n que nuestros usuarios encuentran en otros canales, sobre todo en Google. Para ello, la formaci\u00f3n es crucial, la llave (junto a la cercan\u00eda f\u00edsica y afectiva) para que el servicio farmac\u00e9utico siga siendo valorado por los pacientes de forma tan positiva. Asimismo, en un contexto de apuesta por nuevos servicios profesionales y de ampliaci\u00f3n de la Farmacia asistencial, el aprendizaje continuo tiene que ser tambi\u00e9n una apuesta fundamental de nuestro Colegio. S\u00f3lo desde una formaci\u00f3n y acreditaci\u00f3n al alcance de todos podemos aspirar a la universalizaci\u00f3n de estos nuevos servicios, entendiendo dicha universalizaci\u00f3n no en clave de obligaci\u00f3n sino de posibilidad para todos: todos los que quieran ampliar desarrollar nuevas prestaciones, deben poder hacerlo, y la formaci\u00f3n Canal Vacunas, ya disponible para todos en Hermes Campus Virtual Incluye un amplio y atractivo contenido interactivo gratuito que nos permitir\u00e1 estar siempre al d\u00eda en materia de vacunaci\u00f3n EN PORTADAFARMAPRESS 160 | 9 Nuestra Corporaci\u00f3n se sum\u00f3 a la efem\u00e9ride dando difusi\u00f3n a una jornada sobre vacunas cele - brada en el marco de esta semana Desde el Colegio de Farmac\u00e9uti - cos de Sevilla hemos querido su - marnos a la Semana Mundial de la Inmunizaci\u00f3n que tuvo lugar en el mes de abril, y que ha celebrado actividades en Madrid, Barcelo - na, Valencia, Sevilla y Valladolid, promovidas por la Asociaci\u00f3n Es - pa\u00f1ola de Vacunolog\u00eda. Nuestra colaboraci\u00f3n se ha centrado en divulgar los materiales de la cam - pa\u00f1a, as\u00ed como en dar difusi\u00f3n a la jornada formativa para nuestro ejercicio profesional celebrada en el Colegio de M\u00e9dicos de Sevilla y en la que se aport\u00f3 informaci\u00f3n de inter\u00e9s relacionadas con cuestiones como la vacunaci\u00f3n en el embara - zo, la recomendaci\u00f3n de vacunas o la situaci\u00f3n de las vacunaciones en Andaluc\u00eda. El objetivo de esta campa\u00f1a de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Vacuno - log\u00eda ha sido instar a una acci\u00f3n m\u00e1s decidida en favor de la vacuna -ci\u00f3n en todo el mundo, prestando especial atenci\u00f3n al papel que to - dos, especialmente profesionales sanitarios como los farmac\u00e9uti - cos, podemos desempe\u00f1ar en este sentido. Es necesario rese\u00f1ar que en Espa\u00f1a menos del 2 % del pre - supuesto en Sanidad es destinado a vacunaci\u00f3n. Cada uno de noso - tros, desde los fabricantes hasta la poblaci\u00f3n en general, pasando l\u00f3gicamente por los propios profe - sionales farmac\u00e9uticos podemos y debemos impulsar el progreso de las vacunas.resulta para ello fundamental. Eso es algo que siempre hemos tenido muy presente en nuestra Corporaci\u00f3n. Todos los servicios deben ser prestados bajo unos par\u00e1metros y unos est\u00e1ndares de calidad comunes. Y todos los servicios deben ser acompa\u00f1ados de la formaci\u00f3n capacitante necesaria para que la imagen proyectada ante los usuarios sea impecable. Por resumir, la formaci\u00f3n es la llave que abre la puerta a la renovaci\u00f3n de los servicios farmac\u00e9uticos y por tanto al futuro. Apuesta tambi\u00e9n por la formaci\u00f3n presencial Somos por tanto consciente del valor de la formaci\u00f3n, y nuestra apuesta es un mix de formaci\u00f3n presencial y digital. En el campo de las vacunas, hemos tenido recientemente un hito de formaci\u00f3n presencial de gran relevancia. Se trata concretamente del evento denominado \"Protegiendo juntos. Novedades en vacunaci\u00f3n 2018\", celebrado en CaixaForum de Sevilla, fruto de la colaboraci\u00f3n de nuestro Colegio con el laboratorio GSK y la SEFAC, y el cual cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de nuestros compa\u00f1eros Rosario C\u00e1ceres y Domingo Ortega. En la sesi\u00f3n se dio respuesta a las preguntas m\u00e1s frecuentes sobre vacunas -tanto las incluidas en el calendario como las no incluidas, adem\u00e1s de las vacunas del viajero y las de adulto-. Adem\u00e1s de la intervenci\u00f3n de Rosario C\u00e1ceres y Domingo Ortega, la jornada cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de Pilar Aznar Mart\u00edn , especialista en vacunas de GSK-Andaluc\u00eda occidental, que disert\u00f3 sobre la enfermedad meningoc\u00f3cica invasiva . PARTICIPACI\u00d3N ACTIVA EN SEMANA MUNDIAL DE LA INMUNIZACI\u00d3N10 | FARMAPRESS 160 ACTUALIDAD N uestro Colegio acogi\u00f3 recientemente la jornada 'La fotoprotecci\u00f3n en las enfermedades autoinmunes y el papel de las Farmacias en el cuidado de los pacientes' en la que tuvimos la oportunidad de profundizar en los efectos de la radiaci\u00f3n en las enfermedades autoinmu - nes y en el papel que podemos desempe\u00f1ar en la mejora de los pacientes afectados por este problema. Sobre ello ahond\u00f3 el Dr. Francisco Jos\u00e9 Mart\u00edn Guti\u00e9rrez, respon - sable de la Unidad de Dermatolog\u00eda del Hospital Univer - sitario Virgen Macarena de Sevilla. Por su parte, nuestra compa\u00f1era Gema Herrer\u00edas, vocal de Dermofarmacia de nuestro Colegio, fue la encargada pro - fundizar en la implicaci\u00f3n de las Farmacias en la mejora de los enfermos a trav\u00e9s de iniciativas como la campa\u00f1a 'Frena el sol, frena el lupus', que permite ofrecer fotopro - tectores a precio reducido para pacientes de lupus. Esta iniciativa, en la que fuimos pioneros el pasado a\u00f1o en Andaluc\u00eda, prosigue tambi\u00e9n este a\u00f1o, y es una rea - lidad gracias a la colaboraci\u00f3n que nos ofrecen entida - des como la Federaci\u00f3n de Asociaciones de Farmacias de Catalu\u00f1a (FEFAC) como impulsora de la misma, o la Asociaci\u00f3n de Autoinmunes y L\u00fapicos de Sevilla (ALUS), entre otras. El Lupus Eritematoso Sist\u00e9mico (LES) es una enferme - dad autoinmune producida por los propios anticuerpos que atacan a las c\u00e9lulas del organismo. Afecta a unas 45.000 personas en Espa\u00f1a, a unas 8.000 en Andaluc\u00eda y entre 1.500 y 1.800 en la provincia de Sevilla. Esta patolog\u00eda se manifiesta esencialmente entre los 15 y los 40 a\u00f1os, siendo m\u00e1s frecuente entre las mujeres. Se produce en brotes que pueden provocar, entre otros s\u00edntomas, alternaciones en la piel, dolores musculares, p\u00e9rdida de peso, fiebre o cansancio. Dichos s\u00edntomas pueden presentarse de forma grave o leve, en intensi - dad y duraci\u00f3n. Las afectaciones m\u00e1s frecuentes son las renales, card\u00edacas, pulmonares, articulares, neurol\u00f3gi - cas y cut\u00e1neas. Una de las causas que m\u00e1s hace empeorar la patolog\u00eda son los rayos del sol (UV-B). La exposici\u00f3n solar no s\u00f3lo puede dar lugar a un brote cut\u00e1neo de la enfermedad, sino que tambi\u00e9n puede provocar un aumento impor - tante de la actividad inflamatoria en forma de afectaci\u00f3n a cualquier \u00f3rgano. Estudios se\u00f1alan que un 70% de las personas con lupus tienen un alto grado de fotosensibi - lidad y el 30% restante corren el riesgo de desarrollarla. Por este motivo es muy importante que las personas con lupus protejan su piel con fotoprotectores adecuados du - rante todo el a\u00f1o cuando se encuentren en el exterior y aunque el cielo est\u00e9 nublado. La campa\u00f1a 'Frena el sol, frena el lupus' tiene como ob - jetivo facilitar a los pacientes de lupus el acceso, a trav\u00e9s de las Farmacias participantes, a fotoprotectores de ca - lidad (Factor de Protecci\u00f3n Solar de nivel ultra, +50) a la mitad de su precio, pues la aplicaci\u00f3n de estos productos es fundamental para evitar el agravamiento del lupus y la aparici\u00f3n de brotes. De esta iniciativa se pueden be - neficiar todas las personas que padezcan lupus y est\u00e9n adscritas a ALUS. Para acogerse al descuento de precio tan s\u00f3lo es necesario que mostrar en una Farmacia que colabore con esta iniciativa su DNI y el carn\u00e9 de esta ci - tada asociaci\u00f3n de pacientes l\u00fapicos.#Las Farmacias sevillanas reafirman su compromiso con los pacientes de lupus Tati Picazo (Presidenta de la Asociaci\u00f3n de Autoinmunes L\u00fapicos de Sevilla), Manuel Ojeda, Francisco Jos\u00e9 Mart\u00edn Guti\u00e9rrez (Unidad de Dermatolog\u00eda Hospital Virgen Macarena) y Gema Herrer\u00edas.FARMAPRESS 160 | 11 En Santa Cruz de Tenerife se ha abierto la Farmacia n\u00famero 22.000 de la red de Farmacias espa\u00f1olas. Con esta nueva oficina de Farmacia, Espa\u00f1a se consolida como el pa\u00eds de la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3mico (OCDE) con m\u00e1s Farmacias por habitante y donde m\u00e1s se abren en toda la Uni\u00f3n Eu - ropea. En estos establecimientos sanitarios se atienden cada d\u00eda a dos millones trescientos mil ciudadanos. Son datos del Consejo General de Colegios de Farmac\u00e9u - ticos de Espa\u00f1a, cuyo presidente, Jes\u00fas Aguilar ha desta - cado que la apertura de esta Farmacia en concreto es un buen ejemplo de la cercan\u00eda y accesibilidad del conjunto de toda la red, ya que \"se autoriz\u00f3 para dar respuesta a la expansi\u00f3n que hab\u00eda experimentado esta poblaci\u00f3n y a la consiguiente necesidad de prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica de sus nuevos habitantes\". Esta capilaridad que alcanza la red de Farmacias en Espa\u00f1a, se ve complementada por la labor que desarrollan los 80.000 profesionales que tra -bajan en las mismas, de los cuales m\u00e1s de 50.000 son farmac\u00e9uticos. El presidente del Consejo General aprovech\u00f3 tambi\u00e9n este hito para destacar el esfuerzo que ha realizado el conjunto de las Farmacias durante los a\u00f1os de la crisis, que representando aproximadamente el 15% del gasto en medicamentos ha generado el 44% de los ahorros del sistema sanitario. \"Este es el peso que ha tenido la Farmacia en la sostenibilidad del sistema durante todos estos a\u00f1os de crisis y explica la situaci\u00f3n en la que ahora se encuentran muchas Farmacias\". Por su parte, Yolanda Gonz\u00e1lez, titular de la Farmacia 22.000 que se abri\u00f3 en el barrio del Parque de la Reina en el municipio tiner - fe\u00f1o de Arona, expres\u00f3 su intenci\u00f3n de desarrollar una atenci\u00f3n farmac\u00e9utica personalizada y destac\u00f3 la impor - tancia de la formaci\u00f3n continuada de los farmac\u00e9uticos \"para poder afrontar todas aquellas cuestiones que es - t\u00e1n relacionadas con la salud, con la prevenci\u00f3n y con los tratamientos\" y la implantaci\u00f3n de nuevos servicios.ACTUALIDAD #Abre la Farmacia n\u00famero 22.000 de la red de Farmacias espa\u00f1olas{ }ESPA\u00d1A SE CONSOLIDA COMO EL PA\u00cdS DE LA OCDE CON M\u00c1S FARMACIAS POR HABITANTES Y DONDE M\u00c1S SE ABREN EN LA UE En Espa\u00f1a hay m\u00e1s de 22.000 Farmacias .El 99% de la poblaci\u00f3n dispone de al menos una Farmacia donde reside. En Espa\u00f1a hay 2.000 Farmacias en municipios de menos de 1.000 habitantes .La red de Farmacias espa\u00f1olas garantiza la disponibilidad del medicamento y la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica las 24 horas del d\u00eda los 365 d\u00edas del a\u00f1o .En las Farmacias espa\u00f1olas trabajan m\u00e1s de 80.000 profesionales , un empleo mayoritariamente cualificado, 62% de licenciados/ graduados. El 74% del empleo en la oficina de Farmacia es femenino.El 90% de los contratos en la oficina de Farmacia son indefinidos.DATOS SOBRE LA FARMACIA ESPA\u00d1OLA QUE TODOS DEBER\u00cdAMOS DAR A CONOCER12 | FARMAPRESS 16012 | FARMAPRESS 158 El Consejo General de Colegios de Farmac\u00e9uticos de Espa\u00f1a ha suscrito con el Ministerio de Sanidad, Ser - vicios Sociales e Igualdad un convenio marco para el desarrollo de actuaciones de informaci\u00f3n, prevenci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n en materia de violencia contra la mu - jer, entre las que se encuentra la \"elaboraci\u00f3n y difusi\u00f3n de un Protocolo de Actuaci\u00f3n para el personal farma - c\u00e9utico, con el fin de que puedan detectar las primeras se\u00f1ales de la violencia de g\u00e9nero y c\u00f3mo actuar ante un posible caso\". La firma de este convenio marco viene a desarrollar las medidas 27 y 157 contempladas en el Pacto de Estado contra la Violencia de G\u00e9nero, ratificado en la Confe - rencia Sectorial de Igualdad el pasado 27 de diciembre de 2017. En concreto: \"utilizar las consultas m\u00e9dicas, centros sanitarios y Farmacias como plataformas in - formativas sobre la violencia de g\u00e9nero, con carteles, folletos, etc.\", as\u00ed como \"potenciar en el marco de la II Estrategia Nacional para la Erradicaci\u00f3n de la Violencia de G\u00e9nero y de los convenios que se han firmado con esta finalidad, la participaci\u00f3n de los farmac\u00e9uticos y farmac\u00e9uticas en esta lucha, procur\u00e1ndoles formaci\u00f3n en ese \u00e1mbito\". El presidente del Consejo ha destacado la cercan\u00eda, la profesionalidad y la confianza como los principales valo - res que puede aportar la Red Asistencial de Farmacias en la lucha contra la erradicaci\u00f3n de la violencia de g\u00e9nero. La confianza en la Farmacia y el farmac\u00e9utico puede contribuir enormemente a combatir uno de los mayo - res c\u00f3mplices del maltrato: el silencio. De hecho, los expertos en violencia de g\u00e9nero apuntan la necesidad de actuar contra una de las principales barreras para salir de la espiral de los malos tratos, lo que se denomi - na \"romper el silencio\". Un silencio que impide la po - sibilidad de hacer frente al maltrato y, por tanto, salir de \u00e9l. El 82,6% de las mujeres sabe a d\u00f3nde dirigirse a interponer una denuncia \u2014seg\u00fan datos de la Macro - encuesta de Violencia de G\u00e9nero\u2014 pero \u00fanicamente el 25% de las mujeres que se sienten maltratadas lo han denunciado. Un \u00e1mbito de mejora, la espiral del silen - cio, en el que el clima de confianza del farmac\u00e9utico y la Farmacia puede colaborar a salir de \u00e9l.#Protocolo de Actuaci\u00f3n para luchar contra la Violencia de G\u00e9nero{ {EL CONSEJO GENERAL SUSCRIBE UN CONVENIO MARCO CON EL MINISTERIO DE SANIDAD, SERVICIOS SOCIALES E IGUALDAD ACTUALIDADFARMAPRESS 160 | 13 N uestra Fundaci\u00f3n Mehuer ha presentado su cam - pa\u00f1a CreER es podER en el marco del V Congreso Educa - tivo sobre Enfermedades Raras, recientemente celebra - do en Badajoz con la presencia de Su Majestad la Reina Letizia. El objetivo de esta campa\u00f1a es sensibilizar so - bre la realidad que padecen las personas afectadas por alguna de las m\u00e1s de 7.000 patolog\u00edas de baja prevalen - cia. El medio que pretende usar para esta \"sensibiliza - ci\u00f3n\" son los relatos cortos creados por ni\u00f1os de pa\u00edses de habla hispana. La campa\u00f1a se inici\u00f3 con un concurso de cuentos y relatos. Los mejores han sido recogidos en un libro con el que desde Mehuer queremos dar a conocer a ni\u00f1os y adultos la existencia de estas enfermedades as\u00ed como su problem\u00e1tica y las dificultades que ge - neran en el d\u00eda a d\u00eda de las personas que las pade - cen, muchos de ellos menores de edad. \"Y qu\u00e9 mejor manera que hacerlo a trav\u00e9s de la visi\u00f3n de otros ni - \u00f1os de sus mismas edades\", expuso durante el Con - greso de Badajoz nuestro presidente, Manuel P\u00e9rez, que subray\u00f3 que \"la visi\u00f3n de los ni\u00f1os nos ayudar\u00e1 a transmitir valores de solidaridad y superaci\u00f3n de una forma especial\". Nuestro presidente hizo lectura p\u00fablica de uno de los cuentos que integran este libro de Fundaci\u00f3n Mehuer. La pieza escogida fue concretamente 'Borboleta', una narraci\u00f3n creada por el colombiano Alejandro Cort\u00e9s Fl\u00f3rez, escrito cuando ten\u00eda 14 a\u00f1os y que se alz\u00f3 con el primer premio del concurso de cuentos y relatos cortos promovido por Mehuer. 'Borboleta' relata la historia de una ni\u00f1a aquejada de una enfermedad rara que consi - gue superar una profunda crisis gracias a la compren - si\u00f3n, el afecto y la atenci\u00f3n de un compa\u00f1ero, quien hace visible ante el resto de alumnos de la escuela el hecho de que la rara es la enfermedad y no la paciente. La publicaci\u00f3n de este libro que ser\u00e1 presentado pr\u00f3xi - mamente ha sido posible gracias a la colaboraci\u00f3n de Sanofi Genzyme. El libro no ser\u00e1 en todo caso la \u00fanica actuaci\u00f3n de sensi - bilizaci\u00f3n comprendida en el proyecto CreER es podER. Junto con la publicaci\u00f3n del citado libro, desde la Fun - daci\u00f3n Mehuer pretendemos poner en marcha otras iniciativas divulgativas que, partiendo de los conteni - dos de los relatos y cuentos recopilados, ayuden a dar visibilidad a la realidad que viven las personas con pa - tolog\u00edas de baja prevalencia, en especial, entre los me - nores de edad. Seguiremos informando.\"CreER es podER\", la campa\u00f1a de sensibilizaci\u00f3n de Fundaci\u00f3n Mehuer que conquista nuestros corazones{ }RESPONSABILIDAD SOCIAL CORPORATIVA Basada en relatos cortos escritos por ni\u00f1os, fue presentada en Badajoz con la presencia de Su Majestad la Reina Do\u00f1a Letizia ACTUALIDAD14 | FARMAPRESS 160 NUEVOS COLEGIADOS Colegiado Nombre 1 7261 Manuel Garc\u00eda Nogales 2 7262 M\u00aa \u00c1ngeles Barbadilla Mart\u00edn 3 7263 Manuel Jer\u00f3nimo L\u00f3pez Mu\u00f1oz 4 7264 M\u00aa de Lourdes Mu\u00f1oz Gallardo 5 7265 \u00c1ngela Valpuesta Crespo 6 7266 Beatriz Orcha L\u00f3pez Regal Somet 8 7268 Raquel Lorente Guarnido 9 7269 Ana Romero G\u00f3mez 10 7270 Silvia Del R\u00edo Blanco 11 7271 Mar\u00eda Dolores D\u00edaz Iglesias Colegiado Nombre 12 7272 Luc\u00eda Solano Lobat\u00f3n 13 7273 Aurora Mora Martos 14 7274 Cristina Rodr\u00edguez Cervantes 15 7275 Jenifer Ram\u00edrez Monta\u00f1o 16 7276 Andr\u00e9s Guti\u00e9rrez Lorenzo 17 7277 Daniel Guerra Olmedo 18 7278 Sof\u00eda Alem\u00e1n Mart\u00edn 19 7279 Enrique Jacobo 20 7281 Esperanza Macarena D\u00edaz Blanco 21 7283 Sara Grau March Daniel Guerra Olmedo Facultad de Farmacia, Universidad de Sevilla. Promoci\u00f3n 2011-2016 Farmacia Gallardo (Estepa)FARMAPRESS 160 | 15 PVP PVP MEDIO MES ACUMULADO SAS -4.95 % 2.29 % LIBRES -7.11 % -0.33 % TOTAL -5.09 % 2.13 % ANDALUCIA -3.20 % 3.10 % NACIONAL -2.80 % 2.30 % RECETAS SAS -7.65 % -0.01 % LIBRES -9.23 % -1.36 % TOTAL -7.74 % -0.08 % % 0.85 % NACIONAL PVP RECETAS CAPITAL 40.41 % 39.36 % PROVINCIA 59.59 % 60.64 % TOTAL PVP.FACTURACI\u00d3N CAPITAL La facturaci\u00f3n del mes de marzo se abon\u00f3 el xxxxx de xxxxMarzo de 2018FACTURACI\u00d3N FACTURACI\u00d3N MEDIA POR RECETA MES ACUMULADO COLEGIO 12.43 \u20ac 12.27\u20ac ANDALUC\u00cdA NACIONAL \u00daLTIMA HORA AHORA QUE SE ACERCA LA \u00c9POCA ESTIVAL, OFRECEMOS LA RELACI\u00d3N DE ENTIDADES QUE CUENTAN CON T\u00c9CNICOS EN FARMACIA Centro: Fundaci\u00f3n Dolores Sope\u00f1a Sevilla Persona de contacto: Ana Ordo\u00f1ez Benavente Tel\u00e9fono: 954 42 31 55 - 618 654 500 e-mail: aordonez@sopenasevilla.org Persona de contacto: Rafael Mota de la Cerda Tel\u00e9fono: 954 42 31 55 e-mail: rmota@sopenasevilla.orgCentro: C.E.S. Mar\u00eda Inmaculada Persona de contacto: Pilar Le\u00f3n Lozano Tel\u00e9fono: 954 22 41 48 e-mail: pleonlozano@gmail.com Centro: Colegio Integrado Mar\u00eda Auxiliadora Persona de contacto: Susana M\u00aa S\u00e1nchez Garc\u00eda Tel\u00e9fono: 620 944 526 - 954 90 2121 e-mail: ssg.casa@gmail.comCentro: Escuelas Salesianas Mar\u00eda Auxiliadora-Nervi\u00f3n Persona de contacto: Paola Mu\u00f1oz del Valle Tel\u00e9fono: 954 622 347 ext 19 . "}