{"title": "Feij\u00f3o insistir\u00e1 en la econom\u00eda y el refer\u00e9ndum en su balance anual tras el \"varapalo\" a su estrategia judicial", "author": "M\u00edriam Muro", "url": "https://www.libertaddigital.com/espana/2022-12-29/jue-feijoo-insistira-con-la-economia-y-el-referendum-en-su-balance-anual-tras-el-varapalo-a-su-estrategia-judicial-6971165/", "hostname": "libertaddigital.com", "description": "El l\u00edder del PP comparecer\u00e1 este jueves en G\u00e9nova para cerrar el a\u00f1o pol\u00edtico.", "sitename": "Libertad Digital", "date": "2022-12-29", "cleaned_text": "El Partido Popular pretend\u00eda cerrar el a\u00f1o con su victoria judicial despu\u00e9s de que el Tribunal Constitucional les diera la raz\u00f3n en su recurso contra el asalto a la Justicia por parte del Gobierno. Los populares frenaron la intenci\u00f3n de los socialistas de incorporar a su reforma del C\u00f3digo Penal dos enmiendas que permit\u00edan acelerar los nombramientos del Gobierno en el Tribunal Constitucional. Un movimiento que puso en jaque al Ejecutivo y que frustr\u00f3 los planes de S\u00e1nchez de acabar el a\u00f1o con todas sus reformas pol\u00e9micas cerradas. Pero los populares han visto como esta estrategia sufr\u00eda un \"varapalo\" con el acuerdo al que llegaron los vocales del Consejo General del Poder Judicial este martes para designar a los dos magistrados del Tribunal Constitucional. Las consecuencias de esta decisi\u00f3n suponen que S\u00e1nchez ya no tiene que darse prisa con la proposici\u00f3n de ley que pensaba registrar para recuperar esas dos enmiendas frenadas por el TC y que iban destinadas a acelerar los nombramientos en el tribunal de garant\u00edas. Por otro lado, con este movimiento, el Constitucional modifica sus mayor\u00edas, pasando de ser un \u00f3rgano con mayor\u00eda conservadora a progresista. Nada m\u00e1s y nada menos que hasta 2031. El presidente del Gobierno consigue as\u00ed su objetivo de cerrar este asunto antes de que acabase el a\u00f1o como ten\u00eda previsto descolocando as\u00ed la estrategia judicial del PP. Desde G\u00e9nova reconocen que los planes no les han salido como pensaban aunque muestran su total respaldo a la decisi\u00f3n de que C\u00e9sar Tolosa y Mar\u00eda Luisa Segoviano sean los nuevos magistrados del TC. Adem\u00e1s, ven c\u00f3mo se aleja la posibilidad de que C\u00e1ndido Conde Pumpido se convierta en presidente del \u00f3rgano. La comparecencia de Feij\u00f3o Pasada su victoria jur\u00eddica en el Constitucional, este jueves Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o comparecer\u00e1 en G\u00e9nova para hacer balance del a\u00f1o pol\u00edtico y centrar\u00e1 su discurso en la econom\u00eda y especialmente en el desaf\u00edo separatista. En el PP est\u00e1n convencidos de que el refer\u00e9ndum, prometido por el l\u00edder separatista Pere Aragon\u00e9s, se va a producir porque Pedro S\u00e1nchez lo ha permitido y ha desprotegido al Estado de las herramientas para luchar contra \u00e9l tras eliminar el delito de sedici\u00f3n y abaratar la malversaci\u00f3n. Feij\u00f3o insistir\u00e1 en esa idea as\u00ed como en sus propuestas econ\u00f3micas al presidente del Gobierno. Este mi\u00e9rcoles, el l\u00edder del PP pidi\u00f3 a S\u00e1nchez que se baje el IVA tambi\u00e9n a la carne, el pescado y las conservas, que se quedan fuera de la rebaja fiscal anunciada ayer por el Gobierno, y que se recupere el descuento de 20 c\u00e9ntimos por litro en los carburantes para clases medias y bajas. "}