{"title": "\"Aplazar la vacuna Covid en ni\u00f1os una semana no genera problemas, pero m\u00e1s tiempo si\"", "author": null, "url": "https://www.subrayado.com.uy/aplazar-la-vacuna-covid-ninos-una-semana-no-genera-problemas-pero-mas-tiempo-si-n873528", "hostname": "subrayado.com.uy", "description": "El pediatra e infect\u00f3logo, \u00c1lvaro Galiana, director del hospital del ni\u00f1o en el Pereira Rossell, se refiri\u00f3 a la suspensi\u00f3n judicial de las vacunas Covid en ni\u00f1os.", "sitename": "Subrayado", "date": "2022-07-11", "cleaned_text": "El pediatra e infect\u00f3logo [ \u00c1lvaro Galiana ](https://www.subrayado.com.uy/alvaro-galiana-a9352) asegur\u00f3 que si la apelaci\u00f3n que har\u00e1 el gobierno contra el fallo del juez [Alejandro Recarey](https://www.subrayado.com.uy/alejandro-recarey-a14214) de suspender las [ vacunas ](https://www.subrayado.com.uy/vacunas-a9644) [ Covid ](https://www.subrayado.com.uy/covid-a13189)en [ ni\u00f1os ](https://www.subrayado.com.uy/ninos-a5397)se resuelve esta semana a favor, no habr\u00e1 inconvenientes m\u00e9dicos en los menores que debieron postergar la inoculaci\u00f3n. Sin embargo advirti\u00f3 que si se demora m\u00e1s tiempo en volver a vacunar a los ni\u00f1os contra el coronavirus, entonces s\u00ed puede haber afectaci\u00f3n. \"Aplazar la vacuna Covid en ni\u00f1os una semana no genera problemas, pero m\u00e1s tiempo si\" El pediatra e infect\u00f3logo, \u00c1lvaro Galiana, director del hospital del ni\u00f1o en el Pereira Rossell, se refiri\u00f3 a la suspensi\u00f3n judicial de las vacunas Covid en ni\u00f1os. El pediatra e infect\u00f3logo \"No es un problema desde el punto de vista m\u00e9dico, que se haya aplazado una semana la vacuna no va a generar problemas inmunol\u00f3gicos ni aumento de susceptibilidad de la gente, por una semana, l\u00f3gicamente si se aplazara m\u00e1s tiempo s\u00ed\", advirti\u00f3 Galiana este lunes en el programa Arriba Gente de canal 10. \"Pienso que esta decisi\u00f3n rara de suspender la vacuna se va a revertir esta semana, despu\u00e9s de un trago amargo y un mal momento de aplazar la vacuna\", agreg\u00f3. [](https://www.subrayado.com.uy/meteorologia-advierte-tormentas-fuertes-y-puntualmente-severas-que-iniciaran-el-litoral-n925429) Segu\u00ed leyendo Meteorolog\u00eda advierte por tormentas fuertes y puntualmente severas, que iniciar\u00e1n por el litoral El director del hospital pedi\u00e1trico del Centro Pereira Rossell cont\u00f3 que tras la suspensi\u00f3n de la vacuna en ni\u00f1os, resuelta el jueves pasado por el juez Recarey, algunos padres fueron a quejarse a la direcci\u00f3n del hospital para exigir inocular a sus hijos. Lo m\u00e1s visto [](https://www.subrayado.com.uy/fallecio-una-adolescente-16-anos-embarazada-38-semanas-que-se-accidento-y-dio-luz-su-hija-n925391) ESTABA EN CTI Falleci\u00f3 una adolescente de 16 a\u00f1os embarazada de 38 semanas, que se accident\u00f3 y dio a luz a su hija [](https://www.subrayado.com.uy/murio-la-mujer-que-fue-embestida-el-edil-colonia-hector-curutchet-y-son-dos-las-victimas-fatales-n925393) COLONIA Muri\u00f3 la mujer que fue embestida por el edil de Colonia H\u00e9ctor Curutchet; y son dos las v\u00edctimas fatales [](https://www.subrayado.com.uy/siniestro-fatal-ruta-5-omnibus-perdio-el-dominio-despisto-y-choco-contra-un-terraplen-n925416) KIL\u00d3METRO 450 Siniestro fatal en ruta 5: \u00f3mnibus perdi\u00f3 el dominio, despist\u00f3 y choc\u00f3 contra un terrapl\u00e9n [](https://www.subrayado.com.uy/las-imagenes-del-homenaje-diego-godin-como-excapitan-la-previa-uruguay-vs-chile-n925359) en el centenario Las im\u00e1genes del homenaje a Diego God\u00edn, como excapit\u00e1n, en la previa de Uruguay Vs. Chile [](https://www.subrayado.com.uy/paro-la-banquina-un-desperfecto-mecanico-fue-embestido-un-conductor-ebrio-y-murio-el-lugar-n925371) COLONIA "}