{"title": "Los pediatras piden adelantar la vacuna contra el sarampi\u00f3n", "author": "AGENCIAS", "url": "https://www.atlantico.net/articulo/sociedad/pediatras-piden-adelantar-vacuna-sarampion/20120113101916160020.html", "hostname": "atlantico.net", "description": "Los pediatras aconsejaron ayer adelantar la administraci\u00f3n de las dosis de la vacuna del sarampi\u00f3n (la triple v\u00edrica) ante el repunte de casos que se detectaron el pasado a\u00f1o en Espa\u00f1a: cerca de 2.000, aunque se sospecha que pudieron llegar hasta m\u00e1s de 3.000, frente a los 173 de 2010. Esa es la recomendaci\u00f3n del Comit\u00e9 Asesor de Vacunas de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda (AEP), cuyos miembros abogaron por adelantar a los 12 meses de edad la primera dosis de esta vacuna, que actualmente se aplica a los 15 en la mayor\u00eda de las comunidades aut\u00f3nomas", "sitename": "Atl\u00e1ntico", "date": "2012-01-12", "cleaned_text": "Los pediatras aconsejaron ayer adelantar la administraci\u00f3n de las dosis de la vacuna del sarampi\u00f3n (la triple v\u00edrica) ante el repunte de casos que se detectaron el pasado a\u00f1o en Espa\u00f1a: cerca de 2.000, aunque se sospecha que pudieron llegar hasta m\u00e1s de 3.000, frente a los 173 de 2010. Esa es la recomendaci\u00f3n del Comit\u00e9 Asesor de Vacunas de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda (AEP), cuyos miembros abogaron por adelantar a los 12 meses de edad la primera dosis de esta vacuna, que actualmente se aplica a los 15 en la mayor\u00eda de las comunidades aut\u00f3nomas La raz\u00f3n del adelanto de la primera dosis es que se detectaron casos de sarampi\u00f3n entre los 12 y 15 meses, ya que los menores de esa edad tienen una insuficiente cantidad de anticuerpos, seg\u00fan David Moreno, coordinador del Comit\u00e9 Asesor. Pero adem\u00e1s los pediatras aconsejan tambi\u00e9n que la segunda dosis se ponga antes de lo que se hace ahora: actualmente se administra entre los 3 y 4 a\u00f1os y en algunas comunidades a los 6. La mejor edad para poner esa dosis ser\u00eda a los 2 a\u00f1os, porque se produjo un 'resurgir del sarampi\u00f3n' en toda Europa, donde el a\u00f1o pasado se detectaron m\u00e1s de 30.000 casos, ocho personas murieron por la enfermedad y 25 acabaron con encefalitis, seg\u00fan el Centro Europeo para el Control de Enfermedades Infecciosas. En Espa\u00f1a, seg\u00fan este organismo, se contabilizaron oficialmente entre enero y octubre del pasado a\u00f1o 1.876 casos, pero se sospecha que pudieron llegar a ser m\u00e1s de 3.000, y de ellos 2.000 s\u00f3lo en Sevilla. Baja cobertura Moreno justific\u00f3 este brote alrededor de la capital andaluza porque la enfermedad se desarroll\u00f3 en personas con una cobertura baja de vacunaci\u00f3n, posiblemente de etnia gitana, y en pueblos peque\u00f1os. El resto de casos se dio en otros lugares de Andaluc\u00eda y el resto, en su mayor\u00eda, en Madrid y Barcelona. Y por qu\u00e9 este resurgir de la enfermedad: la respuesta que dan los especialistas es que descendi\u00f3 la cobertura de vacunaci\u00f3n hasta el 85% de los candidatos a ella, cuando lo \u00f3ptimo para que se bloquee una enfermedad es que se cubra hasta el 95%. La cobertura descendi\u00f3 'llamativamente' y lo hizo debido a varias causas, entre ellas la 'relajaci\u00f3n natural' de los padres y la disminuci\u00f3n de visitas de los ni\u00f1os al pediatra a partir de los dos a\u00f1os, y a que muchas de las madres gestantes no sufrieron esta enfermedad y se olvidan de que el sarampi\u00f3n 'mata', seg\u00fan subray\u00f3 Javier Ar\u00edstegui, miembro del Comit\u00e9 Asesor de Vacunas. Otro factor que influy\u00f3 es la campa\u00f1a 'fraudulenta' que realiz\u00f3 una publicaci\u00f3n del Reino Unido, que vincul\u00f3 la vacuna del sarampi\u00f3n con el autismo, seg\u00fan este especialista. Tambi\u00e9n influy\u00f3 la tendencia hacia una vida naturista de algunas personas, que piensan que 'lo normal es pasar las enfermedades y no vacunarse'. En relaci\u00f3n con otros pa\u00edses, Espa\u00f1a tiene una cobertura favorable, seg\u00fan el Comit\u00e9 Asesor de Vacunas, que subray\u00f3 la necesidad de que exista un \u00fanico calendario de vacunaci\u00f3n porque 'no existe una motivaci\u00f3n' para hacer tantos como comunidades aut\u00f3nomas, ya que puede dar lugar a situaciones err\u00f3neas. La mejor edad para poner esa dosis ser\u00eda a los 2 a\u00f1os, porque se produjo un 'resurgir del sarampi\u00f3n' en toda Europa, donde el a\u00f1o pasado se detectaron m\u00e1s de 30.000 casos, ocho personas murieron por la enfermedad y 25 acabaron con encefalitis, seg\u00fan el Centro Europeo para el Control de Enfermedades Infecciosas. En Espa\u00f1a, seg\u00fan este organismo, se contabilizaron oficialmente entre enero y octubre del pasado a\u00f1o 1.876 casos, pero se sospecha que pudieron llegar a ser m\u00e1s de 3.000, y de ellos 2.000 s\u00f3lo en Sevilla. Baja cobertura Moreno justific\u00f3 este brote alrededor de la capital andaluza porque la enfermedad se desarroll\u00f3 en personas con una cobertura baja de vacunaci\u00f3n, posiblemente de etnia gitana, y en pueblos peque\u00f1os. El resto de casos se dio en otros lugares de Andaluc\u00eda y el resto, en su mayor\u00eda, en Madrid y Barcelona. Y por qu\u00e9 este resurgir de la enfermedad: la respuesta que dan los especialistas es que descendi\u00f3 la cobertura de vacunaci\u00f3n hasta el 85% de los candidatos a ella, cuando lo \u00f3ptimo para que se bloquee una enfermedad es que se cubra hasta el 95%. La cobertura descendi\u00f3 'llamativamente' y lo hizo debido a varias causas, entre ellas la 'relajaci\u00f3n natural' de los padres y la disminuci\u00f3n de visitas de los ni\u00f1os al pediatra a partir de los dos a\u00f1os, y a que muchas de las madres gestantes no sufrieron esta enfermedad y se olvidan de que el sarampi\u00f3n 'mata', seg\u00fan subray\u00f3 Javier Ar\u00edstegui, miembro del Comit\u00e9 Asesor de Vacunas. Otro factor que influy\u00f3 es la campa\u00f1a 'fraudulenta' que realiz\u00f3 una publicaci\u00f3n del Reino Unido, que vincul\u00f3 la vacuna del sarampi\u00f3n con el autismo, seg\u00fan este especialista. Tambi\u00e9n influy\u00f3 la tendencia hacia una vida naturista de algunas personas, que piensan que 'lo normal es pasar las enfermedades y no vacunarse'. En relaci\u00f3n con otros pa\u00edses, Espa\u00f1a tiene una cobertura favorable, seg\u00fan el Comit\u00e9 Asesor de Vacunas, que subray\u00f3 la necesidad de que exista un \u00fanico calendario de vacunaci\u00f3n porque 'no existe una motivaci\u00f3n' para hacer tantos como comunidades aut\u00f3nomas, ya que puede dar lugar a situaciones err\u00f3neas. Te puede interesar "}