{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "repositorio.cepal.org/bitstream/handle/11362/44369/1/S1800629_es.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Desarrollo Social SANDRA HUENCHUAN EditoraEnvejecimiento, personas mayores y Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible Perspectiva regional y de derechos humanosPublicaciones de la CEPALGracias por su inter\u00e9s en esta publicaci\u00f3n de la CEPAL Si desea recibir informaci\u00f3n oportuna sobre nuestros productos editoriales y actividades, le invitamos a registrarse. Podr\u00e1 definir sus \u00e1reas de inter\u00e9s y acceder a nuestros productos en otros formatos. www.cepal.org/es/suscripciones Informes Anuales OBSERVATORIO DEMOGR\u00c1FICO Libros de la CEPAL Revista CEPAL Libros institucionalesP\u00e1ginas Selectas Libros de la CEPALManuales de la CEPALNotas de Poblaci\u00f3nCuadernos Estad\u00edsticosEnvejecimiento, personas mayores y Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible Perspectiva regional y de derechos humanos Sandra Huenchuan EditoraLibros de la CEPAL Alicia B\u00e1rcena Secretaria Ejecutiva Mario Cimoli Secretario Ejecutivo Adjunto Ra\u00fal Garc\u00eda-Buchaca Secretario Ejecutivo Adjunto para Administraci\u00f3n y An\u00e1lisis de Programas Hugo Beteta Director de la sede subregional de la CEPAL en M\u00e9xico Paulo Saad Director del Centro Latinoamericano y Caribe\u00f1o de Demograf\u00eda (CELADE)-Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n de la CEPAL Ricardo P\u00e9rez Director de la Divisi\u00f3n de Publicaciones y Servicios Web154 Este libro fue preparado en forma conjunta por la sede subregional de la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) en M\u00e9xico y el Centro Latinoamericano y Caribe\u00f1o de Demograf\u00eda (CELADE)-Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n de la CEPAL. Su elaboraci\u00f3n estuvo a cargo de Sandra Huenchuan, Asistente Superior de Investigaci\u00f3n en Asuntos Sociales de la Unidad de Desarrollo Social de la sede subregional de la CEPAL en M\u00e9xico, bajo la supervisi\u00f3n de Miguel del Castillo, Jefe de dicha Unidad. Los cap\u00edtulos I y II fueron preparados por el CELADE-Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n de la CEPAL, que cont\u00f3 con la labor de Zulma Sosa, Asesora Regional en Poblaci\u00f3n y Desarrollo, y de Daniela Gonz\u00e1lez, Asistente de Informaci\u00f3n, bajo la supervisi\u00f3n de Paulo Saad, Director de esa Divisi\u00f3n. Cecilia Gallo, Alejandro Morlachetti y Mar\u00eda Cecilia Villarroel produjeron aportes espec\u00edficos para el documento. Una primera versi\u00f3n de este documento fue preparada para la Cuarta Conferencia Regional Intergubernamental sobre Envejecimiento y Derechos de las Personas Mayores en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, que se celebr\u00f3 en Asunci\u00f3n del 27 al 30 de junio de 2017. Esa versi\u00f3n fue ampliada y mejorada sobre la base de aportes y sugerencias recibidos por los pa\u00edses en dicha oportunidad. Se agradecen los comentarios del Comit\u00e9 Editorial de la CEPAL, que contribuyeron a enriquecer esta publicaci\u00f3n. Los l\u00edmites y los nombres que figuran en los mapas incluidos en este documento no implican su apoyo o aceptaci\u00f3n oficial por las Naciones Unidas. Publicaci\u00f3n de las Naciones Unidas ISBN: 978-92-1-122002-5 (versi\u00f3n impresa) ISBN: 978-92-1-058640-5 LC/PUB.2018/24-P Distribuci\u00f3n: G Copyright \u00a9 Naciones Unidas, 2018 Todos los derechos reservados Impreso en Naciones Unidas, Santiago S.18-00629 Esta publicaci\u00f3n debe citarse como: S. Huenchuan (ed.), Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible: perspectiva regional y de derechos humanos, Libros de la CEPAL, N\u00b0 154 (LC/PUB.2018/24-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), 2018. La autorizaci\u00f3n para reproducir total o parcialmente esta obra debe solicitarse a la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Divisi\u00f3n de Publicaciones y Servicios Web, publicaciones.cepal@un.org. Los Estados Miembros de las Naciones Unidas y sus instituciones gubernamentales pueden reproducir esta obra sin autorizaci\u00f3n previa. Solo se les solicita que mencionen la fuente e informen a la CEPAL de tal reproducci\u00f3n.\u00cdndice Pr\u00f3logo ................................................................................................................. 11 Cap\u00edtulo I Cambio demogr\u00e1fico, disparidades y convergencias regionales ................ 19 Introducci\u00f3n ........................................................................................................ 19 A. Las grandes tendencias demogr\u00e1ficas .............................................. 20 1. R\u00e1pido descenso de la fecundidad hacia el nivel de reemplazo .................................................................................. 20 2. Ganancia de a\u00f1os de vida ............................................................ 23 3. La ubicaci\u00f3n de los pa\u00edses en el proceso de transici\u00f3n demogr\u00e1fica ............................................................ 24 4. La poblaci\u00f3n seguir\u00e1 creciendo hasta mediados de siglo ........ 27 B. Los efectos de la transformaci\u00f3n demogr\u00e1fica ................................ 29 1. Disminuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n joven y aumento de las personas mayores ............................................................... 29 2. Diferentes etapas del proceso de envejecimiento ..................... 31 3. Surgimiento de sociedades y econom\u00edas envejecidas .............. 34 C. La dependencia demogr\u00e1fica ............................................................. 37 Bibliograf\u00eda .......................................................................................................... 40 Anexo I.A1 .......................................................................................................... 41 Cap\u00edtulo II Situaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica de las personas mayores en Am\u00e9rica Latina y el Caribe .......................................................................... 49 Introducci\u00f3n ........................................................................................................ 494 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) A. Tama\u00f1o de la poblaci\u00f3n y estructura por sexo y edad ................... 50 B. Envejecimiento interno ....................................................................... 54 C. Diferencias territoriales de las estad\u00edsticas sobre personas mayores ..................................................................... 57 D. Las personas mayores en las ciudades ............................................. 59 E. El acceso a la educaci\u00f3n formal por generaciones .......................... 62 F. Vejez femenina acompa\u00f1ada ............................................................. 63 G. Los roles de las personas mayores en el hogar ............................... 64 1. Los arreglos residenciales de las personas mayores ................. 64 2. Las personas de edad que viven solas en sus hogares ............. 67 3. Mujeres mayores jefas de hogar .................................................. 71 H. Discapacidad y limitaciones funcionales ......................................... 72 I. El acceso al agua potable en los hogares con personas mayores ...... 75 Bibliograf\u00eda .......................................................................................................... 78 Anexo II.A1 ......................................................................................................... 79 Cap\u00edtulo III Los derechos humanos en un contexto de envejecimiento y la protecci\u00f3n de los derechos de las personas mayores ............................ 85 Introducci\u00f3n ........................................................................................................ 85 A. Aspectos te\u00f3rico-conceptuales .......................................................... 88 1. La construcci\u00f3n social de la vejez como base de la diferencia y la falta de autonom\u00eda ................................................................. 88 2. El fundamento y estandarizaci\u00f3n de los derechos humanos de las personas mayores ................................................................ 91 B. El marco internacional de los derechos humanos de las personas mayores y el debate actual ..................................... 95 1. Identificaci\u00f3n y definici\u00f3n de los titulares de derechos ........... 96 2. El car\u00e1cter multifac\u00e9tico de los derechos humanos en la vejez ....................................................................................... 97 3. Asuntos espec\u00edficos relacionados con la protecci\u00f3n de los derechos humanos de las personas mayores ................. 99 C. El marco interamericano de derechos humanos de las personas mayores ................................................................... 105 1. El proceso de elaboraci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores ............................................................. 105 2. B\u00fasqueda de consenso sin retroceder ....................................... 108 3. Las responsabilidades de los Estados y mecanismos de seguimiento ............................................................................. 110 4. La triple dimensi\u00f3n de los derechos protegidos en la Convenci\u00f3n ......................................................................... 113 5. Implementaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n: sugerencias para aprovecharla al m\u00e1ximo .................................................... 116 Bibliograf\u00eda ........................................................................................................ 130Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 5 Cap\u00edtulo IV La universalizaci\u00f3n de la protecci\u00f3n social de la vejez en el contexto de la Agenda 2030 ................................................................... 135 Introducci\u00f3n ...................................................................................................... 135 A. La universalizaci\u00f3n de la protecci\u00f3n social en contexto de cambio demogr\u00e1fico .................................................................... 138 1. Las oportunidades que ofrece el segundo bono demogr\u00e1fico para universalizar la protecci\u00f3n social .............. 139 B. Ampliaci\u00f3n de la seguridad de ingresos en la vejez .................... 147 1. Cobertura contributiva ............................................................... 147 C. Mejora y expansi\u00f3n de la protecci\u00f3n en materia de salud .......... 154 1. A\u00f1os de vida saludable ............................................................... 154 D. Necesidad de m\u00e1s y mejores servicios de cuidados a largo plazo ....................................................................................... 165 1. Incremento de la necesidad potencial de cuidadores ............. 166 2. V\u00ednculo entre los cuidados de largo plazo y la atenci\u00f3n en salud ......................................................................................... 170 3. Prioridades de pol\u00edticas sobre cuidados de largo plazo en la vejez ...................................................................................... 178 4. Cuidado a largo plazo para personas mayores de Am\u00e9rica Latina y el Caribe .................................................... 182 Bibliograf\u00eda ........................................................................................................ 185 Cap\u00edtulo V Las disparidades que afectan los derechos humanos de las personas mayores y el cumplimiento de los ODS ........................................................ 191 Introducci\u00f3n ...................................................................................................... 191 A. Igualdad y no discriminaci\u00f3n en el acceso al cr\u00e9dito en la vejez ....194 1. El acceso al cr\u00e9dito en el marco de los derechos humanos .... 194 2. La discriminaci\u00f3n por edad en el acceso al cr\u00e9dito ................ 198 3. El acceso al cr\u00e9dito para personas mayores en Am\u00e9rica Latina y el Caribe ................................................... 204 B. Prevenci\u00f3n y errradicaci\u00f3n del maltrato de las personas mayores como un problema de derechos humanos ..................... 209 1. El derecho a una vida libre de violencia en la vejez ............... 209 2. Causas y consecuencias del maltrato contra las personas mayores .................................................................. 212 3. Prevenci\u00f3n y erradicaci\u00f3n del maltrato de las personas mayores en Am\u00e9rica Latina y el Caribe .................................... 217 C. Los cuidados paliativos al final de la vida y la muerte digna ............................................................................... 220 1. El derecho a la vida y a la dignidad en la vejez ...................... 220 2. El derecho al consentimiento libre e informado y a la voluntad anticipada .......................................................... 2236 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) 3. Los cuidados paliativos y la atenci\u00f3n a las personas mayores ... 224 4. Los cuidados paliativos como una obligaci\u00f3n del Estado ...................................................................................... 226 5. Los cuidados paliativos en Am\u00e9rica Latina y el Caribe ......... 227 Bibliograf\u00eda ........................................................................................................ 233 Cap\u00edtulo VI S\u00edntesis y conclusiones .................................................................................... 237 A. Expresiones del cambio demogr\u00e1fico en curso ............................. 237 B. Universalidad de la protecci\u00f3n social en la vejez ......................... 240 C. Derechos humanos de las personas mayores ................................ 243 D. De las ense\u00f1anzas aprendidas al fortalecimiento de las instituciones ............................................................................ 247 E. La necesidad de una mayor protecci\u00f3n internacional ................. 249 Bibliograf\u00eda ........................................................................................................ 251 Publicaciones recientes de la CEPAL ............................................................. 253 Cuadros I.A1.1 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (31 pa\u00edses): tasa global de fecundidad, por pa\u00edses y subregiones, 1965-2065 ..................... 41 I.A1.2 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (31 pa\u00edses): esperanza de vida al nacer, por subregiones y pa\u00edses, 1965-2065 ........................ 42 I.A1.3 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s seg\u00fan el sexo, por subregiones y pa\u00edses, 1965-2060 ....................... 43 I.A1.4 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: \u00edndice de envejecimiento y relaci\u00f3n de dependencia en la vejez, por subregiones y pa\u00edses, 1965-2060 .............................................................................. 46 I.A1.5 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: relaci\u00f3n de apoyo a los padres y relaci\u00f3n de apoyo potencial, por subregiones y pa\u00edses, 1965-2060 ............................................................................................... 47 II.1 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: n\u00famero y proporci\u00f3n de personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, seg\u00fan sexo, 2017-2060 .......................... 51 II.2 Am\u00e9rica Latina (12 ciudades): poblaci\u00f3n total, poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s e indicadores de envejecimiento, censos de 2000 y 2010 ...................................................................................... 60 II.3 Am\u00e9rica Latina (10 pa\u00edses): poblaci\u00f3n analfabeta de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, seg\u00fan sexo, censos de 1990, 2000 y 2010 ................................. 62 II.A1.1 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s y de 75 a\u00f1os y m\u00e1s, por subregiones y pa\u00edses, 1965-2060 .............. 79 II.A1.2 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: relaci\u00f3n de feminidad de la poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s y de 75 a\u00f1os y m\u00e1s, por subregiones y pa\u00edses, 1965-2060 ................................................. 81 II.A1.3 Am\u00e9rica Latina (12 pa\u00edses): poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s que vive en \u00e1reas urbanas y rurales, censos de 1990, 2000 y 2010 ............................................................................ 83Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 7 IV .1 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: estimaci\u00f3n de la necesidad de cuidadores informales por cada 100 personas de 65 a\u00f1os y m\u00e1s sobre la base de la demanda estimada de Estados Unidos, Noruega y Australia, 2015-2030 ............................................................................................ 168 IV .2 Elementos esenciales de los cuidados de largo plazo seg\u00fan lo establecido en documentos internacionales .................. 173 V .1 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: nivel de desarrollo de los programas de cuidado paliativo, 2014 ................................ 228 Gr\u00e1ficos I.1 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: tasa global de fecundidad, por subregiones, 1965-2065 ................................................................... 22 I.2 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (pa\u00edses seleccionados): tasa global de fecundidad, 1965-2065 .................................................. 22 I.3 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: esperanza de vida al nacer, por subregiones, 1965-2065 ................................................................... 24 I.4 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: tasa global de fecundidad y esperanza de vida al nacer, 2015-2020 .............................................. 25 I.5 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: poblaci\u00f3n y tasas de crecimiento, 1965-2075 ...................................................................... 27 I.6 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: evoluci\u00f3n y proyecci\u00f3n de la poblaci\u00f3n por tres grandes grupos de edad, 1950-2100 .................... 30 I.7 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: tasa global de fecundidad y porcentaje de poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, 2015-2020 .................... 32 I.8 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: tasa global de fecundidad y porcentaje de poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, 2030-2035 .................... 33 II.1 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: n\u00famero y proporci\u00f3n de personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, 2017-2060 ............................................ 51 II.2 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (31 pa\u00edses): poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s y de 75 a\u00f1os y m\u00e1s, 2017 ............................................................... 55 II.3 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (31 pa\u00edses): poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s y de 75 a\u00f1os y m\u00e1s, 2030 ............................................................... 56 II.4 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (12 pa\u00edses): poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s en las \u00e1reas urbanas y rurales, censos de 1990, 2000 y 2010 ....... 58 II.5 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (10 pa\u00edses): personas casadas o unidas y viudas, por sexo, censos de 1990, 2000 y 2010 ................. 63 II.6 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (12 pa\u00edses): personas mayores y hogares con personas mayores, censos de 2010 .............................. 65 II.7 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (12 pa\u00edses): hogares con personas mayores, censos de 1990, 2000 y 2010 .................................................. 66 II.8 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (12 pa\u00edses): hogares con personas mayores en las \u00e1reas urbanas y rurales, censos de 2010 ................... 67 II.9 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (13 pa\u00edses): hogares unipersonales de personas mayores, censos de 1990, 2000 y 2010 ............................ 688 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) II.10 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (13 pa\u00edses): hogares unipersonales de personas mayores en \u00e1reas urbanas y rurales, censos de 2010 ............. 68 II.11 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (13 pa\u00edses): personas de edad que viven solas, censos de 1990, 2000 y 2010 ......................................... 69 II.12 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (11 pa\u00edses): personas de edad que viven solas en las \u00e1reas urbanas y rurales, censos de 2010 ................... 70 II.13 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (11 pa\u00edses): personas de edad que viven solas, seg\u00fan sexo, censos de 2010 ................................................. 71 II.14 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (10 pa\u00edses): personas mayores jefas de hogar, seg\u00fan sexo, censos de 1990, 2000 y 2010 ................................ 72 II.15 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (8 pa\u00edses): personas mayores que tienen alg\u00fan tipo de discapacidad, censos de 2000 y 2010 ............... 73 II.16 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (8 pa\u00edses): personas mayores que tienen alg\u00fan tipo de discapacidad, seg\u00fan sexo, censos de 2010 .......................................................................................... 75 II.17 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (11 pa\u00edses): poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s con acceso al agua potable dentro de la vivienda en las \u00e1reas urbanas y rurales, censos de 2010 ....................................... 77 IV .1 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: bonos demogr\u00e1ficos y crecimiento de la relaci\u00f3n de dependencia total, 2000-2100 ................................ 140 IV.2 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: relaci\u00f3n de dependencia de educaci\u00f3n y relaci\u00f3n de dependencia en la vejez, 2000-2050 ................................ 141 IV .3 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: riqueza por pensiones per c\u00e1pita de la poblaci\u00f3n de 65 a\u00f1os y m\u00e1s, 2000-2050 (anual) ...................... 142 IV .4 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: resumen del ciclo vital de la poblaci\u00f3n de 0 a 24 a\u00f1os, 2000-2050 ......................................... 143 IV .5 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: resumen del ciclo vital de la poblaci\u00f3n de 65 a\u00f1os y m\u00e1s, 2000-2050 .................................... 143 IV.6 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (18 pa\u00edses): gasto per c\u00e1pita en salud ....... 145 IV.7 Am\u00e9rica Latina (17 pa\u00edses): afiliaci\u00f3n o cotizaci\u00f3n de los ocupados a los sistemas de pensiones seg\u00fan sexo, alrededor de 2008 y 2015 ....................................................................... 148 IV .8 Am\u00e9rica Latina (17 pa\u00edses): percepci\u00f3n de pensiones totales, contributivas y no contributivas entre las personas de 65 a\u00f1os y m\u00e1s, alrededor de 2008 y 2015 ......................................................... 149 IV.9 Am\u00e9rica Latina: disparidades en los montos de las pensiones medias mensuales, recibidas por las personas de 65 a\u00f1os y m\u00e1s, seg\u00fan el sexo, el \u00e1rea de residencia, el nivel educacional y el decil de ingreso, alrededor de 2015 ................................................ 150 IV.10 Am\u00e9rica Latina (17 pa\u00edses): proporci\u00f3n de mujeres de 60 a\u00f1os y m\u00e1s sin ingresos propios y proporci\u00f3n de mujeres de 60 a\u00f1os y m\u00e1s que son receptoras de pensiones, alrededor de 2015 ................ 151 IV .11 Am\u00e9rica Latina (12 pa\u00edses): poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa de 60 a\u00f1os y m\u00e1s y gasto p\u00fablico en protecci\u00f3n social no relacionado con la salud ................................................................. 152Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 9 IV .12 Am\u00e9rica Latina (12 pa\u00edses): hogares en situaci\u00f3n de pobreza con jefe de hogar de 65 a\u00f1os y m\u00e1s seg\u00fan sexo, 2014 ...................... 153 IV .13 Am\u00e9rica Latina (12 pa\u00edses): personas de 65 a\u00f1os y m\u00e1s en situaci\u00f3n de pobreza seg\u00fan sexo, 2014 ......................................... 153 IV.14 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (20 pa\u00edses): esperanza de vida sana y carente de buena salud a los 60 a\u00f1os, 2000 y 2015 ........................ 155 IV.15 Am\u00e9rica Latina (5 pa\u00edses): esperanza de vida libre de discapacidad y esperanza de vida con alg\u00fan grado de discapacidad a los 60 a\u00f1os, por sexo, censos de la d\u00e9cada de 2010 ........................... 156 IV.16 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: a\u00f1os de vida perdidos de la poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s por enfermedades no transmisibles cada 100.000 habitantes, 2010 ......................................................................... 158 IV.17 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (28 pa\u00edses): incremento de la prevalencia de la dependencia severa en la poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, 2020-2050 ....................................................................... 159 IV .18 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (19 pa\u00edses): variaci\u00f3n de muertes por Alzheimer y otras demencias de la poblaci\u00f3n de 75 a\u00f1os y m\u00e1s, entre 2007 y \u00faltimo a\u00f1o disponible ........................................ 160 IV .19 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (25 pa\u00edses): muertes por enfermedades del sistema respiratorio de la poblaci\u00f3n de 75 a\u00f1os y m\u00e1s, 2007 y \u00faltimo a\u00f1o disponible .............................. 161 IV .20 Prevalencia de factores de riesgo en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: nivel alto, medio y bajo, 2014 ......................................... 162 IV .21 Am\u00e9rica Latina (7 pa\u00edses): utilizaci\u00f3n de servicios de salud por grandes grupos de edad, 2003 ..................................................... 163 IV.22 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): cobertura de gastos en salud de la poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s por tipo de seguro, 2000, 2007 y 2016 .................................................................................... 165 IV .23 Am\u00e9rica Latina (10 pa\u00edses): tiempo medio destinado al trabajo remunerado y no remunerado de la poblaci\u00f3n femenina de 15 a\u00f1os o m\u00e1s, \u00faltimo per\u00edodo disponible ................................... 167 IV.24 Am\u00e9rica Latina (20 pa\u00edses): proporci\u00f3n de cuidadores informales requeridos respecto de la poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa menor de 65 a\u00f1os, 2015-2030 ................................................................. 169 Recuadros I.1 Explicaci\u00f3n metodol\u00f3gica de la agrupaci\u00f3n etaria utilizada en el an\u00e1lisis de sociedades y econom\u00edas envejecidas ....................... 34 I.2 Las Cuentas Nacionales de Transferencias ......................................... 38 II.1 El envejecimiento demogr\u00e1fico de los pueblos ind\u00edgenas ................ 52 II.2 El envejecimiento demogr\u00e1fico de la poblaci\u00f3n afrodescendiente ...... 53 II.3 La sobrevivencia despu\u00e9s de los 60 a\u00f1os de edad ............................. 56 III.1 Problemas contempor\u00e1neos de las personas mayores y sus derechos humanos ........................................................................ 9310 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) III.2 Lecciones aprendidas de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad ...................................................... 103 III.3 Art\u00edculo 36: sistema de peticiones individuales ............................... 112 IV .1 Alcances y limitaciones de los instrumentos regionales ................. 171 IV .2 Protecci\u00f3n econ\u00f3mica frente a la necesidad de cuidado de largo plazo en la vejez ..................................................................... 175 IV .3 Experiencias de cuidados de largo plazo en el hogar ..................... 181 V .1 Recomendaciones de los \u00f3rganos de Derechos Humanos .............. 195 V .2 Acceso de las personas mayores al cr\u00e9dito en M\u00e9xico .................... 201 V .3 El acceso de las personas mayores al cr\u00e9dito en otras regiones del mundo .............................................................................. 202 V .4 Chile y la protecci\u00f3n de las personas mayores como consumidores ........................................................................................ 208 V .5 El maltrato de las personas mayores en los Comit\u00e9s de los Tratados de Derechos Humanos ............................................. 209 V .6 La experiencia en la prevenci\u00f3n y erradicaci\u00f3n del maltrato de las personas mayores en otras regiones del mundo ................... 215 V .7 El cuidado paliativo en otras regiones del mundo .......................... 232 Diagramas III.1 Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores .................................. 114 III.2 Elementos del derecho a la no discriminaci\u00f3n en la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos de las Personas Mayores ................................................................................. 119 III.3 Art\u00edculo 11 de la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos de las Personas Mayores: consentimiento libre e informado ...................................................... 126 III.4 Interdependencia de los derechos humanos en la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos de las Personas Mayores ................................................................................. 129 IV .1 \u00c1mbitos de intervenci\u00f3n en materia de cuidados de largo plazo de las personas mayores ........................................................... 172 Mapas I.1 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: transformaci\u00f3n de la estructura etaria de la poblaci\u00f3n, 2015-2060 .......................................................... 36 I.2 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: transformaci\u00f3n de la estructura econ\u00f3mica de la poblaci\u00f3n, 2015-2060 ................................................. 39 II.1 Am\u00e9rica Latina (4 ciudades): poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, seg\u00fan divisi\u00f3n administrativa menor, censos de la d\u00e9cada de 2010 ............... 61Pr\u00f3logo El cambio de estructura por edades de la poblaci\u00f3n es un fen\u00f3meno que ha sido anunciado con prudente anticipaci\u00f3n. Hoy en d\u00eda el envejecimiento demogr\u00e1fico es un proceso en marcha, con variaciones subregionales y entre pa\u00edses, pero bien establecido. Desde el punto de vista de sus implicancias econ\u00f3micas y sociales se trata quiz\u00e1s de la transformaci\u00f3n m\u00e1s importante de esta \u00e9poca. A nivel mundial, entre 2015 y 2030 la poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s se elevar\u00e1 de 900 millones a m\u00e1s de 1.400 millones de personas. Ello supone un incremento del 64% en tan solo 15 a\u00f1os, siendo el grupo de edad que m\u00e1s crece. En t\u00e9rminos relativos, el porcentaje de poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s pasar\u00e1 del 12,3% en 2015 al 16,4% en 2030. Aunque la situaci\u00f3n de las regiones es marcadamente distinta, y Europa es y seguir\u00e1 siendo el continente m\u00e1s envejecido del mundo, en nuestra regi\u00f3n el proceso de envejecimiento se produce de manera m\u00e1s r\u00e1pida, pasando de 70 millones de personas mayores a 119 millones en el mismo per\u00edodo, lo que supone un aumento del 59%. Am\u00e9rica Latina y el Caribe se encuentra adem\u00e1s en la antesala de un cambio sin precedentes en su historia: en 2037 la proporci\u00f3n de personas mayores sobrepasar\u00e1 a la proporci\u00f3n de menores de 15 a\u00f1os. En valores absolutos, la poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, compuesta en la actualidad por unos 76 millones de personas, tendr\u00e1 un per\u00edodo de amplio incremento que la llevar\u00e1 a alcanzar las cifras de 147 millones de personas en 2037 y 264 millones en 2075. Si bien la regi\u00f3n en su conjunto est\u00e1 entrando en una etapa de envejecimiento acelerado, en la mitad de los pa\u00edses \u2014algunos de los cuales corresponden a los m\u00e1s pobres\u2014 el proceso es incipiente y moderado, y los mayores cambios ocurrir\u00e1n de aqu\u00ed a 2030.12 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) El envejecimiento en nuestra regi\u00f3n ocurre en paralelo a la estabilizaci\u00f3n num\u00e9rica de la poblaci\u00f3n, que dejar\u00e1 de crecer alrededor del a\u00f1o 2060. Si bien las proyecciones a\u00fan indican un aumento de la poblaci\u00f3n de unos 730 millones de personas en 2050, se prev\u00e9 que hacia el final del siglo XXI se haya reducido a cerca de 690 millones de personas. A ra\u00edz de esta tendencia en la evoluci\u00f3n de la poblaci\u00f3n regional, al terminar el siglo esta representar\u00e1 en el mundo casi la misma proporci\u00f3n que representaba en la d\u00e9cada de 1950 (6,8%), mientras que en 2030 el 8,4% de la poblaci\u00f3n adulta mayor mundial vivir\u00e1 en nuestra regi\u00f3n. M\u00e1s all\u00e1 de las cifras, lo m\u00e1s inquietante para la regi\u00f3n es el escenario en el que ocurre el envejecimiento poblacional, caracterizado por la desigualdad, la pobreza, el agotamiento de un modelo de crecimiento econ\u00f3mico insostenible, y el avance del desempleo y del empleo de baja productividad. Frente a ello, la planificaci\u00f3n basada en los escenarios demogr\u00e1ficos es m\u00e1s importante que nunca puesto que, aunque existan variaciones, ofrece un marco que permite la adopci\u00f3n de decisiones trascendentales para el desarrollo de los pueblos. Desde hace m\u00e1s de 20 a\u00f1os, la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) ha insistido en que, adem\u00e1s de tener en cuenta el crecimiento de la poblaci\u00f3n de edad avanzada \u2014los llamados baby boomers en los pa\u00edses anglosajones\u2014, hay que preocuparse de la cohorte que ser\u00e1 la encargada de sostener los principales cambios demogr\u00e1ficos a partir de la segunda mitad del presente siglo. Ello, aunado a otros factores, particularmente aquellos relacionados con las decisiones econ\u00f3micas y sociales de los Gobiernos, muestran que el cambio de estructura por edades de la poblaci\u00f3n es uno de los elementos fundamentales para definir y ahondar en las reformas necesarias para alcanzar el bienestar de los pa\u00edses y sus ciudadanos. En la agenda internacional, y pese a su importancia, los Objetivos de Desarrollo del Milenio (ODM) hicieron caso omiso del envejecimiento y las personas mayores, concentr\u00e1ndose en otros asuntos relacionados con la transici\u00f3n demogr\u00e1fica y epidemiol\u00f3gica. Su omisi\u00f3n limit\u00f3 su inclusi\u00f3n en las metas e indicadores para medir el \u00e9xito de los ODM y, como corolario, el tema fue excluido de las prioridades de apoyo t\u00e9cnico y financiero de varios fondos y programas de las Naciones Unidas. Esto influy\u00f3 en que, durante los primeros 15 a\u00f1os de este siglo, los asuntos de las personas mayores transitaran un camino distinto, a veces paralelo, con logros importantes referidos a la visibilidad de sus derechos humanos. Ejemplo de lo anterior fue la aprobaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores en 2015 y su ratificaci\u00f3n, hasta ahora por seis pa\u00edses: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Chile, Costa Rica, El Salvador y Uruguay. Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 13 Asimismo, en el \u00e1mbito de las Naciones Unidas, la labor del Grupo de Trabajo de Composici\u00f3n Abierta sobre el Envejecimiento ha permitido dar mayor visibilidad a las personas mayores en la agenda de desarrollo social y los derechos humanos en el mundo. Por su parte, en el Consejo de Derechos Humanos, la creaci\u00f3n y vigencia del mandato de la Experta Independiente sobre el disfrute de todos los derechos humanos por las personas de edad est\u00e1 facilitando el examen de situaciones en pa\u00edses espec\u00edficos y un an\u00e1lisis m\u00e1s a fondo de los asuntos de las personas mayores. En 2015, con la adopci\u00f3n de la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible, las personas mayores, la edad, o ambas, se incluyeron expl\u00edcitamente en algunos de los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS), lo que sirvi\u00f3 de puerta de entrada para incorporarlas en la implementaci\u00f3n de la Agenda y en el seguimiento de los ODS. Esta incorporaci\u00f3n no fue al azar: fueron las mismas organizaciones de la sociedad civil, que est\u00e1n trabajando en favor de los derechos humanos de las personas mayores, las que generaron un debate y propuestas para incluirlas en la Agenda 2030. Su acci\u00f3n permiti\u00f3 que la consigna de que \"nadie se quede atr\u00e1s\" comprendiese a las personas mayores. Los cambios demogr\u00e1ficos tendr\u00e1n implicaciones para alcanzar los ODS. En comparaci\u00f3n con el resto del mundo, las tendencias demogr\u00e1ficas descritas en este libro tambi\u00e9n pueden favorecer a la regi\u00f3n. La ca\u00edda de la fecundidad y la disminuci\u00f3n de la relaci\u00f3n de dependencia de ni\u00f1os constituyen una oportunidad in\u00e9dita para que varios pa\u00edses de la regi\u00f3n aprovechen el primer bono demogr\u00e1fico. Y, en el caso de los pa\u00edses m\u00e1s envejecidos, el segundo bono demogr\u00e1fico en ciernes crea una nueva coyuntura donde el envejecimiento de la poblaci\u00f3n se puede transformar en un factor impulsor del desarrollo. En efecto, teniendo en cuenta que la esperanza de vida aumenta para una cantidad considerable de personas en edad avanzada, ello puede redundar en un mayor ahorro durante el ciclo vital \u2014en particular en las edades en que se produce m\u00e1s que lo que se consume\u2014, para financiar el consumo en la vejez, lo que a su vez se traducir\u00eda en una capacidad superior de inversi\u00f3n productiva y social. Con la disminuci\u00f3n del tama\u00f1o de la fuerza laboral, los pa\u00edses tendr\u00edan que apoyarse m\u00e1s en la productividad y en fomentar una mayor participaci\u00f3n de grupos espec\u00edficos de poblaci\u00f3n en el mercado del trabajo, como las mujeres y los j\u00f3venes. Asimismo, habr\u00eda una menor presi\u00f3n para financiar la educaci\u00f3n, lo que representa una oportunidad \u00fanica para mejorar tanto la ense\u00f1anza en todos sus niveles como la formaci\u00f3n en el puesto de trabajo. La reducci\u00f3n del tama\u00f1o de la poblaci\u00f3n m\u00e1s joven (15 a 24 a\u00f1os) facilita el financiamiento de pol\u00edticas destinadas a mejorar sus calificaciones, lo que favorece la transici\u00f3n de la escuela al trabajo, y el aumento de su productividad en el futuro.14 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) La realizaci\u00f3n del segundo bono demogr\u00e1fico no es autom\u00e1tica \u2014al igual que lo que ocurre con el primer bono-, porque depende, entre otras cosas, de la inversi\u00f3n en capital humano, el empleo productivo, la educaci\u00f3n, la innovaci\u00f3n y los entornos inclusivos. No obstante, la diferencia principal con la utilizaci\u00f3n del primer bono demogr\u00e1fico es que las condiciones para que se realice el segundo son plenamente compatibles con la implementaci\u00f3n exitosa de la Agenda 2030. La Agenda 2030 es indivisible e interdependiente. A trav\u00e9s de algunos objetivos las personas mayores pueden ser incorporadas en su implementaci\u00f3n y seguimiento. Asimismo, una mirada transversal de las necesidades e intereses de las personas mayores permite identificar un \u00e1rea de oportunidad en otros ODS que no las incluyen de manera particular, pero que son extensivas a todas las personas. Los primeros seis ODS y el octavo abordan asuntos que son fundamentales para la vida de las personas mayores en cuanto individuos, y los Objetivos 7 , 11,12 y 16 facilitan la creaci\u00f3n de un entorno que les favorece, como ocurre con otros grupos desfavorecidos. Los Objetivos 10 y 17 guardan una relaci\u00f3n directa con asuntos estructurales e institucionales que dan una mayor visibilidad a los asuntos que les afectan directamente a ellas y a sus familias. Adem\u00e1s, hay metas espec\u00edficas que son de suma importancia para las personas mayores. Estas son la 1.3 sobre protecci\u00f3n social universal, la 3.8 sobre cobertura de salud universal, la 5.4 sobre reconocimiento y valoraci\u00f3n de los cuidados, la 10.2 sobre inclusi\u00f3n social, econ\u00f3mica y pol\u00edtica, la 11.5 sobre accesibilidad universal y la 17 .18 sobre desagregaci\u00f3n de datos y estad\u00edsticas. En este libro se brinda un marco para alinear la Agenda 2030 con los derechos humanos de las personas mayores en lo que respecta principalmente a la universalidad e igualdad como principios rectores de su implementaci\u00f3n. El conocimiento m\u00e1s profundo de la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores sirve de gu\u00eda para hacer hincapi\u00e9 en las personas mayores en la implementaci\u00f3n de los ODS, independiente si estos las incluyen expl\u00edcitamente o no. Asimismo, cabe recordar que la Agenda 2030 no deroga los compromisos asumidos en los convenios internacionales, por lo que su aplicaci\u00f3n ha de ir de la mano con el cumplimiento de otras obligaciones internacionales. Un elemento clave para la implementaci\u00f3n de los ODS desde la perspectiva de los derechos humanos es la no discriminaci\u00f3n. Las actitudes y pr\u00e1cticas que discriminan, adem\u00e1s de ser injustas, ocasionan un despilfarro de recursos, por lo que es fundamental eliminar los obst\u00e1culos creados socialmente, con el fin de garantizar el pleno respeto de la dignidad y la igualdad de derechos de todas las personas. La aplicaci\u00f3n no discriminatoria de la Agenda 2030 facilitar\u00e1 a la sociedad, entre otras cosas, el empleo efectivo del potencial de toda la poblaci\u00f3n, en especial de aquella con m\u00e1s desventajas, como lo son las mujeres, las personas mayores, las personas con discapacidad y los j\u00f3venes.Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 15 Este libro ofrece tambi\u00e9n un an\u00e1lisis de la protecci\u00f3n social de las personas mayores en el marco de la meta 1.3 sobre universalidad de la protecci\u00f3n social, la meta 3.8 sobre cobertura universal de salud y la meta 5.4 sobre reconocimiento y valor de los cuidados. Desde la perspectiva de la CEPAL, y como bien se indica en el cuarto cap\u00edtulo, la protecci\u00f3n social de las personas mayores lleva aparejada la integraci\u00f3n de tres pilares b\u00e1sicos: pensiones, atenci\u00f3n b\u00e1sica de salud y cuidados para la autonom\u00eda. La incorporaci\u00f3n expl\u00edcita de las personas mayores a los sistemas de protecci\u00f3n social desde la perspectiva de la igualdad se fundamenta en que los cambios demogr\u00e1ficos act\u00faan como factores clave en la creaci\u00f3n de oportunidades y establecen nuevas restricciones relacionadas con la redefinici\u00f3n de las funciones de la familia, el mercado y el Estado. Por lo tanto, es necesario replantear la protecci\u00f3n social para que responda de manera inmediata a las consecuencias de las transformaciones demogr\u00e1ficas y, a su vez, anticipe las respuestas a las demandas de una poblaci\u00f3n en proceso de cambio. El escenario actual con respecto al cumplimiento futuro de la meta 1.3 no est\u00e1 exento de obst\u00e1culos. Una gran parte de las personas mayores no tiene acceso a pensiones de vejez que les garanticen protecci\u00f3n frente a los riesgos de p\u00e9rdida de ingresos en la edad avanzada. Adem\u00e1s, la cobertura de seguridad social de la poblaci\u00f3n ocupada es muy desigual, lo que aumenta las posibilidades de desprotecci\u00f3n econ\u00f3mica para las generaciones futuras. En los \u00faltimos a\u00f1os se han producido avances notables en lo referente a la expansi\u00f3n de las pensiones no contributivas, que ayudan a reducir parte de los riesgos econ\u00f3micos que surgen en la edad avanzada; sin embargo, es necesario continuar profundizando los mecanismos disponibles para incrementar la protecci\u00f3n de ingresos en la vejez, sobre todo en el caso de las mujeres mayores, ancianos ind\u00edgenas y la poblaci\u00f3n rural de edad avanzada. Asimismo, en relaci\u00f3n con la meta 3.8, se observa una adaptaci\u00f3n lenta de los sistemas de salud a los cambios de la demanda surgidos a partir de las din\u00e1micas demogr\u00e1fica, epidemiol\u00f3gica y tecnol\u00f3gica, lo que se traduce en un incremento de los costos y gastos de los servicios de atenci\u00f3n de la salud y un acceso insuficiente de la poblaci\u00f3n a servicios de salud adecuados y de calidad. Adem\u00e1s, la cobertura de salud es desigual y, aun si las personas mayores cuentan con seguros m\u00e9dicos, ello no implica que puedan acudir a un centro asistencial cuando lo necesitan. La posibilidad de obtener medicamentos a un costo accesible y de recibir prestaciones sanitarias eficaces y adecuadas a sus necesidades es muy limitada todav\u00eda en la regi\u00f3n. De forma paralela, es indispensable reforzar los cuidados a largo plazo. El envejecimiento trae aparejado el riesgo de sufrir dependencia, y las personas mayores pueden necesitar los cuidados de otras personas debido a una discapacidad, una enfermedad cr\u00f3nica o un trauma, situaciones que pueden limitar su capacidad de llevar a cabo actividades 16 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) de cuidado personal b\u00e1sico o tareas cotidianas. En los \u00faltimos a\u00f1os, la situaci\u00f3n de los cuidados a largo plazo ha mejorado, pero siguen existiendo rezagos. Tanto los marcos normativos generales y espec\u00edficos de los pa\u00edses de la regi\u00f3n como el abanico existente de programas sociales relacionados con la protecci\u00f3n de la vejez revelan que los riesgos asociados al cuidado se concentran cada vez m\u00e1s en las familias. Esto acrecienta la vulnerabilidad de las personas que precisan cuidado y de las que lo brindan (meta 5.3), que en la actualidad se ven directamente afectadas por la distribuci\u00f3n desigual de los recursos seg\u00fan el origen familiar. Pese a que cada uno de los pa\u00edses de la regi\u00f3n presenta sus propios motivos de inquietud, un balance general permite comprobar que existe una elevada sinton\u00eda entre ellas. Las medidas a poner en pr\u00e1ctica para su soluci\u00f3n responder\u00e1n a las particularidades de cada lugar, aunque igualmente deben ser concordantes con las orientaciones generales que enmarcar\u00edan el quehacer en esa materia en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. A ese respecto, sirven de fuente la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible y, mientras no exista un instrumento internacional, la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores. Ambos instrumentos sirven de marco para poner en el centro a la autonom\u00eda y la dignidad, ya sea para la defensa de los derechos de las personas mayores o para el dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de las pol\u00edticas dirigidas a mejorar su bienestar. La autonom\u00eda implica que toda persona tiene el derecho de decidir sobre su destino y a que se respete su deseo o voluntad. Como bien se documenta en este libro, la autonom\u00eda contempla la capacidad de tomar decisiones independientes sobre la vida, dentro del contexto de la \u00e9tica personal y social, as\u00ed como la posibilidad de vivir libre de tortura y violencia de cualquier tipo. La autonom\u00eda est\u00e1 \u00edntimamente ligada a la dignidad, que significa que todas las personas deben ser respetadas en su valor como tales hasta el final de sus vidas. La edad de la vejez nunca puede ni debe ser causa o excusa para restringir o limitar la autonom\u00eda, o para atropellar o socavar la dignidad de las personas mayores. En este sentido, es indispensable ofrecer a las actuales y futuras generaciones de personas mayores la oportunidad de una buena vejez. Que la edad no sea una limitaci\u00f3n para que sigan disfrutando de sus derechos ni un obst\u00e1culo insalvable para que contin\u00faen ejerciendo sus libertades. Otra expresi\u00f3n de la autonom\u00eda y la dignidad de las personas mayores que nos parece muy novedosa, aunque hasta ahora pr\u00e1cticamente ajena en las pol\u00edticas p\u00fablicas, es la interdependencia. Se trata de un concepto sumamente interesante y lleno de potencialidad que aporta este libro. La interdependencia tiene como trasfondo la reciprocidad. Forma parte de la capacidad de dar y no solo de recibir y que, en el caso Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 17 de las personas mayores, consiste en entregar bienes \u2014materiales e inmateriales\u2014 seg\u00fan sus circunstancias y posibilidades. La valoraci\u00f3n contractual del individuo y el supuesto de la acumulaci\u00f3n en los a\u00f1os de vida activa y de carga en la vejez, son puestos en entredicho desde la perspectiva de la interdependencia. Adem\u00e1s, se pone en juego otro principio de los derechos humanos, que es el de la solidaridad, tan trascendental aunque dif\u00edcil de ejercitar si el Estado no da claras se\u00f1ales en el sentido de apreciarla y promoverla. Nuestra regi\u00f3n necesita dedicar m\u00e1s tiempo a pensar y analizar los temas relacionados con el envejecimiento y las personas mayores. En las p\u00e1ginas siguientes se abordan temas que fueron escogidos sobre la base de la experiencia de trabajo de la CEPAL en los pa\u00edses de la regi\u00f3n. Por supuesto, no todos los temas que hoy se debaten en la agenda regional han sido objeto de an\u00e1lisis, pero los m\u00e1s importantes est\u00e1n presentes. Uno de ellos es la desigualdad ante la muerte, la que debe ser visibilizada y constituirse como un asunto p\u00fablico. Aunque todav\u00eda persisten en el mundo posiciones encontradas acerca de la mejor manera de asegurar la muerte digna desde la perspectiva de derechos humanos, es preciso valorar los crecientes esfuerzos desplegados en nuestra regi\u00f3n por conceptualizarla como parte de la autonom\u00eda y dignidad de las personas mayores. Para algunas de ellas los cuidados paliativos ayudan a dejar esta vida sin dolor por medio del acceso a los tratamientos modernos que permiten humanizar la muerte. Para otras, los cuidados paliativos ofrecen la oportunidad de recuperar la autonom\u00eda, es decir, devuelven la posibilidad de decidir sobre los tratamientos, su aplicaci\u00f3n o no y el derecho a que se respete la voluntad de la persona. Lamentablemente, ambas dimensiones de los cuidados paliativos contin\u00faan siendo un privilegio y no est\u00e1n asegurados para todos aquellos que no tienen tiempo para esperar. En definitiva, los contenidos del libro nos invitan a reflexionar sobre nosotros mismos, sobre la vida que queremos y la sociedad que anhelamos (m\u00e1s solidaria, m\u00e1s interdependiente, donde nadie sobra) y sobre lo que podr\u00edamos hacer para dar cabida en ella, con toda justicia y en pie de igualdad, a las personas mayores con total respeto a su autonom\u00eda y dignidad. Alicia B\u00e1rcena Secretaria Ejecutiva Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)Cap\u00edtulo I Cambio demogr\u00e1fico, disparidades y convergencias regionales Introducci\u00f3n La poblaci\u00f3n actual de Am\u00e9rica Latina y el Caribe es de alrededor de 652 millones de habitantes y est\u00e1 constituida en un poco m\u00e1s de la mitad (51%) por mujeres. El 25% de la poblaci\u00f3n de la regi\u00f3n tiene menos de 15 a\u00f1os y las personas mayores representan el 12% del total de la poblaci\u00f3n. Desde fines de la d\u00e9cada del sesenta la regi\u00f3n ha experimentado importantes cambios en su din\u00e1mica demogr\u00e1fica, con efectos en el crecimiento y estructura etaria de la poblaci\u00f3n. Estas transformaciones, si bien convergen con tendencias de otras regiones del mundo, tienen particularidades que las distinguen, producto del momento en que se inicia la transici\u00f3n demogr\u00e1fica en los pa\u00edses de la regi\u00f3n, la velocidad a la que ocurri\u00f3, la diversidad de situaciones entre y dentro de los pa\u00edses, y especialmente el contexto de heterogeneidad estructural y su principal consecuencia en el plano social, la desigualdad, que se expresa de manera profunda y persistente en la regi\u00f3n (CEPAL, 2014 y CEPAL, 2015a). La magnitud y la velocidad de los cambios demogr\u00e1ficos que est\u00e1n ocurriendo y que continuar\u00e1n en las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas son muy relevantes. Estos estar\u00e1n asociados a un aumento m\u00e1s paulatino del tama\u00f1o de la poblaci\u00f3n, que tender\u00e1 a estabilizarse en las d\u00e9cadas siguientes, aunque despu\u00e9s del 2070 la poblaci\u00f3n de la regi\u00f3n comenzar\u00e1 a descender en t\u00e9rminos absolutos. Sin embargo, las principales modificaciones se concentrar\u00e1n en la estructura por edad de la poblaci\u00f3n, a ra\u00edz del avance 20 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) y la profundizaci\u00f3n del proceso de envejecimiento demogr\u00e1fico. Estos cambios se dar\u00e1n en los pa\u00edses de la regi\u00f3n en distintos momentos, pues existe una heterogeneidad de contextos demogr\u00e1ficos, aunque en la segunda mitad del siglo XXI se apreciar\u00e1 una mayor convergencia entre los pa\u00edses. El presente cap\u00edtulo contempla en la primera parte las grandes tendencias demogr\u00e1ficas, deteni\u00e9ndose en las modificaciones que se producen en la fecundidad, la longevidad y el crecimiento de la poblaci\u00f3n. En la segunda parte, el an\u00e1lisis se concentra en las repercusiones de esos cambios demogr\u00e1ficos, prestando especial atenci\u00f3n al impacto en la estructura por edad y el envejecimiento de la poblaci\u00f3n, el aprovechamiento del primer bono demogr\u00e1fico y el surgimiento de sociedades y econom\u00edas envejecidas. A. Las grandes tendencias demogr\u00e1ficas 1. R\u00e1pido descenso de la fecundidad hacia el nivel de reemplazo La ca\u00edda de la fecundidad fue la principal caracter\u00edstica de la transformaci\u00f3n demogr\u00e1fica regional en la segunda mitad del siglo XX. Am\u00e9rica Latina y el Caribe pas\u00f3 de tasas de fecundidad muy altas (5,5 hijos por mujer), en comparaci\u00f3n con el contexto mundial en el per\u00edodo 1965-1970, a tasas levemente inferiores al nivel de reemplazo (2,05 hijos por mujer) entre 2015 y 2020 (v\u00e9ase el anexo I.A1.1). Esta profunda transformaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica responde a una constelaci\u00f3n de factores determinantes. Uno de ellos es el incremento relativamente sostenido del producto per c\u00e1pita hasta comienzos de la d\u00e9cada de 1970, que influy\u00f3 en las grandes modificaciones sociales, como la ampliaci\u00f3n de los estratos medios y asalariados, la extensi\u00f3n de la escolaridad y una veloz urbanizaci\u00f3n. Los cambios en las estructuras econ\u00f3micas y sociales trajeron aparejada una serie de cambios culturales, que, a su vez, contribuyeron a la adopci\u00f3n de pautas de comportamiento reproductivo compatibles con un ideal de familia de tama\u00f1o m\u00e1s reducido (aspiraci\u00f3n facilitada por la disponibilidad de procedimientos anticonceptivos). Asimismo, la decisi\u00f3n de optar por una descendencia menos numerosa se vio reforzada por un cambio en la condici\u00f3n de los hijos dentro de los nuevos contextos sociales, econ\u00f3micos y culturales. La mayor inserci\u00f3n femenina en el mundo del trabajo parece haber generado, por lo menos entre los estratos medios y altos, una incompatibilidad con las funciones estrictamente dom\u00e9sticas. Otro aspecto que merece considerarse es el efecto de la disminuci\u00f3n de la mortalidad infantil, pues es probable que la mayor probabilidad de supervivencia de los hijos fuese un motivo para obviar concepciones adicionales (Villa y Gonz\u00e1lez, 2004). Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 21 Adem\u00e1s de la velocidad e intensidad de la ca\u00edda de la fecundidad, tambi\u00e9n se destaca la r\u00e1pida generalizaci\u00f3n de este fen\u00f3meno en la mayor\u00eda de los pa\u00edses. El descenso implic\u00f3 una considerable reducci\u00f3n del crecimiento poblacional, efecto que se ha venido atenuando. Por el contrario, los efectos del descenso de la fecundidad sobre la estructura por edad de la poblaci\u00f3n siguen presentes y se prolongar\u00e1n varios a\u00f1os. El descenso de la fecundidad se ha producido con grandes diferencias entre las subregiones y los pa\u00edses de la regi\u00f3n en cuanto a las fechas de inicio, los per\u00edodos de mayor velocidad del cambio y los momentos en que se alcanza el nivel de reemplazo. Estas diferencias de trayectoria se trasmiten hacia el futuro a trav\u00e9s de diferentes efectos en el tama\u00f1o y el peso relativo de las distintas generaciones en la poblaci\u00f3n total y, por lo tanto, en la aparici\u00f3n, vigencia y duraci\u00f3n del primer bono demogr\u00e1fico y del envejecimiento1. El inicio de la ca\u00edda de la fecundidad fue relativamente m\u00e1s temprano en el Caribe y en Am\u00e9rica del Sur, donde, en la mayor\u00eda de los pa\u00edses, ya hab\u00eda comenzado a fines de la d\u00e9cada de 1960 (v\u00e9anse el gr\u00e1fico I.1 y el anexo I.A1.1). En cambio, en algunos pa\u00edses centroamericanos, como Belice y Guatemala, el descenso no comenz\u00f3 hasta los a\u00f1os ochenta. En las tres subregiones hubo algunos pa\u00edses en los que la fecundidad cay\u00f3 r\u00e1pidamente: Barbados y Cuba ya ten\u00edan una fecundidad inferior al nivel de reemplazo en el quinquenio 1980-1985 y a inicios del siglo XXI el fen\u00f3meno se extendi\u00f3 a Antigua y Barbuda, el Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, El Salvador, M\u00e9xico, Panam\u00e1 y Trinidad y Tabago (CEPAL, 2016). Se prev\u00e9 que el cambio de la fecundidad ser\u00e1 cada vez menos intenso, como se indica en las proyecciones de poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas (2015b), e incluso es probable que baje a niveles inferiores al de reemplazo y se mantenga as\u00ed durante largo tiempo. La r\u00e1pida convergencia implica que casi todos los pa\u00edses de la regi\u00f3n alcanzar\u00edan ese nivel antes de 2050. Sin embargo, las diferentes tendencias nacionales dan lugar a significativos desfases temporales en cuanto a su estabilizaci\u00f3n. As\u00ed, dos pa\u00edses rezagados en la transici\u00f3n demogr\u00e1fica como Bolivia (Estado Plurinacional de) y Guatemala llegar\u00edan a ese nivel en el per\u00edodo 2050-2055 y en el per\u00edodo 2055-2060, respectivamente, es decir, 70 o 75 a\u00f1os m\u00e1s tarde que las Bahamas y Cuba (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.2). Al igual que el promedio regional, la fecundidad de todos los pa\u00edses continuar\u00eda disminuyendo m\u00e1s all\u00e1 del nivel de reemplazo durante entre tres y seis quinquenios m\u00e1s, antes de que se revierta la tendencia (CEPAL, 2016). 1 V\u00e9ase el cap\u00edtulo 4 de este libro.22 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Gr\u00e1fico I.1 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: tasa global de fecundidad, por subregiones, 1965-2065 (En n\u00famero de hijos por mujer) 01234567 1965-1970 2000-2005 2015-2020 2030-2035 2060-2065 Am\u00e9rica Latina y el Caribe El Caribe Centroam\u00e9rica Am\u00e9rica del Sur Fuente: Naciones Unidas, \"World Population Prospects: The 2015 Revision, and Advance Tables\", Working Paper, N\u00ba 241 (ESA/P/WP .241), Nueva York, Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n, 2015 [en l\u00ednea] http://esa.un.org/unpd/wpp/. Gr\u00e1fico I.2 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (pa\u00edses seleccionados): tasa global de fecundidad, 1965-2065 (En n\u00famero de hijos por mujer) 01234567 1965-1970 2000-2005 2015-2020 2030-2035 2060-2065 Cuba Fuente: and Advance Tables\", Working Paper, N\u00ba 241 (ESA/P/WP .241), Nueva York, Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n, 2015 [en l\u00ednea] http://esa.un.org/unpd/wpp/.Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 23 2. Ganancia de a\u00f1os de vida Al igual que en los pa\u00edses desarrollados, el inicio de la transici\u00f3n demogr\u00e1fica en la regi\u00f3n estuvo ligado al descenso de la mortalidad. Sin embargo, un hecho diferenciador entre Europa y Am\u00e9rica Latina y el Caribe fue que, en esta \u00faltima, la ca\u00edda de la mortalidad se inicia con el descenso de la mortalidad infantil. Ese cambio se debi\u00f3 principalmente a las transformaciones socioecon\u00f3micas y culturales, el mejoramiento de las condiciones de vida, el aumento de la poblaci\u00f3n urbana, el mayor nivel educativo, la disponibilidad de tecnolog\u00eda sanitaria y las pol\u00edticas exitosas. El resultado fue un avance sin precedentes en el control de las enfermedades infecciosas y parasitarias, as\u00ed como de las afecciones maternas, perinatales y nutricionales (Di Cesare, 2011; CEPAL, 2008 y 2015). El cambio epidemiol\u00f3gico benefici\u00f3 sobre todo a la poblaci\u00f3n m\u00e1s joven, las mujeres y los ni\u00f1os, lo que implic\u00f3 significativos cambios demogr\u00e1ficos, en particular el gran aumento de la esperanza de vida al nacer, explicado al inicio por el descenso de la mortalidad infantil y posteriormente por la ca\u00edda de la mortalidad en otras edades. El aumento de la esperanza de vida ha sido un proceso constante y continuado durante todo el siglo pasado y se extiende hasta el presente. De un promedio aproximado de 59 a\u00f1os entre 1965 y 1970 se pas\u00f3 a casi 76 a\u00f1os en el presente quinquenio (2015-2020). En promedio, la poblaci\u00f3n ha ganado 17 a\u00f1os de vida en los \u00faltimos 55 a\u00f1os, es decir, 1,5 a\u00f1os por quinquenio. Sin embargo, ese promedio regional solo equivale al que ten\u00edan los pa\u00edses desarrollados hace 25 a\u00f1os (CEPAL, 2008). Los avances de la esperanza de vida se dieron en todos los pa\u00edses, pero a\u00fan persisten diferencias muy significativas entre ellos y entre subregiones, que no se justifican dados los adelantos en materia epidemiol\u00f3gica y socioecon\u00f3mica (v\u00e9anse el gr\u00e1fico I.3 y el anexo I.A1.2). A\u00fan persisten diferencias de 10 y 16 a\u00f1os de esperanza de vida entre los pa\u00edses m\u00e1s y menos avanzados en Centroam\u00e9rica y el Caribe y Am\u00e9rica del Sur, respectivamente, que revelan diferencias sustanciales en las condiciones de salud. Chile y Hait\u00ed presentan los valores extremos (83 y 64 a\u00f1os, respectivamente). En el Caribe, la dispersi\u00f3n no se ha modificado sustancialmente desde finales de la d\u00e9cada de 1960, pero si se excluye a Hait\u00ed y la Rep\u00fablica Dominicana, en el resto de los pa\u00edses ha aumentado: la diferencia entre los extremos pas\u00f3 de 7 a 9 a\u00f1os. Algo similar ocurri\u00f3 en Am\u00e9rica del Sur: si se excluye al Estado Plurinacional de Bolivia, la dispersi\u00f3n se reduce solo 1 a\u00f1o, de 17 a 16 a\u00f1os. En Centroam\u00e9rica, la dispersi\u00f3n disminuye al reducirse la diferencia entre los extremos de m\u00e1s de 15 a 10 a\u00f1os.24 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Gr\u00e1fico I.3 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: esperanza de vida al nacer, por subregiones, 1965-2065 (En a\u00f1os) 5060708090 1965-1970 2000-2005 2015-2020 2030-2035 2060-2065 Am\u00e9rica Latina y el Caribe El Caribe Centroam\u00e9rica Am\u00e9rica del Sur Fuente: Naciones Unidas, \"World Population Prospects: The 2015 Revision, and Advance Tables\", Working Paper, N\u00ba 241 (ESA/P/WP .241), Nueva York, Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n, 2015 [en l\u00ednea] http://esa.un.org/unpd/wpp/. En el promedio de la regi\u00f3n, la esperanza de vida de las mujeres es casi siete a\u00f1os superior a la de los hombres, un valor cercano al predominante en los pa\u00edses m\u00e1s desarrollados (Naciones Unidas, 2015b). En Colombia, El Salvador, Guatemala y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de), esa diferencia es mayor y fluct\u00faa entre siete a\u00f1os y m\u00e1s de nueve a\u00f1os, lo que tendr\u00eda relaci\u00f3n con la sobremortalidad masculina por causa de la violencia. Se espera que esta diferencia disminuya en la medida en que algunos riesgos epidemiol\u00f3gicos tiendan a equipararse entre hombres y mujeres. 3. La ubicaci\u00f3n de los pa\u00edses en el proceso de transici\u00f3n demogr\u00e1fica Las tendencias descritas sobre la fecundidad y la mortalidad, componentes del cambio demogr\u00e1fico, ubican a los pa\u00edses en diferentes etapas de la transici\u00f3n demogr\u00e1fica. Como se ha indicado, las trayectorias han tenido intensidades y tiempos distintos, por lo que, si se considera el quinquenio actual (2015-2020), los pa\u00edses se ubican en diferentes estadios de la transici\u00f3n. En el gr\u00e1fico I.4 se expone la situaci\u00f3n de los pa\u00edses respecto de su tasa global de fecundidad y de su esperanza de vida al nacer, y se constatan las situaciones de mayor avance y de rezago. Si bien la manera tradicional de estudiar la transici\u00f3n demogr\u00e1fica ha sido con las tasas brutas de natalidad y mortalidad, es sabido que estas tasas se ven afectadas principalmente por la estructura por edad de la Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 25 poblaci\u00f3n y otros factores espurios, por lo que no muestran con claridad el nivel del fen\u00f3meno. Para eliminar esos problemas, se han seleccionado la tasa global de fecundidad, que indica el promedio de hijos por mujer, y la esperanza de vida al nacer, que hace referencia al promedio de a\u00f1os que vivir\u00e1 la poblaci\u00f3n nacida en determinado a\u00f1o. Gr\u00e1fico I.4 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: tasa global de fecundidad y esperanza de vida al nacer, 2015-2020 (En hijos por mujer y en a\u00f1os) 1,01,52,02,53,03,5 60 65 70 75 80 85 90Tasa global de fecundidad Esperanza de vida al nacerCuadrante 1 Cuadrante 2 Cuadrante 3 and Advance Tables\", Working Paper, N\u00ba 241 (ESA/P/WP .241), Nueva York, Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n, 2015 [en l\u00ednea] http://esa.un.org/unpd/wpp/. Los pa\u00edses ubicados en el cuadrante 1 del gr\u00e1fico I.4 presentan los mayores rezagos respecto del promedio regional (75,7 a\u00f1os de esperanza de vida al nacer y 2,05 hijos por mujer), pues tienen tasas globales de fecundidad elevadas y bajas esperanzas de vida al nacer. En este grupo de pa\u00edses se destacan Bolivia (Estado Plurinacional de), Guatemala y Hait\u00ed por encontrarse en la situaci\u00f3n m\u00e1s rezagada. El resto de los pa\u00edses de este cuadrante no presentan rezagos tan marcados: tienen una fecundidad que est\u00e1 sobre el nivel de reemplazo, pero que es inferior a 2,5 hijos por mujer, y una esperanza de vida al nacer superior a los 70 a\u00f1os y en algunos casos muy cercana a la media regional. En el segundo cuadrante se ubican pa\u00edses que tienen tasas de fecundidad sobre el nivel de reemplazo, o muy cercanas a este, pero con esperanzas de vida superiores a la media regional (Argentina, Ecuador, M\u00e9xico, Nicaragua y Panam\u00e1). Seis pa\u00edses (Brasil, Colombia, El Salvador, San Vicente y las Granadinas, Santa Luc\u00eda y Trinidad y Tabago) ocupan el tercer cuadrante, con tasas globales de fecundidad bajo el nivel de reemplazo, pero con esperanzas de vida inferiores a la media regional. 26 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) En el cuarto cuadrante se encuentran los pa\u00edses m\u00e1s avanzados en la transici\u00f3n demogr\u00e1fica y entre ellos se destacan Chile, Costa Rica y Cuba por presentar las tasas de fecundidad m\u00e1s bajas, inferiores a 1,8 hijos por mujer, y esperanzas de vida al nacer superiores a los 80 a\u00f1os. La situaci\u00f3n que presentan los pa\u00edses respecto de la transici\u00f3n demogr\u00e1fica en el quinquenio 2015-2020 deja en evidencia la consolidaci\u00f3n del proceso en la regi\u00f3n. Las tasas de fecundidad y mortalidad tienen l\u00edmites superiores claramente m\u00e1s bajos que en d\u00e9cadas pasadas y, salvo por algunas situaciones nacionales en posiciones de rezago relativo, la vieja imagen de dispersi\u00f3n se ha convertido en una aparente convergencia. En s\u00edntesis, la convergencia de los niveles de mortalidad y fecundidad ha continuado y los pa\u00edses se agrupan marcadamente en niveles bajos de ambas variables. En las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, la regi\u00f3n deber\u00e1 estar preparada para una gran concentraci\u00f3n de los pa\u00edses en niveles bajos de fecundidad: todos los pa\u00edses tendr\u00e1n tasas bajo los niveles de reemplazo o muy cercanas a este en el quinquenio 2040-2045. Algo similar ocurrir\u00e1 con la mortalidad: algunos pa\u00edses experimentar\u00e1n incrementos de sus tasas brutas de mortalidad como consecuencia de sus estructuras etarias envejecidas. Se destacan los aumentos de la tasa bruta de mortalidad en Cuba y el Uruguay hacia 2040-2045 (CEPAL, 2014). Esta nueva situaci\u00f3n, y particularmente esta convergencia, se hace m\u00e1s evidente si se examina la situaci\u00f3n de los pa\u00edses respecto de su tasa global de fecundidad y de su esperanza de vida al nacer en el quinquenio 2060-2065. Las situaciones de mayor avance y de rezago no son tan marcadas, particularmente en el caso de la fecundidad, donde todos los pa\u00edses se ubican por debajo del nivel de reemplazo: Guatemala presenta la TGF m\u00e1s elevada, con 2 hijos por mujer, mientras que El Salvador presenta la m\u00e1s baja (1,69 hijos por mujer). Se constata una mayor heterogeneidad en la mortalidad, pues pese a que en el p\u00e1rrafo anterior se indic\u00f3 que hubo un aumento de las tasas brutas, la esperanza de vida al nacer, si bien presenta una mayor amplitud, registra una media regional de 84 a\u00f1os de vida, valor bastante elevado; mientras que Guyana presenta una esperanza de vida al nacer menor que el promedio regional (71,5 a\u00f1os), en el otro extremo se ubica Chile, con una expectativa de vida de 89,7 a\u00f1os (CEPAL, 2014). Es importante tener en cuenta, sin embargo, que estas cifras nacionales ocultan heterogeneidades dentro de los pa\u00edses, sobre todo si se piensa en \u00e1reas urbanas o rurales, los distintos estratos socioecon\u00f3micos y la pertenencia \u00e9tnica.Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 27 4. La poblaci\u00f3n seguir\u00e1 creciendo hasta mediados de siglo En el gr\u00e1fico I.5 se muestra c\u00f3mo se ha incrementado la poblaci\u00f3n en t\u00e9rminos absolutos desde 1965 hasta la actualidad y se hace una proyecci\u00f3n hasta 2075. La regi\u00f3n contaba con 254 millones de habitantes a inicios del per\u00edodo, y en 2017 la poblaci\u00f3n total regional era de 648 millones. Se espera que esta poblaci\u00f3n contin\u00fae creciendo en t\u00e9rminos absolutos hasta alcanzar un m\u00e1ximo de 793 millones de habitantes en 2060, para despu\u00e9s comenzar a decrecer (Naciones Unidas, 2015b). Tambi\u00e9n se presentan las tasas de crecimiento de la poblaci\u00f3n, que expresan la intensidad del ritmo con que esta se ha incrementado. Se muestra que el ritmo medio anual de crecimiento ha ido disminuyendo con el paso de las d\u00e9cadas. Si bien en el quinquenio 1965-1970 la poblaci\u00f3n se incrementaba a un ritmo medio anual del 2,6%, en el per\u00edodo 2015-2020 disminuye a un 1% y en los siguientes 15 a\u00f1os el ritmo de crecimiento continuar\u00e1 bajando y se ubicar\u00e1 en un 0,6%. Tal como lo muestran las barras del gr\u00e1fico I.5, esto no indica que la poblaci\u00f3n en t\u00e9rminos absolutos disminuyera, sino que su incremento fue y ser\u00e1 cada vez m\u00e1s lento. La tasa de crecimiento de la poblaci\u00f3n regional empieza a presentar un crecimiento negativo (-0,03%) en el quinquenio 2060-2065, lo que coincide con la disminuci\u00f3n de las cifras absolutas de poblaci\u00f3n, pues, como ya se coment\u00f3, en 2060 la poblaci\u00f3n alcanzar\u00e1 su mayor n\u00famero para comenzar a decrecer en los a\u00f1os siguientes. Gr\u00e1fico I.5 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: poblaci\u00f3n y tasas de crecimiento, 1965-2075 (En millones y por 100) -0,500,51,01,52,02,53,0 0100200300400500600700800900 1965 1970 1975 1980 1985 1990 1995 2000 2005 2010 2015 2020 2025 2030 2035 2040 2045 2050 2055 2060 2065 2070 2075 N\u00famero de poblaci\u00f3n Tasa de Tasa de crecimiento Fuente: Naciones Unidas, \"World Population Prospects: The 2015 Revision, and Advance Tables\", Working Paper, N\u00ba 241 (ESA/P/WP .241), Nueva York, Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n, 2015 [en l\u00ednea] http://esa.un.org/unpd/wpp/.28 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Debido a los distintos grados de avance en la transici\u00f3n demogr\u00e1fica, las diferencias en el ritmo de crecimiento entre un pa\u00eds y otro continuar\u00e1n siendo significativas. En el quinquenio actual, los pa\u00edses m\u00e1s avanzados en la transici\u00f3n demogr\u00e1fica presentar\u00e1n tasas de crecimiento total inferiores al 0,5%, y Cuba registrar\u00e1 una de las tasas de crecimiento medio anual m\u00e1s bajas, muy cercana a l0%, mientras que los pa\u00edses m\u00e1s rezagados en la transici\u00f3n presentar\u00e1n tasas de crecimiento total superiores al 1,5%, entre los que destacan Belice (2,1%), Guatemala (1,9%), Honduras y Panam\u00e1 (1,6%) y Bolivia (Estado Plurinacional de) (1,5%). Ese crecimiento no estar\u00e1 directamente relacionado con la tasa de fecundidad sino con la inercia demogr\u00e1fica, es decir, la capacidad de las poblaciones de seguir creciendo m\u00e1s all\u00e1 del per\u00edodo en que la tasa de fecundidad llega al nivel de reemplazo debido al cambio en la estructura por edades, al producirse una concentraci\u00f3n de poblaci\u00f3n en las edades reproductivas (CEPAL, 2008). Al revisar las proyecciones de las tasas de crecimiento natural2 se constata que, en la actualidad, la mayor parte de los pa\u00edses de la regi\u00f3n registran tasas que oscilan entre 10 y 20 personas por cada mil. Sin embargo, son muy pocos los pa\u00edses que est\u00e1n en los extremos: la Argentina, el Brasil, Chile, Cuba y el Uruguay, todos con crecimientos inferiores a las 10 personas por cada mil, mientras que en el otro extremo solo se encuentran Guatemala y Honduras, con crecimientos superiores a las 30 personas por cada mil. Los impactos de la transformaci\u00f3n demogr\u00e1fica que ha experimentado la regi\u00f3n se reflejar\u00e1n en el futuro pr\u00f3ximo y mediato, ya que la poblaci\u00f3n de la regi\u00f3n crecer\u00e1 a ritmos extraordinariamente inferiores a los del pasado, y al mismo tiempo habr\u00e1 una clara tendencia a la homogenizaci\u00f3n de los niveles de crecimiento. En efecto, de acuerdo con las proyecciones, la mediana de la tasa de crecimiento total de la regi\u00f3n descender\u00e1 a 0,6 personas por cada cien en el per\u00edodo 2030-2035 y ser\u00e1 negativa en el per\u00edodo 2060-2065 (-0,04 por cien). En este \u00faltimo quinquenio, todos los pa\u00edses de la regi\u00f3n tendr\u00e1n crecimientos inferiores a las 10 personas por cada mil, la mayor\u00eda de ellos estar\u00e1n agrupados alrededor del crecimiento nulo (poblaciones estacionarias), y seis pa\u00edses ya tendr\u00e1n un crecimiento natural negativo (CEPAL, 2014). El panorama de homogenizaci\u00f3n del crecimiento natural cambia al considerar el papel de la migraci\u00f3n en el crecimiento total, puesto que, al 2 Tasa de crecimiento natural es el cociente entre el crecimiento natural anual (nacimientos menos defunciones) de un determinado per\u00edodo y la poblaci\u00f3n media del mismo per\u00edodo. Puede definirse tambi\u00e9n como la diferencia entre las tasas brutas de natalidad y de mortalidad. Tasa de crecimiento total es el cociente entre el incremento medio anual durante un per\u00edodo determinado y la poblaci\u00f3n media del mismo per\u00edodo y representa la variaci\u00f3n observada como consecuencia de la variaci\u00f3n de nacimientos, defunciones y movimientos migratorios. Puede definirse tambi\u00e9n como la suma algebraica de la tasa de crecimiento natural y la tasa de migraci\u00f3n.Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 29 producirse esa homogeneizaci\u00f3n, la migraci\u00f3n adquiere un peso mayor en este \u00faltimo. Y en este aspecto \u2014es decir, el del crecimiento total\u2014 hay una gran heterogeneidad, lo que refleja el estrecho v\u00ednculo entre la migraci\u00f3n y las desigualdades sociales y econ\u00f3micas prevalecientes en la regi\u00f3n. B. Los efectos de la transformaci\u00f3n demogr\u00e1fica Los efectos de la transformaci\u00f3n demogr\u00e1fica pueden apreciarse desde dos perspectivas: la de las personas y la de las poblaciones. Si el an\u00e1lisis se centra en las personas, entre los efectos est\u00e1 la mayor sobrevivencia derivada de la reducci\u00f3n de la mortalidad, que podr\u00eda implicar costos m\u00e1s altos para sostener la salud y el bienestar en una vida m\u00e1s prolongada. Por otra parte, el descenso de la fecundidad puede implicar que las mujeres liberen parte del tiempo que dedicaban a la crianza para dedicarlo a otras actividades, lo que les permitir\u00eda tener una mayor participaci\u00f3n en el mercado del trabajo, aumentando su autonom\u00eda y el bienestar en los hogares. Las principales consecuencias para las poblaciones son la reducci\u00f3n del crecimiento poblacional y, quiz\u00e1s la m\u00e1s importante en la actualidad y en la trayectoria a mediano y largo plazo, la transformaci\u00f3n de la estructura por edad, que implica el envejecimiento de la poblaci\u00f3n por el paso paulatino de sociedades j\u00f3venes a sociedades maduras, y de estas a sociedades envejecidas. 1. Disminuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n joven y aumento de las personas mayores A medida que la regi\u00f3n avanza en la transici\u00f3n demogr\u00e1fica y que la mortalidad y la fecundidad llegan a niveles bajos o muy bajos, el impacto directo de estas \u00faltimas en el crecimiento natural de la poblaci\u00f3n se va haciendo cada vez m\u00e1s peque\u00f1o, situaci\u00f3n que ya se advirti\u00f3 en la secci\u00f3n A. Por el contrario, el efecto de estos cambios en la estructura por edad de la poblaci\u00f3n es de gran magnitud y se prolonga en el tiempo a medida que generaciones representativas de diferentes etapas del cambio demogr\u00e1fico avanzan en su trayectoria vital. Desde la d\u00e9cada de 1960, la estructura por edad de la poblaci\u00f3n de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe ha experimentado grandes transformaciones, que han implicado el paso de una poblaci\u00f3n relativamente joven al inicio del per\u00edodo a una poblaci\u00f3n que comienza un proceso acelerado de envejecimiento (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.6). El peso de la poblaci\u00f3n menor de 20 a\u00f1os (aproximaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en edad escolar) empez\u00f3 a disminuir desde fines de la d\u00e9cada de 1960. En la medida en que las grandes cohortes de poblaci\u00f3n nacidas antes de esa d\u00e9cada fueron llegando a la edad de trabajar, el peso de la poblaci\u00f3n potencialmente activa (20 a 64 a\u00f1os) empez\u00f3 a aumentar, lo que dio origen al per\u00edodo del primer bono demogr\u00e1fico. 30 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Gr\u00e1fico I.6 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: evoluci\u00f3n y proyecci\u00f3n de la poblaci\u00f3n por tres grandes grupos de edad, 1950-2100 (En porcentajes) 010203040506070 1965 2000 2017 2030 2060Porcentaje 0 a 14 a\u00f1os 15 a 59 a\u00f1os 60 y m\u00e1s a\u00f1os Fuente: Naciones Unidas, \"World Population Prospects: The 2015 Revision, and Advance Tables\", Working Paper, N\u00ba 241 (ESA/P/WP .241), Nueva York, Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n, 2015 [en l\u00ednea] http://esa.un.org/unpd/wpp/. Por otra parte, la prolongaci\u00f3n de la vida por el descenso de la mortalidad aument\u00f3 la proporci\u00f3n de personas mayores (60 a\u00f1os y m\u00e1s), que subi\u00f3 del 6% en 1965 al 11,8% en 2017 . Aunque esta proporci\u00f3n pueda parecer peque\u00f1a, muestra que ya se ha iniciado la fase de mayor aceleraci\u00f3n de su crecimiento (envejecimiento acelerado). Este ritmo llevar\u00e1 r\u00e1pidamente a la regi\u00f3n a alcanzar un hito importante en 2037 , cuando la proporci\u00f3n de personas de edad iguale a la proporci\u00f3n de menores de 15 a\u00f1os (20%). En valores absolutos, la poblaci\u00f3n de menores de 15 a\u00f1os es la \u00fanica que disminuye, de acuerdo con una tendencia presente desde 2005, cuando esta poblaci\u00f3n alcanz\u00f3 los 168,5 millones de personas. La poblaci\u00f3n en edad activa (15 a 59 a\u00f1os) ascend\u00eda a 224 millones de personas a mediados de 1985, cuando comenz\u00f3 la etapa de predominio relativo de esta poblaci\u00f3n, que seguir\u00e1 creciendo hasta duplicarse con creces en 2040, cuando llegue a un m\u00e1ximo de 458 millones. La poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, formada por unos 76 millones de personas en la actualidad, tendr\u00e1 un per\u00edodo de gran incremento que la llevar\u00e1 a sobrepasar en 2037 a la poblaci\u00f3n de menores de 15 a\u00f1os, con 147 millones de personas, y a alcanzar los 264 millones en 2075. Si bien Am\u00e9rica Latina y el Caribe est\u00e1 entrando en una etapa de envejecimiento acelerado, en la mitad de los pa\u00edses de la regi\u00f3n ese proceso a\u00fan es incipiente. La situaci\u00f3n ha sido heterog\u00e9nea en la regi\u00f3n. Hay pa\u00edses que ya presentan una mayor proporci\u00f3n de personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s que de ni\u00f1os menores de 15 a\u00f1os: por ejemplo, Cuba, que en 2010 igual\u00f3 la proporci\u00f3n Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 31 de ambos grupos con un 17%, y Barbados, donde en 2015 la proporci\u00f3n de estos dos grupos de poblaci\u00f3n se ubic\u00f3 en el 19%. En los pr\u00f3ximos siete a\u00f1os Santa Lucia, Trinidad y Tabago, Chile y el Uruguay presentar\u00e1n proporciones de poblaci\u00f3n similares en ambos grupos y despu\u00e9s del 2025 en esos pa\u00edses comenzar\u00e1 a aumentar con mayor fuerza la proporci\u00f3n de personas mayores. Mientras que en 2030 Costa Rica y Brasil tender\u00e1n a igualar la proporci\u00f3n de menores de 15 y mayores de 60 a\u00f1os, Colombia, Antigua y Barbuda, Jamaica y San Vicente y las Granadinas presentar\u00e1n proporciones similares de ambos grupos alrededor del 2035. En 2040, el 20% de la poblaci\u00f3n de M\u00e9xico y la Argentina corresponder\u00e1 a estos grupos de poblaci\u00f3n extremos y el grupo de 60 a\u00f1os y m\u00e1s continuar\u00e1 aumentando su proporci\u00f3n sostenidamente. En 2045 siete pa\u00edses (Granada, El Salvador, Nicaragua, Panam\u00e1, Ecuador, Per\u00fa y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de)) presentar\u00e1n una proporci\u00f3n cercana al 20% en ambos grupos de poblaci\u00f3n. A mediados del siglo, se incorporar\u00e1n tres pa\u00edses (Rep\u00fablica Dominicana, Honduras y Suriname) m\u00e1s a esta tendencia de aumento de la proporci\u00f3n de personas de edad y disminuci\u00f3n de los menores de 15 a\u00f1os. As\u00ed, en 2065 todos los pa\u00edses de la regi\u00f3n habr\u00e1n invertido la tendencia y la proporci\u00f3n de personas mayores ser\u00e1 superior a la de los ni\u00f1os. Como ya se indic\u00f3, el a\u00f1o 2037 marcar\u00e1 un hito en la regi\u00f3n, debido a que la proporci\u00f3n creciente de personas mayores superar\u00e1 a la de los menores de 15 a\u00f1os, etapa a partir de la cual el proceso de envejecimiento se convertir\u00e1 en el fen\u00f3meno demogr\u00e1fico preponderante. Dada la relaci\u00f3n diferente que la poblaci\u00f3n tiene con el consumo y las actividades productivas y reproductivas en las distintas etapas del ciclo de vida, el comportamiento de estas ondas de la poblaci\u00f3n por edad tiene implicaciones importantes sobre las demandas y ofertas econ\u00f3micas y sociales. De all\u00ed la relevancia de su an\u00e1lisis como elemento clave para el dise\u00f1o de pol\u00edticas p\u00fablicas. 2. Diferentes etapas del proceso de envejecimiento El avance de la transici\u00f3n demogr\u00e1fica en la regi\u00f3n y de manera espec\u00edfica en los pa\u00edses ha repercutido en el ritmo de crecimiento de la poblaci\u00f3n (un ritmo cada vez m\u00e1s lento e incluso nulo o negativo) y en la estructura por edades, pues la poblaci\u00f3n envejece a medida que los pa\u00edses comienzan a ubicarse en estadios m\u00e1s avanzados de la transici\u00f3n. Por lo tanto, uno de los resultados del avance de la transici\u00f3n demogr\u00e1fica y de la particular velocidad que ha presentado en la regi\u00f3n ha sido el envejecimiento de la poblaci\u00f3n, el cual ha tenido lugar con distintos tiempos e intensidades dependiendo de cada pa\u00eds. Con la finalidad de conocer en qu\u00e9 etapa del envejecimiento se encuentran los pa\u00edses de la regi\u00f3n, en el gr\u00e1fico I.7 se ubica a los pa\u00edses seg\u00fan los siguientes indicadores: la tasa global de fecundidad y el porcentaje de personas de 60 a\u00f1os o m\u00e1s. Se han seleccionado estos indicadores puesto que 32 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) la fecundidad es el fen\u00f3meno que con mayor fuerza remodela la estructura por edad de la poblaci\u00f3n desde que se inicia su descenso, mientras que el porcentaje de personas de 60 y m\u00e1s a\u00f1os muestra el peso de este grupo en la poblaci\u00f3n total. La media regional de estos indicadores se ubica en una tasa global de fecundidad levemente por debajo del nivel de reemplazo (2,05 hijos por mujer) y un porcentaje de personas mayores de 11,8%. Gr\u00e1fico I.7 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: tasa global de fecundidad y porcentaje de poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, 2015-2020 (En hijos por mujer y por 100) 1,51,71,92,12,32,52,72,93,13,3 0 5 10 15 20 25 30 35Tasa global de fecundidad Porcentaje de 60 a\u00f1os y m\u00e1sGT CUBBUY CLTTAR MXNIHNBZ VEPEDOEC PYGYBO HTEnvejecimiento incipiente Envejecimiento moderado Envejecimiento moderadamente avanzado Envejecimiento avanzado Envejecimiento muy avanzado PA SR CR BRBS LC COSVVCJMAGGD Fuente: Naciones Unidas, \"World and Advance Tables\", Working Paper, N\u00ba 241 (ESA/P/WP .241), Nueva York, Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n, 2015 [en l\u00ednea] http://esa.un.org/unpd/wpp/. En la actualidad, 17 pa\u00edses se ubican por debajo de la media regional. Guatemala, Hait\u00ed y Bolivia (Estado Plurinacional de) est\u00e1n en la etapa de envejecimiento incipiente, al presentar tasas globales de fecundidad que superan los 2,7 hijos por mujer y porcentajes de personas mayores inferiores al 10% de la poblaci\u00f3n. En una situaci\u00f3n moderada del envejecimiento se encuentran 12 pa\u00edses (Belice, Ecuador, Guyana, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, Suriname y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de)) que presentan tasas globales de fecundidad que oscilan entre el nivel de reemplazo y los 2,5 hijos por mujer. En estos pa\u00edses, el porcentaje de personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s se ubica entre el 6% y el 11,5%, respectivamente. En una etapa moderadamente avanzada se encuentran 10 pa\u00edses (Antigua y Barbuda, Bahamas, Brasil, Costa Rica, Colombia, El Salvador, Granada, Jamaica, San Vicente y las Granadinas, y Santa Luc\u00eda) que presentan tasas globales de fecundidad que se ubican por debajo del nivel de reemplazo: 2,08 y 1,7 hijos por mujer, mientras que los porcentajes de personas mayores oscilan entre el 10% y Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 33 el 14%. En una etapa avanzada del envejecimiento se encuentran 3 pa\u00edses (Argentina, Chile y Trinidad y Tabago), que presentan tasas de fecundidad por debajo del nivel de reemplazo (1,73 hijos por mujer, a excepci\u00f3n de la Argentina, que presenta una TGF de 2,3) y porcentajes de personas de 60 y m\u00e1s a\u00f1os que oscilan entre el 15 % y el 17 %. Finalmente, en una etapa muy avanzada del envejecimiento est\u00e1n el Uruguay, Barbados y Cuba, que, si bien siguen la tendencia del grupo anterior respecto de las tasas globales de fecundidad por debajo del nivel de reemplazo, lo m\u00e1s significativo es que en su caso la proporci\u00f3n de personas mayores es superior al 20%. En el quinquenio 2030-2035 aumentar\u00e1 el envejecimiento demogr\u00e1fico en la regi\u00f3n (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.8). Los pa\u00edses transitar\u00e1n a etapas m\u00e1s avanzadas del envejecimiento: as\u00ed, por ejemplo, Belice, Bolivia (Estado Plurinacional de), Guatemala y Hait\u00ed estar\u00e1n en una etapa moderada del envejecimiento, mientras que nueve pa\u00edses (Ecuador, Granada, Guyana, Honduras, Nicaragua, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de)) se ubicar\u00e1n en la fase moderadamente avanzada. En una etapa de envejecimiento avanzado se encontrar\u00e1n Antigua y Barbuda, la Argentina, el Brasil, Colombia, El Salvador, Jamaica, M\u00e9xico, Panam\u00e1, Per\u00fa, San Vicente y las Granadinas, Suriname y Santa Lucia. Por su parte, siete pa\u00edses de la regi\u00f3n (Bahamas, Barbados, Chile, Costa Rica, Cuba, Trinidad y Tabago y Uruguay) se ubicar\u00e1n en una etapa muy avanzada del envejecimiento: en todos ellos la proporci\u00f3n de personas mayores ser\u00e1 superior al 20% (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.7). Gr\u00e1fico I.8 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: tasa global de fecundidad y porcentaje de poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, 2030-2035 (En hijos por mujer y por 100) Envejecimiento moderado 1,51,71,92,12,32,52,72,93,13,3 0 5 10 15 20 25 30 35Tasa global de fecundidad Porcentaje de 60 CLTTAR CRBS COSVVCAGGD moderadamente avanzado PA Fuente: Naciones Unidas, \"World The 2015 Revision, and Advance Tables\", Working Paper, N\u00ba 241 (ESA/P/WP .241), Nueva York, Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n, 2015 [en l\u00ednea] http://esa.un.org/unpd/wpp/.34 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) 3. Surgimiento de sociedades y econom\u00edas envejecidas El envejecimiento acelerado de la poblaci\u00f3n pasar\u00e1 a ser la tendencia demogr\u00e1fica m\u00e1s relevante en la regi\u00f3n. A partir de ese momento, los cambios en la estructura de edades estar\u00e1n dominados por la din\u00e1mica de las generaciones de personas mayores, de manera que el envejecimiento y su incidencia sobre las demandas sociales ser\u00e1 el fen\u00f3meno demogr\u00e1fico m\u00e1s significativo. Recuadro I.1 Explicaci\u00f3n metodol\u00f3gica de la agrupaci\u00f3n etaria utilizada en el an\u00e1lisis de sociedades y econom\u00edas envejecidas En este ac\u00e1pite se aborda el tema de los cambios en la estructura por edad con una agrupaci\u00f3n etaria diferente a la que se ha realizado en este documento. Para analizar la relaci\u00f3n que la poblaci\u00f3n tiene con el consumo y las actividades productivas y reproductivas en las distintas etapas del ciclo de vida, se examina la evoluci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en cuatro grandes grupos de edad. Cuando se analiza desde la perspectiva de la transici\u00f3n etaria o de la sociedad etaria, los cuatro grandes grupos de edad son los siguientes: 0 a 19 a\u00f1os (poblaci\u00f3n juvenil), 20 a 39 a\u00f1os (adultos j\u00f3venes), 40 a 59 a\u00f1os (adultos) y 60 a\u00f1os o m\u00e1s (personas de edad). Respecto a la transici\u00f3n econ\u00f3mica, se consideran los siguientes cuatro grandes grupos de edad: 0 a 19 a\u00f1os (poblaci\u00f3n juvenil), 20 a 39 a\u00f1os (adultos j\u00f3venes), 40 a 64 a\u00f1os (adultos) y 65 a\u00f1os o m\u00e1s (personas de edad). Se utilizan estos grupos pues la poblaci\u00f3n en edad de trabajar se define como el grupo de 20 a 64 a\u00f1os, mientras que se consideran como dependientes los grupos de 0 a 19 a\u00f1os y los mayores de 65 a\u00f1os. Se escogieron estas divisiones a fin de reflejar mejor la nueva realidad econ\u00f3mica de estas poblaciones en el siglo XXI, ya que presentan implicaciones importantes sobre las demandas y ofertas econ\u00f3micas y sociales. De all\u00ed la relevancia de su an\u00e1lisis como elemento clave para el dise\u00f1o de pol\u00edticas p\u00fablicas. Fuente:Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) (2014), La nueva era demogr\u00e1fica en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. La hora de la igualdad seg\u00fan el reloj poblacional (DDR/2(MDP .1)), Santiago. La transici\u00f3n de la estructura etaria se produce siguiendo una secuencia particular. Desde antes de 2000 se produce una oleada caracterizada por el declive de la poblaci\u00f3n juvenil (de 0 a 19 a\u00f1os), patr\u00f3n que se repite una generaci\u00f3n despu\u00e9s con los adultos j\u00f3venes y m\u00e1s tarde con los adultos de mediana edad. La fase final de la transici\u00f3n de la estructura etaria ocurre con la oleada de la poblaci\u00f3n de personas mayores, que contin\u00faa creciendo hasta m\u00e1s all\u00e1 de 2060 (CEPAL, 2014). Debido a que en el pasado las tasas de fecundidad ten\u00edan niveles de cinco o seis hijos por mujer y luego cayeron a dos hijos por mujer o menos, la generaci\u00f3n nacida antes de esta disminuci\u00f3n fue m\u00e1s cuantiosa que las posteriores. Probablemente no se ver\u00e1 una generaci\u00f3n tan numerosa en el futuro. Conforme esta cohorte iba envejeciendo, fue creciendo el grupo de ni\u00f1os y j\u00f3venes, despu\u00e9s el de adultos j\u00f3venes, luego el de adultos de mediana edad y finalmente el grupo de las personas mayores, en los m\u00e1ximos sucesivos de los grupos de edad. Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 35 Los puntos de cruce de las trayectorias de los diferentes grupos de edad constituyen hitos importantes y marcan etapas diferentes de la transformaci\u00f3n etaria. El punto de cruce de la curva de la poblaci\u00f3n de 0 a 19 a\u00f1os con la del grupo de 20 a 39 a\u00f1os marca el fin de una primera etapa, la de la sociedad juvenil, e inicia una segunda fase, caracterizada por el predominio de la poblaci\u00f3n adulta joven (de 20 a 39 a\u00f1os). El siguiente cruce de las curvas marca el fin de la etapa de la sociedad cuantiosa en adultos j\u00f3venes y el ingreso en la tercera etapa, de la sociedad numerosa en adultos (de 40 a 59 a\u00f1os). A partir de all\u00ed se inicia la cuarta etapa, en la que predominan las personas mayores: se trata, por ende, de la etapa de las sociedades envejecidas. La transici\u00f3n de la estructura etaria sigue una secuencia particular. Hist\u00f3ricamente, el grupo poblacional predominante ha sido el de ni\u00f1os y j\u00f3venes de 0 a 19 a\u00f1os. Sin embargo, se proyecta que el fin de la sociedad juvenil en la regi\u00f3n se producir\u00e1 en 2023, cuando el grupo de 20 a 39 a\u00f1os pase a ser el m\u00e1s numeroso. En 2045 se espera que la poblaci\u00f3n de 40 a 59 a\u00f1os supere a la de 20 a 39 a\u00f1os y se origine as\u00ed la sociedad adulta. Siete a\u00f1os m\u00e1s tarde, en 2052, la poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os o m\u00e1s pasar\u00e1 a ser predominante, lo que dar\u00e1 inicio al per\u00edodo de la sociedad envejecida. La asincron\u00eda de la transici\u00f3n de la estructura etaria es un fen\u00f3meno mundial, pero tambi\u00e9n regional. La diversidad es evidente en el mapa I.1, que muestra el estado de la regi\u00f3n en cuatro momentos del per\u00edodo 2015-2060 de acuerdo con las cuatro etapas definidas. En 2015 hab\u00eda 21 pa\u00edses con abundancia de poblaci\u00f3n juvenil y por ende se encontraban en la etapa de sociedad juvenil, mientras que 4 pa\u00edses (Brasil, Chile, Costa Rica y Puerto Rico) se ubicaban en la etapa de sociedad adulta joven. Cuba es el \u00fanico pa\u00eds del mundo que ya ha entrado en la etapa final de la transformaci\u00f3n: se trata de una sociedad en la que abundan las personas mayores, que forman el grupo demogr\u00e1fico m\u00e1s relevante en t\u00e9rminos de cantidad (mapa I.1). Quince a\u00f1os m\u00e1s tarde, el panorama cambia pues el predominio de poblaci\u00f3n juvenil comienza a disminuir: se reduce a 14 la cantidad de pa\u00edses (Argentina, Belice, Estado Plurinacional de Bolivia, Ecuador, Guyana Francesa, Guatemala, Guyana, Hait\u00ed, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana y Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela y Suriname) que se ubican en esta categor\u00eda; mientras que 10 pa\u00edses (Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, El Salvador, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Uruguay y Jamaica) presentan un predominio de adultos j\u00f3venes; en la fase de sociedad adulta solo se ubica Puerto Rico y Cuba contin\u00faa siendo el \u00fanico pa\u00eds que se ubica en la etapa de sociedad envejecida (mapa I.1). En 2045 solo 5 pa\u00edses (Estado Plurinacional de Bolivia, Guyana Francesa, Guatemala, Guyana y Hait\u00ed) estar\u00e1n a\u00fan en la fase de sociedad juvenil, mientras que 12 pa\u00edses (Argentina, Belice, Rep\u00fablica Dominicana, Ecuador, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela y Suriname) estar\u00e1n en la fase de sociedad joven adulta; en tanto 4 pa\u00edses (Brasil, Colombia, El Salvador y Jamaica) se ubicar\u00e1n en la etapa de sociedad adulta y aumentar\u00e1 a 5 el n\u00famero de pa\u00edses (Chile, Costa Rica, Cuba, Uruguay y Puerto Rico) que presentar\u00e1n 36 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) caracter\u00edsticas de una sociedad envejecida. En 2060 solo 2 pa\u00edses seguir\u00e1n presentando caracter\u00edsticas de una sociedad juvenil (Guyana Francesa y Guatemala), 6 pa\u00edses (Belice, Estado Plurinacional de Bolivia, Republica Dominicana, Guyana, Hait\u00ed y Paraguay) se ubicar\u00e1n en la fase de sociedad adulto joven, en tanto que 3 pa\u00edses (Honduras, Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela y Suriname) presentar\u00e1n caracter\u00edsticas de una sociedad adulta, mientras que en el resto de los pa\u00edses (15) de la regi\u00f3n ya existe una sociedad donde las personas de edad son mayor\u00eda y por lo tanto conforman el grupo m\u00e1s relevante en t\u00e9rminos num\u00e9ricos (mapa I.1). Mapa I.1 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: transformaci\u00f3n de la estructura etaria de la poblaci\u00f3n, 2015-2060 A. 2015 B. 2030 C. 2045 Sociedad juvenil Sociedad adulta joven Sociedad adulta Sociedad envejecidaD. 2060 Fuente: Naciones Unidas, \"World and Advance Tables\", Working Paper, N\u00ba 241 (ESA/P/WP .241), Nueva York, Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n, 2015 [en l\u00ednea] http://esa.un.org/unpd/wpp/.Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 37 C. La dependencia demogr\u00e1fica Como consecuencia de la transformaci\u00f3n de la estructura etaria, los pa\u00edses de la regi\u00f3n experimentan actualmente, y lo seguir\u00e1n haciendo en el mediano plazo, un per\u00edodo en el que la relaci\u00f3n de dependencia demogr\u00e1fica \u2014es decir, la relaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n potencialmente dependiente y la potencialmente activa\u2014 desciende a valores nunca antes observados. Este es un per\u00edodo particularmente importante para los pa\u00edses. La relaci\u00f3n de dependencia se ha desglosado en dos tramos que resultan significativos: la relaci\u00f3n de dependencia de los j\u00f3venes (poblaci\u00f3n de 0 a 19 a\u00f1os dividida por la poblaci\u00f3n de 20 a 64 a\u00f1os) y la relaci\u00f3n de dependencia de las personas mayores (poblaci\u00f3n de 65 a\u00f1os y m\u00e1s dividida por la poblaci\u00f3n de 20 a 64 a\u00f1os)3. La secuencia es muy clara: en 1950 los pa\u00edses de la regi\u00f3n se alineaban en el sector de relaciones de dependencia de personas mayores muy bajas y de relaciones de dependencia de j\u00f3venes que tend\u00edan a ser altas. La Argentina y el Uruguay presentaban las relaciones de dependencia de j\u00f3venes m\u00e1s bajas (entre un 60% y un 80%), mientras en el otro extremo Guatemala, el Paraguay y la Rep\u00fablica Dominicana se acercaban a un nivel de 140 dependientes j\u00f3venes por cada 100 activos. En la medida en que se avanza en la transici\u00f3n demogr\u00e1fica, se inicia y se acelera el proceso de envejecimiento y las relaciones de dependencia de las personas mayores empiezan a incrementarse. En 2010 ya hab\u00edan aumentado en varios pa\u00edses de la regi\u00f3n: la Argentina, Chile, Cuba y el Uruguay. Al mismo tiempo se presentaba la m\u00e1xima diversidad en la dependencia de los j\u00f3venes, con niveles muy bajos en los pa\u00edses mencionados y altos en Guatemala, por encima del 120%. Ese a\u00f1o la diferencia entre los pa\u00edses respecto de este indicador era la m\u00e1xima observada (una distancia intercuart\u00edlica de 30 puntos, el doble que la de 1950), lo que se relaciona directamente con las diferencias en el inicio y el ritmo del descenso de los niveles de la fecundidad en los distintos pa\u00edses. Los cambios ser\u00e1n sustanciales hacia 2040, per\u00edodo que se caracteriza por un r\u00e1pido aumento de las relaciones de dependencia de las personas mayores en todos los pa\u00edses. Superar\u00e1 el 60% en Cuba y se acercar\u00e1 al 40% en Chile y en el Uruguay, y habr\u00e1 aumentado incluso en Guatemala. Pero el cambio m\u00e1s impresionante del panorama demogr\u00e1fico en esta nueva era se apreciar\u00e1 claramente en 2070, cuando se pase a una distribuci\u00f3n de las relaciones de dependencia diametralmente opuesta a la que se observaba en 1950. Ese a\u00f1o todos los pa\u00edses se alinear\u00e1n en niveles muy bajos de relaciones de dependencia de j\u00f3venes \u2014una homogeneizaci\u00f3n de este rasgo\u2014, y alcanzar\u00e1n niveles elevados de la relaci\u00f3n de dependencia de personas 3 La dependencia demogr\u00e1fica es una medida bruta, y no captura la dependencia econ\u00f3mica real ni refleja con precisi\u00f3n los cambios en los roles econ\u00f3micos a trav\u00e9s del tiempo (por ejemplo, una persona de 17 a\u00f1os de edad sol\u00eda considerarse parte de la fuerza de trabajo).38 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) mayores, aunque con cierta variabilidad. Sin embargo, en t\u00e9rminos generales se producir\u00e1 una clara tendencia a la homogenizaci\u00f3n de este fen\u00f3meno, como tambi\u00e9n se ha visto en todos los otros componentes demogr\u00e1ficos analizados. Las econom\u00edas envejecidas son un fen\u00f3meno nuevo que en las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas se consolidar\u00e1 como dominante a nivel mundial y regional. Para aproximarse a la comprensi\u00f3n de esta transformaci\u00f3n se pueden utilizar datos sobre los patrones de consumo por edad (v\u00e9ase el recuadro 2) y las estimaciones y proyecciones de la estructura etaria de la poblaci\u00f3n, con el prop\u00f3sito de calcular la cantidad agregada consumida por las personas mayores (de 65 a\u00f1os y m\u00e1s) y compararla con la consumida por los ni\u00f1os y j\u00f3venes (personas de 0 a 19 a\u00f1os). Recuadro I.2 Las Cuentas Nacionales de Transferencias Debido a que este fen\u00f3meno de las econom\u00edas envejecidas es tan novedoso y a que se propagar\u00e1, reviste fundamental importancia implementar mecanismos para medir su efecto en las econom\u00edas, tratar de predecirlo y adaptarse a \u00e9l. A trav\u00e9s del proyecto sobre las Cuentas Nacionales de Transferencia (CNT) se est\u00e1 implementando a nivel mundial una metodolog\u00eda est\u00e1ndar para medir la actividad econ\u00f3mica de los pa\u00edses seg\u00fan la edad. Esa metodolog\u00eda comprende el consumo de bienes y servicios (tanto privados como p\u00fablicos), las ganancias provenientes del trabajo, las ganancias financieras, los impuestos y las transferencias (tanto hechas por el gobierno como dentro de las familias). En su conjunto, estas actividades por edad definen la econom\u00eda generacional. Las Naciones Unidas han publicado recientemente un manual en el que figuran los conceptos, la metodolog\u00eda y los procedimientos de c\u00e1lculo para medir estos flujos econ\u00f3micos durante el ciclo de vida (Naciones Unidas, 2013). A pesar de que sus componentes se han estudiado minuciosamente a t\u00edtulo individual, la innovaci\u00f3n de las CNT consiste en presentar un marco integrado para el an\u00e1lisis de la econom\u00eda generacional en su totalidad. Una segunda innovaci\u00f3n reside en el uso de un m\u00e9todo estandarizado en todos los pa\u00edses participantes, y la tercera es la facilidad con que el marco se puede extender m\u00e1s all\u00e1 de la dimensi\u00f3n etaria, para medir diferencias por sexo o por estatus socioecon\u00f3mico. Actualmente, 11 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina participan en el proyecto global, que comprende 53 pa\u00edses miembros de Asia, \u00c1frica, Europa y las Am\u00e9ricas. Los pa\u00edses miembros de la regi\u00f3n son la Argentina, Bolivia, el Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, El Salvador, Jamaica, M\u00e9xico, el Per\u00fa y el Uruguay. Se han estimado medidas base de la econom\u00eda generacional en estos pa\u00edses que han revelado caracter\u00edsticas peculiares de la regi\u00f3n en comparaci\u00f3n con otras partes del mundo. Entre estas caracter\u00edsticas se encuentra el nivel limitado de consumo de los ni\u00f1os y j\u00f3venes, asociado a los bajos niveles de la inversi\u00f3n p\u00fablica, sobre todo en educaci\u00f3n. Esto es particularmente preocupante, ya que las inversiones en educaci\u00f3n son fundamentales para la reducci\u00f3n de la desigualdad en las generaciones futuras. Fuente: Saad, P . y otros, Juventud y bono demogr\u00e1fico en Iberoam\u00e9rica (LC/L.3575), Madrid, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Organizaci\u00f3n Iberoamericana de Juventud/Fondo de Poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas (CEPAL/OIJ/UNFPA), enero, 2012; T. Miller, P . Saad y M. Holz, \"National Inequality Accounts: The case of Chile\", Policy in Focus, International Policy Center for Inclusive Growth, por aparecer. Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 39 En 2015, ning\u00fan pa\u00eds de la regi\u00f3n se ubicaba en la categor\u00eda de econom\u00eda envejecida; en 2030, dos pa\u00edses lo har\u00e1n: Chile y Cuba. A ellos se sumar\u00e1n, en 2045, el Brasil, Colombia, Costa Rica, Jamaica, M\u00e9xico y el Uruguay. En 2060, 19 pa\u00edses de la regi\u00f3n ser\u00e1n econom\u00edas envejecidas, ya que a esa categor\u00eda se habr\u00e1n incorporado la Argentina, el Ecuador, El Salvador, Honduras, Nicaragua, Panam\u00e1, Per\u00fa, la Rep\u00fablica Dominicana, Suriname y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). Mapa I.2 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: transformaci\u00f3n de la estructura econ\u00f3mica de la poblaci\u00f3n, 2015-2060 A. 2015 B. 2030 C. 2045 Econom\u00edas envejecidasD. 2060 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia sobre la base de los datos de Naciones Unidas, \"World Population Prospects: The 2015 Revision, Key Findings and Advance Tables\", Working Paper, N\u00ba 241 (ESA/P/WP .241), Nueva York, Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n, 2015 [en l\u00ednea] http://esa.un.org/unpd/wpp/.40 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Bibliograf\u00eda CELADE (Centro Latinoamericano y Caribe\u00f1o de Demograf\u00eda-Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n de la CEPAL) (2003), \"La situaci\u00f3n de las personas mayores\", documento presentado en la Conferencia Regional Intergubernamental sobre Envejecimiento, Santiago, 19 a 21 de noviembre. CEPAL (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2018), La ineficiencia de la desigualdad. S\u00edntesis (LC/SES.37/4), Santiago. (2016), \"Los impactos de las tendencias demogr\u00e1ficas\", Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2015 (LC/G.2691-P), Santiago. (2015a), Am\u00e9rica Latina y el Caribe: una mirada al futuro desde los Objetivos de Desarrollo del Milenio. Informe regional de monitoreo de los Objetivos de Desarrollo del Milenio (ODM) en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2015 (LC/G.2646), Santiago, septiembre. (2015b), Gu\u00eda operacional para la implementaci\u00f3n y el seguimiento del Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo (LC/L.4061(CRPD.2/3)/Rev.1), Santiago, septiembre. (2014), La nueva era demogr\u00e1fica en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. La hora de la igualdad seg\u00fan el reloj poblacional (DDR/2(MDP .1)), Santiago. (2013), Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2012 (LC/G.2557-P), Santiago. (2008), Transformaciones demogr\u00e1ficas y su influencia en el desarrollo en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (LC/G.2378(SES.32/14)), Santiago. Di Cesare, M. (2011), \"El perfil epidemiol\u00f3gico de Am\u00e9rica Latina y el Caribe: desaf\u00edos, l\u00edmites y acciones\", Documentos de Proyectos (LC/W.395), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Naciones Unidas (2015a), \"Transformar nuestro mundo: la Agenda 2030 para Nueva York. (2015b), \"World Population Prospects: The 2015 Revision\", Nueva York, Departamento Econ\u00f3micos y Sociales [DVD Rodr\u00edguez, (2004), \"Migraci\u00f3n interna en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: Estudio regional del per\u00edodo 1980-2000\", serie Poblaci\u00f3n y Desarrollo, N\u00ba 50 (LC/L.2059-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Villa, M. y D. Gonz\u00e1lez (2004), \"Din\u00e1mica demogr\u00e1fica de Chile y Am\u00e9rica Latina: una visi\u00f3n a vuelo de p\u00e1jaro\", Revista de Sociolog\u00eda, N\u00b0 18-2004, Santiago, Facultad de Ciencias Sociales, Universidad de Chile.Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 41 Anexo I.A1 Cuadro I.A1.1 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (31 pa\u00edses): tasa global de fecundidad, por pa\u00edses y subregiones, 1965-2065 (En n\u00famero de hijos por mujer) Pa\u00eds 1965-1970 2000- 2005 2015-2020 2030-2035 2060-2065 Am\u00e9rica Latina y el Caribe 5,53 2,52 2,05 1,85 1,77 El Caribe 5,01 2,50 2,19 1,98 1,80 Antigua y Barbuda 4,00 2,27 2,03 1,91 1,83 Bahamas 3,58 1,87 1,83 1,76 1,77 Barbados 3,53 1,75 1,80 1,83 1,86 Cuba 4,30 1,64 1,58 1,60 1,72 Granada 4,80 2,45 1,99 1,82 1,78 Rep\u00fablica Dominicana 6,65 2,83 2,38 2,03 1,78 San Vicente y las Granadinas 6,41 2,24 1,90 1,71 1,72 Santa Luc\u00eda 6,48 2,10 1,82 1,66 1,70 Trinidad y 2,17 1,76 1,66 1,73 El Salvador 6,36 1,81 1,77 Argentina 3,05 2,52 Bolivia (Estado Plurinacional de)6,41 3,82 2,83 2,39 1,96 Brasil 5,38 2,25 1,74 1,65 1,71 Chile 4,46 2,00 1,73 1,70 1,76 Colombia 6,18 2,30 1,83 1,67 2,88 2,44 2,12 2,28 2,00 1,81 Uruguay 2,80 2,20 Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de)5,90 2,72 2,28 2,00 and Advance Tables\", Working Paper, N\u00ba 241 (ESA/P/WP .241), Nueva York, Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n, 2015 [en l\u00ednea] http://esa.un.org/unpd/wpp/.42 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cuadro I.A1.2 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (31 pa\u00edses): esperanza de vida al nacer , por subregiones y pa\u00edses, 1965-2065 (En a\u00f1os) 1965-1970 2000-2005 2015-2020 2030-2035 and Advance Tables\", Working Paper, N\u00ba 241 (ESA/P/WP .241), Nueva York, Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n, 2015 [en l\u00ednea] http://esa.un.org/unpd/wpp/.Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 43Cuadro I.A1.3 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s seg\u00fan el sexo, por subregiones y pa\u00edses, 1965-2060 Regi\u00f3n, subregi\u00f3n, pa\u00eds1965 1980 1995 Ambos sexosHombres MujeresAmbos sexosHombres MujeresAmbos sexosHombres Mujeres Am\u00e9rica Latina y el Caribe 15 224 7 116 8 109 23 753 10 872 12 881 36 701 16 359 20 342 El Caribe 1 587 790 797 2 551 1 232 1 320 3 549 1 659 1 890 Antigua y Barbuda 4 1 2 6 2 3 7 3 4 Bahamas 7 3 4 13 6 7 20 8 11 Barbados 26 9 17 36 15 21 37 15 22 Cuba 647 350 297 1 065 526 539 1 383 652 732 Granada 7 3 4 9 4 5 10 4 6 Hait\u00ed 245 115 130 361 170 192 478 220 258 Jamaica 142 63 79 200 93 107 247 116 131 Rep\u00fablica Dominicana 162 85 77 285 148 136 538 272 266 San Vicente y las Granadinas 6 2 4 8 4 5 10 4 5 Santa Luc\u00eda 7 3 4 9 4 5 15 7 8 Trinidad y Tabago 52 25 27 87 41 46 109 48 61 Centroam\u00e9rica 3 225 1 531 1 694 5 007 2 299 2 708 8 367 3 765 4 602 Belice 7 3 4 9 4 5 13 6 7 Costa Rica 80 40 40 146 72 74 267 125 142 El Salvador 164 75 89 248 113 135 410 188 222 Guatemala 214 105 110 329 161 168 579 275 304 Honduras 114 54 61 174 82 93 299 143 157 M\u00e9xico 2 489 1 180 1 309 3 835 1 743 2 093 6 354 2 821 3 533 Nicaragua 83 38 46 142 63 79 242 108 134 Panam\u00e1 74 38 36 123 61 61 203 98 10444 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)Regi\u00f3n, subregi\u00f3n, pa\u00eds1965 1980 1995 Ambos sexosHombres MujeresAmbos sexosHombres MujeresAmbos sexosHombres Mujeres Am\u00e9rica del Sur 10 412 4 794 5 618 16 194 7 341 8 853 24 785 10 936 13 850 Argentina 2 194 1 073 1 121 3 376 1 510 1 866 4 653 1 985 2 668 Bolivia (Estado Plurinacional de) 258 116 142 327 148 179 528 248 280 Brasil 4 400 1 968 2 432 7 049 3 194 3 856 11 136 4 865 6 270 Chile 682 304 378 969 424 544 1 433 623 810 Colombia 991 445 546 1 560 706 854 2 413 1 077 1 335 Ecuador 351 162 189 482 227 255 761 360 401 Guyana 35 16 19 43 21 22 48 22 26 Paraguay 114 51 63 186 86 101 296 139 157 Per\u00fa 643 301 342 969 451 518 1 587 743 844 Suriname 20 10 10 23 11 12 35 16 19 Uruguay 332 153 179 430 191 239 553 233 320 Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de) 390 194 196 776 370 406 1 336 621 715 Regi\u00f3n, subregi\u00f3n, pa\u00eds2015 Am\u00e9rica Latina y el Caribe 70 922 31 827 39 095 120 959 54 348 66 611 180 447 81 918 98 530 233 842 108 746 125 097 El Caribe 5 745 2 659 3 086 8 946 4 133 4 813 11 400 5 233 6 166 13 346 6 196 7 150 Antigua y Barbuda 10 4 5 21 9 12 27 12 15 32 14 18 Bahamas 49 21 28 90 40 50 122 55 67 152 70 82 Barbados 56 25 32 81 35 45 88 38 50 87 38 48 Cuba 2 215 1 047 1 168 3 552 1 696 1 856 4 030 1 943 2 088 3 951 1 937 2 014 Granada 11 5 6 16 7 9 23 11 12 32 15 17 Hait\u00ed 755 342 413 1 168 532 635 1 853 842 1 011 2 742 1 244 1 498 Jamaica 357 172 185 537 256 281 695 313 382 872 403 469 Rep\u00fablica Dominicana 1 023 489 533 1 722 801 921 2 511 1 149 1 362 3 303 1 527 1 776 San Vicente y las Granadinas 12 6 6 21 10 10 26 13 14 31 14 16 Santa Luc\u00eda 23 11 13 39 17 21 53 24 29 65 30 35 Trinidad y Tabago 193 87 106 277 120 157 344 144 200 349 144 205Cuadro I.A1.3 (continuaci\u00f3n)Envejecimiento, personas mayores y Agenda Centroam\u00e9rica 16 144 7 508 8 636 28 786 13 275 15 510 46 832 21 658 25 174 65 548 31 100 34 449 Belice 21 11 11 42 19 23 73 31 41 118 51 67 Costa Rica 613 290 323 1 111 525 587 1 580 753 827 2 001 969 1 032 El Salvador 703 302 400 1 010 406 604 1 387 541 846 1 921 788 1 133 Guatemala 1 145 519 627 1 834 776 1 058 3 307 1 414 1 893 5 516 2 471 3 045 Honduras 581 278 304 1 044 492 552 1 827 847 980 2 985 1 404 1 581 M\u00e9xico 12 177 5 696 6 481 22 094 10 311 11 784 35 909 16 814 19 095 49 128 23 585 25 543 Nicaragua 473 209 264 878 383 495 1 560 693 867 2 324 1 088 1 236 Panam\u00e1 430 204 227 773 364 408 1 189 564 625 1 556 744 812 Am\u00e9rica del Sur 49 033 21 661 27 372 83 227 36 940 46 287 122 216 55 027 67 189 154 948 71 450 83 498 Argentina 6 559 2 753 3 807 8 634 3 687 4 947 11 947 5 294 6 653 15 177 6 955 8 222 Bolivia (Estado Plurinacional de) 988 468 520 1 499 699 800 2 359 1 092 1 268 3 486 1 615 1 870 Brasil 24 392 10 726 13 665 42 879 18 860 24 019 63 803 28 501 35 302 78 815 36 123 42 692 Chile 2 818 1 219 1 598 4 800 2 129 2 671 6 515 2 961 3 554 7 924 3 691 4 233 Colombia 5 226 2 347 2 879 9 721 4 386 5 335 13 872 6 247 7 624 17 146 7 839 9 307 Ecuador 1 602 751 851 2 840 1 333 1 507 4 427 2 083 2 344 6 185 2 960 3 225 Guyana 64 29 34 122 58 64 120 56 64 154 74 80 Paraguay 598 292 306 942 455 487 1 398 666 732 2 082 982 1 100 Per\u00fa 3 127 1 440 1 687 5 409 2 464 2 944 8 537 3 976 4 560 11 726 5 629 6 097 Suriname 56 25 31 94 42 52 123 54 69 147 64 83 Uruguay 657 268 389 796 335 461 957 421 536 1 119 513 606 Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de) 2 925 1 332 1 592 5 442 2 468 2 974 8 073 3 637 4 436 10 865 4 948 5 917 Fuente: Naciones Unidas, \"World Population Prospects: The 2015 Revision [DVD Edition]\", Nueva de Asuntos Econ\u00f3micos y Sociales, 2015.Cuadro I.A1.3 (conclusi\u00f3n)46 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)Cuadro I.A1.4 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: \u00edndice de envejecimiento y relaci\u00f3n de dependencia en la vejez, por subregiones y pa\u00edses, 1965-2060 Regi\u00f3n, subregi\u00f3n, pa\u00eds\u00cdndice de envejecimiento Relaci\u00f3n de dependencia en la vejez 1965 1980 1995 2015 2030 2045 2060 1965 1980 1995 2015 2030 2045 2060 Am\u00e9rica Latina y el Caribe 13,9 16,4 22,1 43,5 79,4 130,6 185,0 11,8 12,1 12,9 17,7 Caribe 16,6 23,5 30,8 53,0 89,0 126,7 166,7 13,3 15,6 16,7 21,6 32,3 41,1 51,4 Antigua y Barbuda 15,2 23,5 36,6 44,5 93,4 131,3 164,9 12,3 13,4 18,0 16,5 33,2 16,5 22,5 59,9 104,2 153,3 188,2 10,3 10,7 14,9 18,8 19,6 Granada 15,2 24,3 26,8 38,4 63,2 115,0 189,8 17,6 19,3 19,7 16,0 22,7 34,0 55,7 Hait\u00ed 13,7 15,5 14,4 20,9 32,7 55,9 91,6 10,9 12,1 11,9 11,9 18,5 17,7 20,1 67,2 Rep\u00fablica Dominicana 8,5 11,5 18,4 32,4 57,5 93,0 139,5 8,9 9,3 12,2 16,1 23,4 32,0 42,9 San Vicente y las Granadinas 13,2 92,4 141,0 192,7 15,6 17,0 16,0 17,0 14,6 17,5 29,6 54,2 100,8 161,3 221,3 15,0 15,9 18,9 19,5 30,8 13,0 12,0 17,6 32,7 61,3 110,8 170,9 11,2 10,9 11,8 15,1 22,6 34,6 50,2 Belice 13,7 13,7 14,6 18,3 32,7 57,9 95,9 13,8 13,6 12,2 9,6 14,0 22,7 57,2 246,5 9,9 10,7 13,0 19,6 33,4 48,4 68,2 El Salvador 11,2 12,4 19,5 42,4 71,4 123,2 205,4 10,4 10,7 13,3 18,7 25,4 35,2 57,7 Guatemala 10,0 10,2 12,6 19,1 27,8 49,1 83,8 9,0 9,3 11,2 12,4 14,1 20,3 30,2 Honduras 10,3 10,2 12,1 22,7 43,3 85,2 155,6 10,1 9,9 10,6 11,8 16,6 26,2 44,7 M\u00e9xico 11,9 12,2 18,6 34,7 67,5 124,8 191,0 11,7 11,2 11,8 15,3 23,7 37,2 53,8 Nicaragua 8,2 9,3 12,1 25,9 53,9 110,0 186,6 8,6 9,0 10,1 12,5 19,4 32,9 52,4 Panam\u00e1 12,7 15,1 22,0 40,3 69,9 110,4 151,9 11,3 11,7 12,6 17,7 26,6 37,5 47,5Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 47Regi\u00f3n, subregi\u00f3n, pa\u00eds\u00cdndice de envejecimiento Relaci\u00f3n de dependencia en la vejez 1965 1980 1995 2015 2030 2045 2060 1965 1980 1995 2015 2030 2045 2060 Am\u00e9rica del Sur 14,5 17,5 23,1 47,6 87,3 140,6 193,6 11,8 12,1 12,9 18,4 28,5 56,1 Argentina 32,7 39,6 45,6 60,0 78,5 112,0 148,7 16,4 20,8 23,1 25,3 29,0 37,9 47,3 Bolivia (Estado Plurinacional de) 14,8 13,8 17,5 28,4 41,1 65,1 100,6 12,5 11,3 13,1 15,8 18,7 25,2 34,8 Brasil 11,9 15,0 21,0 51,0 102,4 172,4 234,6 10,3 10,3 11,3 18,0 10,8 10,5 10,9 16,7 29,2 Ecuador 15,0 14,4 18,2 34,2 59,3 96,6 144,6 13,7 11,6 11,7 16,3 23,8 33,3 45,3 Guyana 11,2 12,6 19,0 28,8 56,5 66,4 99,1 11,4 10,6 11,4 13,2 25,4 23,2 32,5 Paraguay 11,0 13,8 15,4 29,9 46,5 74,8 120,6 11,1 11,3 11,6 14,8 19,3 25,8 38,9 Per\u00fa 12,4 13,2 18,2 35,7 63,0 107,5 160,9 11,1 10,7 11,6 16,0 15,7 22,7 38,2 69,1 100,1 134,1 13,1 11,5 13,5 16,3 43,9 54,7 68,5 89,4 25,3 29,6 32,2 37,8 46,1 57,6 Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de) 8,5 12,3 16,6 33,5 63,1 99,9 145,2 8,0 9,4 10,4 15,0 24,1 33,0 44,3 Fuente: Naciones Unidas, \"World Population Prospects: The 2015 Revision [DVD Edition]\", Nueva York, Departamento de Asuntos Econ\u00f3micos y Sociales, 2015. Nota: \u00cdndice de envejecimiento = (poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s / poblaci\u00f3n de 0 a 14 a\u00f1os) * 100; relaci\u00f3n de dependencia en la vejez = (poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s/poblaci\u00f3n de 15 a 59 a\u00f1os) * 100. Cuadro I.A1.5 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: relaci\u00f3n de apoyo a los padres y relaci\u00f3n de apoyo potencial, por subregiones y pa\u00edses, 1965-2060 Regi\u00f3n, subregi\u00f3n, pa\u00edsRelaci\u00f3n de apoyo a los padres (por 100) Relaci\u00f3n de apoyo potencial 1965 1980 1995 2015 2030 2045 2060 1965 1980 1995 2015 2030 2045 2060 Am\u00e9rica Latina y el Caribe 5,5 7,4 10,2 12,2 16,0 26,1 40,2 8,5 8,3 7,7 5,6 3,7 2,5 1,9 El Caribe 6,0 9,7 12,8 15,1 19,9 31,7 41,5 7,5 6,4 6,0 4,6 3,1 2,4 1,9 Antigua y Barbuda 7,7 8,7 ... 10,7 11,0 28,0 37,1 8,1 7,5 5,6 6,1 3,0 2,4 2,0 Bahamas 5,9 7,4 8,6 9,1 17,3 30,5 43,9 9,7 9,3 8,7 5,3 3,0 2,3 1,8 Barbados 8,3 16,1 20,6 17,1 26,4 48,1 56,7 4,5 4,0 4,5 3,1 2,0 1,7 1,6 Cuba 5,4 11,1 14,4 17,4 25,5 59,6 86,4 6,7 5,3 5,1 3,3 1,7 1,3 1,1 Granada 8,4 11,7 ... 14,4 14,0 17,3 29,3 5,7 5,2 5,1 6,2 4,4 2,9 1,8 Hait\u00ed 3,8 5,0 9,2 7,9 8,6 9,3 13,3 9,1 8,3 8,4 8,4 6,7 4,7 3,2 Jamaica 8,2 17,3 17,2 18,2 18,9 27,2 42,1 6,0 5,4 5,7 5,0 3,2 2,3 1,5Cuadro I.A1.4 (conclusi\u00f3n)48 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)Regi\u00f3n, subregi\u00f3n, pa\u00edsRelaci\u00f3n de apoyo a los padres (por 100) Relaci\u00f3n de apoyo potencial 1965 1980 1995 2015 2030 2045 2060 1965 1980 1995 2015 2030 2045 2060 Rep\u00fablica Dominicana 4,4 4,8 9,6 13,3 15,7 23,3 31,6 11,2 10,7 8,2 6,2 4,3 3,1 2,3 San Vicente y las Granadinas 7,1 10,1 ... 10,5 12,5 23,9 29,9 6,4 5,9 6,3 5,9 3,4 2,5 1,9 Santa Luc\u00eda 7,1 7,3 ... 15,7 16,5 26,7 39,7 6,6 6,3 5,3 5,1 3,3 2,3 1,7 Trinidad y Tabago 5,5 8,1 ... 9,0 13,8 19,8 29,2 9,0 7,2 7,0 4,6 3,1 2,2 2,0 Centroam\u00e9rica 6,4 8,7 10,1 12,9 14,2 22,7 36,9 8,9 9,1 8,5 6,6 4,4 2,9 2,0 Belice 6,3 12,7 11,9 6,7 4,9 7,6 11,7 7,2 7,4 8,2 10,4 7,2 5,0 3,3 Costa Rica 5,0 6,9 9,7 12,3 20,5 33,3 50,9 10,1 9,3 7,7 5,1 3,0 2,1 1,5 El Salvador 5,3 5,9 9,6 15,0 19,0 23,7 33,9 9,6 9,4 7,5 5,4 3,9 2,8 1,7 Guatemala 4,9 6,2 8,5 12,8 12,9 13,3 19,2 11,1 10,8 9,0 8,0 7,1 4,9 3,3 Honduras 4,6 7,0 10,2 12,3 12,3 15,0 23,6 9,9 10,1 9,4 8,5 6,0 3,8 2,2 M\u00e9xico 6,8 9,4 10,3 12,9 13,9 23,9 40,3 8,5 8,9 8,5 6,6 4,2 2,7 1,9 Nicaragua 4,2 5,3 9,8 11,7 12,7 19,7 34,9 11,6 11,1 9,9 8,0 5,2 3,0 1,9 Panam\u00e1 6,8 9,0 11,0 13,9 17,5 28,6 41,7 8,8 8,5 8,0 5,7 3,8 2,7 2,1 Am\u00e9rica del Sur 5,1 6,7 10,0 11,7 16,3 27,0 41,6 8,5 8,3 7,7 5,4 3,5 2,4 1,8 Argentina 5,4 8,4 14,6 19,6 21,5 27,0 38,7 6,1 4,8 4,3 4,0 3,4 2,6 2,1 Bolivia (Estado Plurinacional de) 4,9 4,2 11,2 15,3 16,3 17,7 23,8 8,0 8,9 7,6 6,3 5,4 4,0 2,9 Brasil 4,5 5,5 8,3 10,1 15,6 28,2 45,3 9,7 9,7 8,9 5,6 3,4 2,1 1,6 Chile 7,4 10,5 11,7 16,2 25,5 44,2 66,7 6,7 6,7 6,1 4,1 2,5 1,8 1,4 Colombia 5,1 7,2 10,3 9,3 14,0 25,5 39,8 9,3 9,6 9,2 6,0 3,4 2,3 1,7 Ecuador 7,5 8,7 10,2 12,3 15,8 24,6 36,2 7,3 8,6 8,6 6,2 4,2 3,0 2,2 Guyana 6,2 7,2 ... 3,7 6,0 15,4 10,5 8,8 9,5 8,8 7,6 3,9 4,3 3,1 Paraguay 5,8 6,5 10,8 10,8 14,7 15,7 20,9 9,0 8,8 8,6 6,8 5,2 3,9 2,6 Per\u00fa 3,5 5,2 9,4 12,1 14,1 22,3 37,2 9,0 9,3 8,6 6,2 4,2 2,9 2,1 Suriname 8,0 10,2 8,3 9,2 10,5 18,8 23,2 7,6 8,7 7,4 6,1 3,9 3,1 2,5 Uruguay 10,7 11,8 15,7 26,7 28,0 35,8 46,4 4,8 4,0 3,4 3,1 2,6 2,2 1,7 Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de) 4,5 5,6 8,2 9,2 13,2 22,0 31,9 12,4 10,7 9,6 6,6 4,2 3,0 2,3 Fuente: Naciones Unidas, \"World Population Prospects: The 2015 Revision [DVD Edition]\", Nueva York, Departamento de Asuntos Econ\u00f3micos y Sociales, 2015. Nota: Los tres puntos (...) indican que no hay informaci\u00f3n disponible sobre la poblaci\u00f3n de 80 a\u00f1os y m\u00e1s. Relaci\u00f3n de apoyo a los padres = (poblaci\u00f3n de 80 a\u00f1os y m\u00e1s/poblaci\u00f3n de 50 a 64 a\u00f1os) * 100; relaci\u00f3n de apoyo potencial = poblaci\u00f3n de 15 a 59 a\u00f1os / poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s.Cuadro I.A1.5 (conclusi\u00f3n)Cap\u00edtulo II Situaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica de las personas mayores en Am\u00e9rica Latina y el Caribe Introducci\u00f3n En este cap\u00edtulo se presenta la situaci\u00f3n de las personas de edad en relaci\u00f3n con dos aspectos. Uno de ellos es el demogr\u00e1fico, conforme al cual se indaga sobre la magnitud de este grupo poblacional y su estructura por edad y sexo. Al respecto, dentro de las principales caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s de la regi\u00f3n se encuentran su envejecimiento interno \u2014esto es, el incremento del peso relativo de la poblaci\u00f3n de 75 a\u00f1os y m\u00e1s\u2014 y el predominio femenino en la distribuci\u00f3n por sexo. El otro elemento se refiere a la caracterizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n de personas mayores considerando g\u00e9nero, origen \u00e9tnico-racial, zona de residencia, existencia de discapacidad, rol dentro del hogar y composici\u00f3n de este, estado civil, educaci\u00f3n y acceso a servicios b\u00e1sicos. Para incluir el origen \u00e9tnico y racial, se construyeron dos perfiles espec\u00edficos: uno sobre el envejecimiento de los pueblos ind\u00edgenas y otro, que corresponde al mismo tipo de an\u00e1lisis, acerca de las poblaciones afrodescendientes. Se pone tambi\u00e9n el acento en la distribuci\u00f3n urbano-rural de la poblaci\u00f3n de personas de edad y en los factores que inciden en la din\u00e1mica del envejecimiento en las ciudades y el campo. Adem\u00e1s, se investigan las caracter\u00edsticas de la educaci\u00f3n de las personas mayores y los cambios que se originan en las distintas trayectorias generacionales. 50 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) En relaci\u00f3n con el an\u00e1lisis por hogar, se destaca que la medici\u00f3n del envejecimiento a esta escala suele ser m\u00e1s alta que la individual, que las personas mayores siguen asumiendo la jefatura de hogar y que las mujeres de edad tambi\u00e9n tienen un rol protag\u00f3nico en este \u00e1mbito. Al igual que en otras secciones, se incluyen las diferencias que se observan entre las \u00e1reas rurales y urbanas. Como se mencion\u00f3 en el primer cap\u00edtulo de este libro, la esperanza de vida ha aumentado de manera significativa en los \u00faltimos 55 a\u00f1os. En el presente cap\u00edtulo se analiza una vez m\u00e1s el indicador aplicado a los 60 a\u00f1os. Se aprecia una mayor sobrevivencia femenina, pero se hace hincapi\u00e9 en las desventajas que esta puede acarrear si est\u00e1 acompa\u00f1ada de discapacidad. En relaci\u00f3n con esto \u00faltimo, se ofrece un panorama general de la situaci\u00f3n de las personas mayores con discapacidad, poniendo \u00e9nfasis en la necesidad de abordar su problem\u00e1tica desde un punto de vista social. Este cambio de perspectiva se observa tambi\u00e9n en la modernizaci\u00f3n de las mediciones que los pa\u00edses de la regi\u00f3n est\u00e1n haciendo actualmente, conforme a la cual la discapacidad tiende a medirse a partir de las dificultades de las personas para desarrollar las actividades instrumentales y b\u00e1sicas de la vida diaria, lo que permite definir de manera m\u00e1s precisa a la poblaci\u00f3n que tiene una condici\u00f3n de discapacidad. Por \u00faltimo, se incluye un apartado sobre el acceso a los servicios b\u00e1sicos, que adem\u00e1s de ser un factor determinante de la salud tiene incidencia directa en el esfuerzo que las personas mayores despliegan para realizar sus actividades cotidianas \u2014sobre todo en el campo\u2014 y, por ende, en su calidad de vida. La informaci\u00f3n disponible para abordar la situaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica de las personas de edad sigue siendo limitada. En este cap\u00edtulo, adem\u00e1s de las proyecciones de poblaci\u00f3n elaboradas por las Naciones Unidas, se utilizan los censos de poblaci\u00f3n, que permiten analizar c\u00f3mo var\u00eda la situaci\u00f3n de las personas mayores cada diez a\u00f1os. A. Tama\u00f1o de la poblaci\u00f3n y estructura por sexo y edad Seg\u00fan las estimaciones y proyecciones de las Naciones Unidas, en 2017 hab\u00eda 76,3 millones de personas mayores en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, que representaban el 12% de la poblaci\u00f3n regional. En 2030 esta poblaci\u00f3n ascender\u00e1 a 121 millones y, de ese modo, las personas mayores representar\u00e1n el 17% de la poblaci\u00f3n total de la regi\u00f3n. En 2060, este porcentaje corresponder\u00e1 al 30% y habr\u00e1 alrededor de 234 millones de personas de edad (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.1 y los cuadros II.A1.1 y II.A1.2).Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 51 Gr\u00e1fico II.1 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: n\u00famero y proporci\u00f3n de personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, 2017-2060 (En millones de personas y porcentajes) 051015202530 050100150200250300 2017 2030 2060 Poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s Porcentaje de poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s Fuente: Naciones Unidas, \"World Population Prospects: The 2015 Revision. and Advance Tables\", Working Paper, N\u00ba .241), Nueva York, 2015 [en l\u00ednea] http://esa.un.org/ unpd/wpp/. Como se aprecia en el gr\u00e1fico II.1, el aumento absoluto y relativo del grupo de personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s ser\u00e1 muy r\u00e1pido. Entre 2017 y 2030 se incrementar\u00e1 a un ritmo promedio anual del 3,5%, y en el per\u00edodo de 2030 a 2060 lo har\u00e1 en forma a\u00fan m\u00e1s acelerada, puesto que la tasa de crecimiento estimada para ese per\u00edodo es del 5,1% anual en promedio. Desde que se inici\u00f3 el proceso de envejecimiento en la regi\u00f3n, se observa un predominio femenino entre las personas mayores y las proyecciones muestran que esto seguir\u00e1 siendo de ese modo. Actualmente, el \u00edndice de feminidad (n\u00famero de mujeres por cada 100 hombres) en ese grupo etario es de 122,7 y no cambiar\u00e1 de aqu\u00ed a 2030 (v\u00e9ase el cuadro II.1). Solo se aprecia un leve descenso de este indicador en 2060, aunque todav\u00eda es superior el n\u00famero de mujeres (115 por cada 100 hombres). Cuadro II.1 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: n\u00famero y proporci\u00f3n de personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, seg\u00fan sexo, 2017-2060 (En miles de personas y porcentajes) A\u00f1oMujeres Hombres\u00cdndice de feminidad(en miles de personas )(en porcentajes )(en miles de personas )(en porcentajes ) 2017 42 038 12,8 34 253 10,7 122,7 2030 66 611 18,2 54 348 15,3 122,6 2060 125 098 31,2 108 746 27,7 115,0 Fuente: Unidas, \"World Population Prospects: The and Advance Tables\", Working Paper, N\u00ba .241), Nueva York, 2015 [en l\u00ednea] http://esa.un.org/ unpd/wpp/.52 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Recuadro II.1 El envejecimiento demogr\u00e1fico de los pueblos ind\u00edgenas Seg\u00fan el \u00faltimo censo de poblaci\u00f3n disponible para 11 pa\u00edses de la regi\u00f3n, en t\u00e9rminos generales, se constata que las poblaciones ind\u00edgenas contin\u00faan siendo m\u00e1s j\u00f3venes que las que no lo son. No obstante, la informaci\u00f3n reciente indica que en los pueblos ind\u00edgenas se ha ido perfilando con mayor claridad una disminuci\u00f3n del peso relativo de las nuevas generaciones, vinculada con el descenso de las tasas de fecundidad. Sin dudas, este fen\u00f3meno evidencia un cambio de las pautas reproductivas, al menos respecto de la cantidad de hijos que tienen en promedio las mujeres ind\u00edgenas en la actualidad. Las poblaciones ind\u00edgenas m\u00e1s j\u00f3venes se encuentran en Colombia y Panam\u00e1, donde no se observan se\u00f1ales claras de envejecimiento. Asimismo, los contrastes entre poblaci\u00f3n ind\u00edgena y no ind\u00edgena son notables en el Brasil, Panam\u00e1 y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de), debido al envejecimiento avanzado de la poblaci\u00f3n no ind\u00edgena. Por otra parte, en el Ecuador y Nicaragua se observa que las estructuras de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena son menos j\u00f3venes que en los pa\u00edses antes mencionados. En Costa Rica y la Argentina, as\u00ed como en el Uruguay, la poblaci\u00f3n ind\u00edgena presenta una estructura claramente envejecida, pero no hay que olvidar que estos pa\u00edses se encuentran en una etapa muy avanzada de la transici\u00f3n demogr\u00e1fica y del envejecimiento a nivel nacional. Una publicaci\u00f3n reciente sobre pueblos ind\u00edgenas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL, 2017) indica que es necesario considerar que la composici\u00f3n por edades de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena es diferente seg\u00fan los pueblos de que se trate, puesto que la din\u00e1mica demogr\u00e1fica, y en particular la fecundidad, est\u00e1n \u00edntimamente relacionadas con la organizaci\u00f3n cultural y social de cada pueblo en su respectivo contexto territorial. Al revisar la estructura de la poblaci\u00f3n de algunos pueblos seleccionados que habitan en tres pa\u00edses de la regi\u00f3n, la conclusi\u00f3n a la que se llega es que los promedios de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena pueden esconder importantes diferencias entre pueblos en cuanto al estadio de transici\u00f3n demogr\u00e1fica y de envejecimiento en que se encuentran y a su potencial de crecimiento. Por cierto, hay diferencias entre \u00e1reas urbanas y rurales. Por ejemplo, de acuerdo con un estudio realizado a partir de los censos de 2010, en las ciudades las personas ind\u00edgenas est\u00e1n en su mayor\u00eda en edades reproductivas y econ\u00f3micamente activas (entre los 15 y los 59 a\u00f1os), y se destaca la menor proporci\u00f3n de ni\u00f1as y adolescentes menores de 15 a\u00f1os en comparaci\u00f3n con el peso relativo que este grupo etario tiene en el campo. La estructura etaria de la ciudad se debe principalmente a las migraciones y al desplazamiento desde los territorios de origen. En el caso de las mujeres ind\u00edgenas, implica que muchas que son adultas y adultas j\u00f3venes migran sin sus hijos, los que probablemente se quedan en el campo al cuidado de otras mujeres de la comunidad, sobre todo mujeres mayores. Esto podr\u00eda indicar la fragmentaci\u00f3n de familias y comunidades, en gran parte como consecuencia de la migraci\u00f3n en busca de mejores condiciones de vida, aunque no puede descartarse que esta responda a estrategias de sobrevivencia inherentes a los pueblos ind\u00edgenas, en que las mujeres asumen un rol protag\u00f3nico. De la observaci\u00f3n de las estructuras etarias se desprende tambi\u00e9n que en 9 de los 11 pa\u00edses de los que hay datos disponibles, el porcentaje de mujeres ind\u00edgenas mayores (de 60 a\u00f1os y m\u00e1s) es superior al de hombres de esas caracter\u00edsticas (la excepci\u00f3n la constituyen Costa Rica y Panam\u00e1). Esto se explica por el hecho de que la esperanza de vida femenina suele ser mayor que la masculina. Adem\u00e1s, en un estudio de la CEPAL se muestra que en algunos pa\u00edses, como el Brasil, Costa Rica, M\u00e9xico y el Uruguay, entre un 10% y un 18% Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 53 de las ind\u00edgenas que viven en zonas urbanas tienen 60 a\u00f1os o m\u00e1s, situaci\u00f3n que amerita un examen dadas las inequidades de g\u00e9nero que suelen afectar a las mujeres de edad avanzada. Este an\u00e1lisis deber\u00eda basarse en que la mujer ha debido enfrentar un acceso desigual a las oportunidades a lo largo de la vida, lo que tiene un efecto nocivo de car\u00e1cter acumulativo en el bienestar social, econ\u00f3mico y psicol\u00f3gico. En principio, entre los pueblos ind\u00edgenas la vejez no tiene una connotaci\u00f3n negativa, sino que representa m\u00e1s bien la continuidad cultural; de hecho, el estatus y el rol social pueden incluso mejorar en la medida en que se envejece, ya que las personas de edad son quienes atesoran la sabidur\u00eda y la memoria colectiva, que debe ser transmitida para la reproducci\u00f3n cultural del pueblo. Sin embargo, es posible que esas concepciones no sean igualmente v\u00e1lidas para los hombres y las mujeres ind\u00edgenas. Del Popolo (2018) plantea que, en las ciudades, la vulnerabilidad de las mujeres ind\u00edgenas mayores puede incluso acrecentarse debido a la modernidad, que erosiona el estatus social de las personas de edad y el respeto hacia ellas, produciendo una p\u00e9rdida de los roles tradicionales y de su valoraci\u00f3n. A ello se suman las condiciones de pobreza y marginaci\u00f3n que experimentan. En el estudio se concluye que existen factores sociales y culturales que afectan el equilibrio demogr\u00e1fico y la composici\u00f3n por sexo y edad de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena en cada uno de los pa\u00edses de la regi\u00f3n, los que requieren un examen pormenorizado. Fuente: F . del Popolo (ed.), Los pueblos ind\u00edgenas en Am\u00e9rica (Abya Yala): desaf\u00edos para la igualdad en la diversidad, Libros de la CEPAL, N\u00b0 151 (LC/PUB.2017/26), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), 2018; Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), \"Situaci\u00f3n de las personas afrodescendientes en Am\u00e9rica Latina y desaf\u00edos de pol\u00edticas para la garant\u00eda de sus derechos\", Documentos de Proyectos (LC/TS.2017/121), Santiago, 2017. Recuadro II.2 El envejecimiento demogr\u00e1fico de la poblaci\u00f3n afrodescendiente En cuanto a los perfiles demogr\u00e1ficos, las cifras censales permiten constatar que las poblaciones afrodescendientes se encuentran en una etapa plena o avanzada de su transici\u00f3n demogr\u00e1fica \u2014lo que se refleja en sus estructuras por sexo y edad\u2014, sobre todo por efecto de los descensos en los niveles de fecundidad, pero tambi\u00e9n debido a la reducci\u00f3n de la mortalidad y la prolongaci\u00f3n de la vida. Al respecto, se presentan los porcentajes de poblaci\u00f3n afrodescendiente y no afrodescendiente de 60 a\u00f1os y m\u00e1s en 12 pa\u00edses de la regi\u00f3n. A partir de esta informaci\u00f3n es posible realizar al menos dos lecturas, seg\u00fan se compare la situaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n afrodescendiente entre pa\u00edses o se privilegie la comparaci\u00f3n \u00e9tnico-racial dentro de cada pa\u00eds. A simple vista, los pa\u00edses con una mayor proporci\u00f3n de personas de edad afrodescendientes son la Argentina, Cuba, Panam\u00e1, el Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). En todos ellos esta cifra supera el 10% y en Cuba alcanza el 15,2%; mientras, en el Estado Plurinacional de Bolivia y el Ecuador el peso relativo de las personas mayores afrodescendientes no llega al 7%. En s\u00edntesis, aun cuando se observa una cierta convergencia respecto a la composici\u00f3n etaria de la poblaci\u00f3n afrodescendiente, esta revela a su vez diferentes situaciones en los pa\u00edses de la regi\u00f3n, pues algunos tienen estructuras m\u00e1s envejecidas que otros.Recuadro II.1 (conclusi\u00f3n)54 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Recuadro II.2 (conclusi\u00f3n) Una segunda lectura, complementaria a la anterior, permite afirmar que, aunque la poblaci\u00f3n afrodescendiente se encuentre en un estadio pleno o avanzado de su transici\u00f3n demogr\u00e1fica, en la mayor\u00eda de los pa\u00edses es relativamente m\u00e1s joven que el resto de la poblaci\u00f3n. Esto es evidente, por ejemplo, en Cuba y el Uruguay, que a pesar de encontrarse en una etapa postransicional tienen poblaciones afrodescendientes menos envejecidas. Sin embargo, en Honduras, Nicaragua, Panam\u00e1 y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de) ocurre la situaci\u00f3n contraria, es decir, las poblaciones afrodescendientes est\u00e1n m\u00e1s envejecidas que el resto de la poblaci\u00f3n. En los tres primeros pa\u00edses, esto al menos ser\u00eda coherente con los niveles de la fecundidad afrodescendiente, que seg\u00fan estimaciones indirectas realizadas a partir de los censos son inferiores a los del resto de la poblaci\u00f3n. En cambio, en Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de) la fecundidad de la poblaci\u00f3n afrodescendiente es superior a aquella de la poblaci\u00f3n que no lo es, pero la pir\u00e1mide poblacional de la primera muestra un mayor envejecimiento; esto hace pensar que podr\u00eda haber una declaraci\u00f3n \u00e9tnico-racial diferencial seg\u00fan sexo y edad, pues se percibe una gran subestimaci\u00f3n de los ni\u00f1os y ni\u00f1as afrodescendientes, como tambi\u00e9n de las mujeres. En el documento \"Situaci\u00f3n de las personas afrodescendientes en Am\u00e9rica Latina y desaf\u00edos de pol\u00edticas para la garant\u00eda de sus derechos\" se realiza un an\u00e1lisis de las tasas de dependencia demogr\u00e1fica y se concluye que estas son favorables, es decir, esta poblaci\u00f3n registra una mayor proporci\u00f3n de personas en edad de trabajar respecto de aquellas potencialmente inactivas. Si bien el primer bono demogr\u00e1fico es m\u00e1s beneficioso entre las poblaciones afrodescendientes (es decir, estas tienen menores \u00edndices de dependencia), para poder aprovecharlo es necesario, entre otras cosas, afrontar las desigualdades en salud, puesto que, de no hacerlo, y frente a las presiones demogr\u00e1ficas del envejecimiento, los riesgos acumulados conducir\u00e1n a que en la vejez estas desigualdades se incrementen, como se atisba al observar la prevalencia de la discapacidad. Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), \"Situaci\u00f3n de las personas afrodescendientes en Am\u00e9rica Latina y desaf\u00edos de pol\u00edticas para la garant\u00eda de sus derechos\", Documentos de Proyectos (LC/TS.2017/121), Santiago, 2017; datos censales de los respectivos pa\u00edses. B. Envejecimiento interno Otra caracter\u00edstica importante del grupo de las personas mayores es su envejecimiento interno (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.2). Si diferenciamos a las personas mayores seg\u00fan su edad, se constata que los pa\u00edses que se encuentran en fases m\u00e1s tempranas del envejecimiento presentan proporciones menores de personas de 75 a\u00f1os y m\u00e1s. Es decir, las cohortes que se han incorporado a ese grupo lo han hecho en forma m\u00e1s bien reciente y, por tanto, se ubican principalmente en el grupo de 60 a 74 a\u00f1os de edad. Adem\u00e1s, en esos pa\u00edses la sobrevivencia despu\u00e9s de los 75 a\u00f1os no es tan elevada. En el gr\u00e1fico II.2 se relacionan dos indicadores \u2014el porcentaje de poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s y el de poblaci\u00f3n de 75 a\u00f1os y m\u00e1s\u2014 y cada punto representa a un pa\u00eds de la regi\u00f3n con ambos atributos. En 2017 , Barbados, Cuba y el Uruguay registran porcentajes de poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s superiores al 20% y de poblaci\u00f3n de 75 a\u00f1os y m\u00e1s que van del 6% Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 55 al 7%. En el otro extremo se ubican Belice, Guatemala, Guyana y Hait\u00ed con un porcentaje de personas de 75 a\u00f1os y m\u00e1s inferior al 2%. En el resto de los pa\u00edses de la regi\u00f3n este porcentaje no supera el 4%, mientras que el de personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s es inferior al 16%. Gr\u00e1fico II.2 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (31 pa\u00edses): poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s y de 75 a\u00f1os y m\u00e1s, 2017 (En porcentajes) y = 0,368x - 1,069 R\u00b2 = 0,899 02468 0 2 4 6 8 10 12 14 16 18 20 22 2475 a\u00f1os y m\u00e1s 60 a\u00f1os and Advance Tables\", Working Paper, N\u00ba .241), Nueva York, 2015 [en l\u00ednea] http://esa.un.org/ unpd/wpp/. En el gr\u00e1fico II.3 se expone la situaci\u00f3n para 2030 y se observa que la proporci\u00f3n de personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s aumenta, con respecto a 2017 , en todos los pa\u00edses y se ubica entre un 9% y un 32%. Adem\u00e1s, existe una correlaci\u00f3n directa entre el porcentaje de personas mayores y el de poblaci\u00f3n de 75 a\u00f1os y m\u00e1s. Cuba contin\u00faa en la delantera con los valores m\u00e1s elevados para ambos indicadores, y le siguen Barbados (28% y 9,3%, respectivamente), Chile (23,7% y 8%) y el Uruguay (22% y 8%). Los porcentajes menores siguen present\u00e1ndose en los pa\u00edses m\u00e1s rezagados respecto de la transici\u00f3n demogr\u00e1fica, que se encuentran en las etapas iniciales del proceso de envejecimiento: Guatemala (8,6% y 2,5%), Belice (9,1% y 1,5%), Hait\u00ed (9,3% y 2,1%) y Guyana (14,9% y 2,3%). En directa relaci\u00f3n con el aumento del porcentaje de personas de 75 a\u00f1os y m\u00e1s est\u00e1 el incremento de la esperanza de vida de las personas mayores \u2014por ejemplo, las de 60 a\u00f1os de edad, como se expone en el recuadro II.3\u2014, ya que esta ha incidido en una notoria prolongaci\u00f3n de la vida, especialmente en los pa\u00edses donde el envejecimiento demogr\u00e1fico est\u00e1 m\u00e1s avanzado.56 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Gr\u00e1fico II.3 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (31 pa\u00edses): poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s y de 75 a\u00f1os y m\u00e1s, 2030 (En porcentajes) y = 0,3582x - 1,2933 R\u00b2 = 0,8613 024681012 0 2 4 6 8 10 12 14 16 18 20 22 24 26 28 30 32 3475 a\u00f1os y m\u00e1s 60 a\u00f1os y \"World Population Prospects: The 2015 Revision. and Advance Tables\", Working Paper, N\u00ba .241), Nueva York, 2015 [en l\u00ednea] http://esa.un.org/ unpd/wpp/. Es relevante para los pa\u00edses conocer y tener presente este aumento del porcentaje de poblaci\u00f3n de 75 a\u00f1os y m\u00e1s, as\u00ed como analizar las caracter\u00edsticas que presenta este subgrupo de poblaci\u00f3n y evaluar cu\u00e1l ser\u00e1 la tendencia de su crecimiento en las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, puesto que estas personas suelen presentar una menor autonom\u00eda y mayores limitaciones, que pueden ocasionar discapacidad en edades avanzadas. Recuadro II.3 La sobrevivencia despu\u00e9s de los 60 a\u00f1os de edad En todos los pa\u00edses de la regi\u00f3n se aprecia un aumento de la esperanza de vida a los 60 a\u00f1os. En Am\u00e9rica Latina y el Caribe, a una persona de 60 a\u00f1os de edad le quedan por vivir, en promedio, 22,4 a\u00f1os en el quinquenio 2015-2020 (v\u00e9ase el cuadro siguiente). Cabe se\u00f1alar que existen diferencias seg\u00fan sexo, especialmente en los pa\u00edses donde el nivel de mortalidad es bajo: las mujeres presentan una mayor sobrevivencia y aventajan a los hombres en 3,2 a\u00f1os en promedio. Chile, Costa Rica, Cuba y Panam\u00e1 presentan la mayor sobrevivencia a los 60 a\u00f1os de edad, que oscila entre 23 y 26 a\u00f1os; adem\u00e1s, las brechas de esperanza de vida a los 60 a\u00f1os entre hombres y mujeres son superiores a 5 a\u00f1os en estos pa\u00edses. Las personas mayores continuar\u00e1n ganando a\u00f1os de vida en la regi\u00f3n: la esperanza de vida a los 60 a\u00f1os ser\u00e1 de 24 a\u00f1os en el per\u00edodo de 2030 a 2035 y entre 2060 y 2065 aumentar\u00e1 a 27. Las mujeres seguir\u00e1n viviendo, en promedio, m\u00e1s a\u00f1os que los hombres, aunque existir\u00e1n diferencias entre un pa\u00eds y otro. Entre 2030 y 2035, la Argentina, Trinidad y Tabago y el Uruguay presentar\u00e1n las mayores brechas entre mujeres y hombres, que ser\u00e1n de 5 a\u00f1os, mientras que en Guyana y Hait\u00ed solo alcanzar\u00e1n los dos a\u00f1os. En el per\u00edodo comprendido entre 2060 y 2065, la Argentina, Belice, Chile, Suriname, Trinidad y Tabago y el Uruguay registrar\u00e1n diferencias de esperanza de vida de 4 a\u00f1os entre mujeres y hombres.Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 57 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: esperanza de vida a los 60 a\u00f1os, seg\u00fan sexo y subregiones, 2015-2065 (En n\u00famero de 23,9 22,4 22,2 25,6 24,0 25,7 28,3 27,0 El Caribe 20,8 23,7 22,3 22,2 25,0 23,6 23,9 26,6 25,3 Centroam\u00e9rica 22,0 24,1 23,1 23,4 25,6 24,5 26,7 28,3 27,5 Am\u00e9rica del Sur20,2 23,9 22,2 21,9 25,6 23,8 25,4 28,5 \"World Prospects: The and Advance Tables\", Working Paper, N\u00ba York, 2015 [en l\u00ednea] http://esa.un.org/ unpd/wpp/. Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Naciones Unidas, \"World Population Prospects: The 2015 Revision. Key Findings and Advance Tables\", Working Paper, N\u00ba 241 (ESA/P/WP .241), Nueva York, 2015 [en l\u00ednea] http://esa.un.org/unpd/wpp/. C. Diferencias territoriales de las estad\u00edsticas sobre personas mayores Las cifras a nivel nacional relativas a las personas mayores ocultan diferencias territoriales en cada pa\u00eds. Esto ocurre, por ejemplo, seg\u00fan se trate de \u00e1reas urbanas o rurales, a causa, en gran medida, de la notable diferencia en materia de transici\u00f3n demogr\u00e1fica entre estos dos \u00e1mbitos, que se ha traducido en un envejecimiento particularmente acentuado en el primero. Sin embargo, este resultado no se verifica con mayor nitidez debido al efecto de la migraci\u00f3n interna, en particular, de la corriente del campo a la ciudad, que sin ser la migraci\u00f3n m\u00e1s cuantiosa en la mayor\u00eda de los pa\u00edses de la regi\u00f3n (la corriente entre ciudades es la principal) sigue siendo m\u00e1s numerosa que la movilidad en sentido inverso y, por ende, implica una transferencia neta de poblaci\u00f3n del campo a la ciudad (CEPAL, 2012). Como la mayor parte de la poblaci\u00f3n que migra desde zonas rurales hacia zonas urbanas se encuentra en edad laboral, el resultado de esta corriente migratoria es un envejecimiento prematuro del campo (donde, en rigor, se aprecia una relaci\u00f3n de dependencia mucho m\u00e1s elevada que la que habr\u00eda en ausencia de la migraci\u00f3n entre el campo y la ciudad) y un engrosamiento extraordinario de las edades intermedias en las ciudades, junto con una sobrerrepresentaci\u00f3n femenina (CEPAL, 2003 y 2012). Esto no significa, en todo caso, que el \u00e1mbito urbano est\u00e9 menos envejecido que el rural. Los datos, de hecho, muestran que en la actualidad el envejecimiento de las \u00e1reas urbanas casi coincide con la cifra a nivel nacional. A ra\u00edz de que la transici\u00f3n demogr\u00e1fica est\u00e1 mucho m\u00e1s avanzada en la zona urbana, el porcentaje de personas mayores deber\u00eda ser m\u00e1s elevado, pero no lo es debido a la salida Recuadro II.3 (conclusi\u00f3n)58 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) de j\u00f3venes del campo a la ciudad. La selectividad seg\u00fan sexo de la migraci\u00f3n interna en Am\u00e9rica Latina y el Caribe \u2014que presenta mayor movimiento entre las mujeres (Rodr\u00edguez, 2004)\u2014 se manifiesta en las diferencias entre el envejecimiento urbano y rural en el caso de hombres y mujeres. El proceso de envejecimiento de la regi\u00f3n convive con dos rasgos territoriales: i) un amplio predominio de la localizaci\u00f3n urbana de las personas mayores, que influye en sus requerimientos y condiciones de vida, y ii) un envejecimiento prematuro del campo, que influye en el desarrollo y el perfil de demandas del \u00e1mbito rural. Este escenario regional var\u00eda de un pa\u00eds a otro, ya que en algunos (Bolivia (Estado Plurinacional de), Chile, Ecuador, Honduras, M\u00e9xico, Panam\u00e1 y Rep\u00fablica Dominicana) la poblaci\u00f3n del campo est\u00e1 m\u00e1s envejecida que la urbana, mientras que en otros (Brasil, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de)) las poblaciones rural y urbana tienen un grado similar de envejecimiento o la evoluci\u00f3n de este ha sido un tanto err\u00e1tica. En un tercer grupo de pa\u00edses, en tanto, la poblaci\u00f3n urbana est\u00e1 m\u00e1s envejecida que la rural (Argentina, Costa Rica y Cuba) (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.4). Gr\u00e1fico II.4 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (12 pa\u00edses): poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s en las \u00e1reas urbanas y rurales, censos de 1990, 2000 y 2010 (En porcentajes) 0510152025 Argentina Bolivia (Est. Plur. de) Brasil Chile Costa Rica Ecuador Honduras M\u00e9xico Panam\u00e1 Rep. Dominicana Uruguay Venezuela (Rep. Bol. de) \u00c1reas urbanas, 1990 \u00c1reas urbanas, 2000 \u00c1reas urbanas, 2010 \u00c1reas rurales, 1990 \u00c1reas rurales, 2000 \u00c1reas rurales, 2010 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Distribuci\u00f3n Espacial de la Poblaci\u00f3n y Urbanizaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (DEPUALC), 2017 [base de datos en l\u00ednea] https://celade.cepal.org/bdcelade/depualc/. La Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible y los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS) 10 y 11, que hacen referencia, respectivamente, a \"Reducir la desigualdad en los pa\u00edses y entre ellos\" y \"Lograr que las ciudades y los asentamientos humanos sean inclusivos, seguros, resilientes y sostenibles\" , contienen algunas metas que, de manera directa o indirecta, abordan el tema de las diferencias que existen al envejecer en \u00e1reas urbanas o rurales. Las \u00e1reas rurales de los pa\u00edses de la regi\u00f3n tienen condiciones desventajosas de tipo social y econ\u00f3mico \u2014por ejemplo, no siempre son expeditos los sistemas de Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 59 protecci\u00f3n social\u2014, as\u00ed como de acceso a servicios b\u00e1sicos y a servicios de salud de mayor complejidad. Estas situaciones se acent\u00faan en el caso de las personas de edad cuando viven en \u00e1reas rurales dispersas, que est\u00e1n alejadas de centros urbanos con m\u00e1s infraestructura hospitalaria o de servicios, y si los medios de transporte p\u00fablicos no cuentan con la frecuencia necesaria para llegar a estas \u00e1reas urbanas ni est\u00e1n acondicionados para transportar a personas de edad con alg\u00fan tipo de limitaci\u00f3n f\u00edsica o discapacidad. Si bien la regi\u00f3n es cada vez m\u00e1s urbana, las pol\u00edticas y programas orientados a personas mayores deben considerar a las que siguen viviendo en el campo o presentan ciertas particularidades que deben ser atendidas. De este modo, si los gobiernos quieren llevar a la realidad el lema de la Agenda 2030 \"no dejar a nadie atr\u00e1s\" es importante que tengan en cuenta las caracter\u00edsticas y rezagos de las \u00e1reas rurales, que se hacen m\u00e1s patentes en el caso de las personas de edad. D. Las personas mayores en las ciudades Las ciudades y sus componentes conforman una escala territorial menor para el estudio del envejecimiento. Am\u00e9rica Latina y el Caribe tiene una gran diversidad de ciudades seg\u00fan su tama\u00f1o, configuraci\u00f3n y funci\u00f3n, y en el cuadro II.2 se presentan datos, de los censos de las d\u00e9cadas de 2000 y 2010, acerca del proceso de envejecimiento de la poblaci\u00f3n en 12 ciudades de la regi\u00f3n que tienen 1 mill\u00f3n de habitantes o m\u00e1s. El porcentaje de personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s da cuenta de que, independientemente de la escala geogr\u00e1fica de an\u00e1lisis, el proceso de envejecimiento contin\u00faa, con distintas intensidades dependiendo de la etapa de la transici\u00f3n demogr\u00e1fica en que se encuentre cada pa\u00eds. Las variaciones relativas al envejecimiento de algunas grandes ciudades se pueden observar en el cuadro II.2. El Gran Buenos Aires es la ciudad m\u00e1s envejecida de las seleccionadas: el porcentaje de personas mayores no vari\u00f3 mucho de un censo a otro, pero se ha mantenido sobre el porcentaje promedio a nivel nacional y urbano. R\u00edo de Janeiro fue la segunda ciudad m\u00e1s envejecida en 2010 y presenta una proporci\u00f3n de personas mayores superior a la media nacional y urbana en ese a\u00f1o y en 2000. La tercera ciudad en t\u00e9rminos de envejecimiento es Caracas, donde las personas mayores representaron el 12,7% de la poblaci\u00f3n total en 2011, proporci\u00f3n que aument\u00f3 en forma considerable de un censo a otro y continu\u00f3 siendo superior a la media nacional y urbana. En S\u00e3o Paulo, las personas mayores aumentaron 3 puntos porcentuales de un censo a otro, aunque en 2000 el porcentaje estaba por debajo de los promedios nacional y urbano y en 2010 fue muy similar a estos. Quito presentaba un porcentaje de personas de edad inferior al promedio nacional y urbano en 2001, pero en el \u00faltimo censo, de 2010, la proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s es superior a la de las \u00e1reas urbanas e igual al promedio nacional. Guayaquil, por su parte, es la ciudad menos envejecida, con una proporci\u00f3n de personas mayores del 8,6% en 2000 y del 8,4% en 2010. Las personas de edad que residen en Ciudad de M\u00e9xico representan el 9,9% en 2010, cifra que supera al promedio nacional y urbano. En cambio, el porcentaje de personas mayores de la ciudad de Panam\u00e1 ha sido similar a la media nacional y urbana durante el per\u00edodo analizado.60 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cuadro II.2 Am\u00e9rica Latina (12 ciudades): poblaci\u00f3n total, poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s e indicadores de envejecimiento, censos de 2000 y 2010 CiudadA\u00f1o del censoPoblaci\u00f3n (en n\u00famero de personas )Personas mayores (en porcentajes )Relaci\u00f3n de dependencia en la vejez\u00cdndice de envejecimientoTotal De 60 a\u00f1os y m\u00e1s Gran Buenos Aires2001 12 046 602 1 827 204 15,2 25,3 60,9 2010 13 578 548 2 091 150 15,4 25,2 65,5 La Paz 2001 1 436 935 85 280 5,9 9,9 17,3 2012 1 687 426 137 999 8,2 13,0 28,5 S\u00e3o Paulo 2000 17 076 766 1 345 346 7,9 12,6 31,9 2010 19 459 583 2 079 309 10,7 15,8 48,8 R\u00edo de Janeiro2000 11 056 863 1 158 738 10,5 17,2 44,9 2010 11 777 368 1 569 295 13,3 20,2 64,0 San Jos\u00e9 2000 1 031 817 93 157 9,0 14,3 32,4 2011 1 202 680 142 381 11,8 17,9 53,9 Quito 2001 1 399 378 117 474 8,4 13,3 29,4 2010 1 607 734 149 984 9,3 14,6 34,8 Guayaquil 2001 2 159 910 185 799 8,6 13,9 29,2 2010 2 509 530 210 652 8,4 13,4 29,1 Tegucigalpa 2001 773 978 41 326 5,3 8,9 15,4 2013 1 055 729 77 694 7,4 12,3 25,1 Ciudad de M\u00e9xico2000 17 506 282 1 220 766 7,0 11,0 23,9 2010 19 519 434 1 935 139 9,9 15,2 39,8 Panam\u00e1 2000 1 212 435 97 460 8,0 12,6 28,8 2010 1 577 959 158 024 10,0 15,6 38,9 Santo Domingo2002 2 148 261 157 724 7,3 11,9 23,7 2010 3 119 494 253 277 8,1 12,9 28,3 Caracas 2001 2 876 858 276 313 9,6 14,9 37,2 2011 2 901 918 369 677 12,7 19,3 59,8 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Distribuci\u00f3n Espacial de la Poblaci\u00f3n y Urbanizaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (DEPUALC), 2017 [base de datos en l\u00ednea] https://celade.cepal.org/bdcelade/depualc/. Buenos Aires, R\u00edo de Janeiro y Caracas son las ciudades que registran los \u00edndices m\u00e1s altos de dependencia en la vejez y de envejecimiento: en 2010, en estas ciudades hab\u00eda 25, 20 y 19 personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s por cada 100 potencialmente activas, respectivamente, mientras que por cada 100 habitantes menores de 15 a\u00f1os hab\u00eda entre 60 y 65 personas mayores. El resto de las ciudades analizadas respecto de la d\u00e9cada de 2010 presenta relaciones de dependencia en la vejez menores al 18%. Se destaca Tegucigalpa por exhibir la menor relaci\u00f3n de dependencia en la vejez (12 personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s por cada 100 potencialmente activas). Una situaci\u00f3n similar se observa al analizar el \u00edndice de envejecimiento, ya que en esa ciudad hay 25 personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s por cada 100 menores de 15 a\u00f1os. En el mapa II.1, se presenta la proporci\u00f3n de personas mayores seg\u00fan las divisiones administrativas menores que componen algunas de estas grandes ciudades. En los cuatro aglomerados metropolitanos analizados se constata Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 61 que la mayor proporci\u00f3n de personas mayores se localiza en las \u00e1reas c\u00e9ntricas y m\u00e1s antiguas de la ciudad. Por ejemplo, m\u00e1s del 15% de la poblaci\u00f3n de seis municipios centrales de Ciudad de M\u00e9xico tiene 60 a\u00f1os y m\u00e1s; en la ciudad de Panam\u00e1, los distritos que presentan la mayor proporci\u00f3n de personas mayores (sobre el 10%) son los dos m\u00e1s antiguos (Panam\u00e1 y San Miguelito), y los cantones centrales de San Jos\u00e9 tienen proporciones de personas de edad superiores al 11% de la poblaci\u00f3n. S\u00e3o Paulo presenta un comportamiento algo diferente, ya que tanto varios municipios centrales como otros localizados hacia la periferia de la ciudad presentan valores superiores al 9,8%. Mapa II.1 Am\u00e9rica Latina (4 ciudades): poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, seg\u00fan divisi\u00f3n administrativa menor, censos de la d\u00e9cada de 2010 (En porcentajes) B. Panam\u00e1 (distritos), 2010 Panam\u00e1 San Miguelito D. S\u00e3o Paulo (municipios), 2010 6,2 a 7,7 7,7 a 9,8 9,8 a 19,2A. Ciudad de M\u00e9xico (municipios), 2010 C. San Jos\u00e9 (cantones), 2011 8,3 a 10,1 10,1 a 11,3 11,3 a 15,44,3 a 7,0 7,0 a 9,0 9,0 a 18,27,5 a 9,7 9,7 a 10,4 10,4 a 10,8 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Distribuci\u00f3n Espacial de la Poblaci\u00f3n y Urbanizaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (DEPUALC), 2017 [base de datos en l\u00ednea] https://celade.cepal.org/bdcelade/depualc/.62 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) E. El acceso a la educaci\u00f3n formal por generaciones En el pasado, un rasgo caracter\u00edstico de las personas mayores era su nivel educativo m\u00e1s bajo, fruto de las desigualdades de acceso a la educaci\u00f3n que este grupo poblacional hab\u00eda experimentado en su formaci\u00f3n. Con el transcurso de las d\u00e9cadas esta situaci\u00f3n tiende a cambiar \u2014y un claro ejemplo es la disminuci\u00f3n del porcentaje de analfabetismo en las personas mayores, como se muestra en el cuadro II.3\u2014, debido a que son cohortes m\u00e1s educadas porque disfrutaron de un mayor acceso a la educaci\u00f3n formal cuando eran j\u00f3venes o tuvieron una alfabetizaci\u00f3n m\u00e1s tard\u00eda gracias a los importantes programas de alfabetizaci\u00f3n puestos en marcha por los Estados. Sin embargo, a\u00fan persisten brechas entre un pa\u00eds y otro: mientras que el Uruguay presentaba un porcentaje de analfabetismo del 3% en 2010, en Bolivia (Estado Plurinacional de) y la Rep\u00fablica Dominicana ese porcentaje era del 30%. Adem\u00e1s, en los pa\u00edses se mantienen las diferencias entre las \u00e1reas urbanas y rurales y entre hombres y mujeres. Cuadro II.3 Am\u00e9rica Latina (10 pa\u00edses): poblaci\u00f3n analfabeta de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, seg\u00fan sexo, censos de 1990, 2000 y 2010 (En porcentajes) Pa\u00eds1990 2000 2010 Hombres MujeresAmbos sexosHombres MujeresAmbos sexosHombres MujeresAmbos sexos Argentina 10,7 12,4 11,6 5,4 6,1 5,8 4,0 4,4 4,2 Bolivia (Estado Plurinacional de)38,1 67,2 53,5 30,3 62,3 47,5 17,9 40,8 30,2 Brasil 39,3 47,0 43,4 31,2 36,6 34,2 24,9 27,4 26,3 Costa Rica - - - 16,5 16,1 16,3 8,0 8,0 8,0 Ecuador 27,7 38,9 33,5 21,6 29,3 25,6 19,6 28,2 24,1 M\u00e9xico - - - 24,1 36,0 30,4 18,7 27,5 23,4 Panam\u00e1 28,1 28,7 28,4 22,6 23,0 22,8 16,7 17,2 16,9 Rep\u00fablica Dominicana- - - 29,8 35,5 32,7 28,8 31,7 30,3 Uruguay 8,5 6,5 7,4 - - - 3,8 2,5 3,0 Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de)25,0 32,6 29,1 21,4 29,5 25,8 14,6 18,0 16,4 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Sistema de recuperaci\u00f3n de datos para \u00e1reas peque\u00f1as por microcomputador (REDATAM); sobre la base de microdatos censales de los respectivos pa\u00edses.Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 63 Es alentador constatar que en esta d\u00e9cada las cohortes que se incorporan a la poblaci\u00f3n de personas mayores tienen mayor nivel de instrucci\u00f3n que en d\u00e9cadas pasadas, y probablemente lo ser\u00e1n a\u00fan m\u00e1s en las siguientes. No obstante, las desigualdades territoriales y de g\u00e9nero que afectan a las personas mayores permean estos avances, y la reducci\u00f3n de esas brechas se apreciar\u00e1 en varias d\u00e9cadas m\u00e1s. F. Vejez femenina acompa\u00f1ada En el gr\u00e1fico II.5 se expone, en parte, la situaci\u00f3n de las personas de edad en t\u00e9rminos de estar o no acompa\u00f1adas. En el caso de los hombres (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.5A), se aprecia una alta proporci\u00f3n de hombres mayores casados \u2014que en 2010 en todos los pa\u00edses superan el 65%\u2014, mientras que el porcentaje de viudos de edad avanzada no supera el 17% en ese a\u00f1o, aunque el Uruguay se escapa de esta tendencia pues el 30% de los hombres son viudos. En el gr\u00e1fico II.5B se muestra la situaci\u00f3n de las mujeres y se observa una tendencia que, al parecer, comienza a revertirse. Si bien el porcentaje de viudas contin\u00faa siendo relativamente alto (mayor que el 30%) en comparaci\u00f3n con el de hombres viudos, en algunos pa\u00edses este porcentaje empieza a disminuir y la proporci\u00f3n de mujeres casadas o unidas comienza a aumentar levemente hasta llegar a superar en algunos casos el 40%. Al parecer, las cohortes de mujeres que se han ido incorporando a la poblaci\u00f3n de personas mayores tienden a cambiar el patr\u00f3n sociocultural de no volver a unirse e intentan nuevas relaciones de pareja a edades m\u00e1s avanzadas o se unen con hombres de menor edad. Gr\u00e1fico II.5 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (10 pa\u00edses): personas casadas o unidas y viudas, por sexo, censos de 1990, 2000 y 2010 (En porcentajes) 020406080100 Argentina Bolivia (Est. Plur. de) Brasil Costa Rica Ecuador M\u00e9xico Panam\u00e1 Rep. Dominicana Uruguay Venezuela (Rep. Bol. de) Casados o unidos, 1990 Casados o unidos, 2000 Casados o unidos, 2010 Viudos, 1990 Viudos, 2000 Viudos, 2010A. Hombres64 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) 020406080100 Argentina Bolivia (Est. Plur. de) Brasil Costa Rica Ecuador M\u00e9xico Panam\u00e1 Rep. Dominicana Uruguay Venezuela (Rep. Bol. de) Casadas o unidas, 1990 Casadas o unidas, 2000 Casadas o unidas, 2010 Viudas, 1990 Viudas, 2000 Viudas, 2010B. Mujeres Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Sistema de recuperaci\u00f3n de datos para \u00e1reas peque\u00f1as por microcomputador (REDATAM); sobre la base de microdatos censales de los respectivos pa\u00edses. G. Los roles de las personas mayores en el hogar Como ya se se\u00f1al\u00f3, la regi\u00f3n est\u00e1 experimentando un proceso de envejecimiento demogr\u00e1fico, y hay pa\u00edses en estadios avanzados o muy avanzados de este proceso, mientras que otros a\u00fan se encuentran en etapas incipientes. Otra forma de analizar este fen\u00f3meno es salir del \u00e1mbito del individuo y centrarse en los hogares y las familias donde est\u00e1n insertas las personas mayores, puesto que desde ah\u00ed realizan sus interacciones, ya sea dentro del propio grupo familiar o con la sociedad (Guzm\u00e1n y Huenchuan, 2005). Es importante considerar tambi\u00e9n los cambios que ocurren en el interior del hogar cuando uno o m\u00e1s de sus miembros envejecen, pues a medida que avanza el ciclo de vida del hogar o la familia, surgen necesidades de apoyo y cuidado en los \u00e1mbitos de interacci\u00f3n social y familiar. Asimismo, no hay que perder de vista las diferencias de g\u00e9nero existentes, puesto que adquieren relevancia a escala familiar. Los roles de hombres y mujeres no han sido iguales a lo largo del ciclo vital de los individuos y tampoco del ciclo familiar, y estas trayectorias muchas veces se acent\u00faan en la vejez o cambian dadas las transformaciones que se advierten no solo en la estructura de los hogares, sino tambi\u00e9n de la sociedad. 1. Los arreglos residenciales de las personas mayores Con respecto a la proporci\u00f3n de hogares en que hay una o m\u00e1s personas mayores, los censos de la d\u00e9cada de 2010 presentan cifras que se empinan sobre el 22% e incluso superan el 38%. Conocer estos resultados es relevante Gr\u00e1fico II.5 (conclusi\u00f3n)Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 65 para la elaboraci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas y los programas asociados a las personas mayores y el envejecimiento, pues muestran que el aumento de este grupo de personas a nivel de la sociedad tiene un impacto a\u00fan mayor cuando esta poblaci\u00f3n se considera a partir de los hogares. Se debe tener en cuenta, no obstante, que estos valores no consideran las relaciones familiares y otras relaciones sociales significativas que mantiene una sociedad con las personas mayores (Guzm\u00e1n y Huenchuan, 2005). Analizando en detalle el gr\u00e1fico II.6, se observa una correlaci\u00f3n significativa entre el porcentaje de hogares con personas mayores y el porcentaje de personas que forman parte de este grupo de poblaci\u00f3n, lo que es un indicador clave del envejecimiento demogr\u00e1fico. Se constata que en los pa\u00edses que se ubican en etapas m\u00e1s avanzadas del envejecimiento, como Chile y el Uruguay, el porcentaje de hogares en que vive a lo menos una persona mayor supera el 35%. Si bien algunos pa\u00edses \u2014Bolivia (Estado Plurinacional de), Ecuador, M\u00e9xico, Rep\u00fablica Dominicana y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de)\u2014 se encuentran en etapas incipientes y moderadas del proceso de envejecimiento y registran porcentajes de personas mayores inferiores al 10%, en todos ellos el porcentaje de hogares con personas de edad supera el 23%, es decir, alrededor de 1 de cada 4 hogares tiene al menos una persona mayor como residente. Esta situaci\u00f3n ya se revelaba en los datos proporcionados por los censos de las d\u00e9cadas de 1990 y 2000, que presentaban una correlaci\u00f3n significativa entre ambos porcentajes, aunque estos eran inferiores. Gr\u00e1fico II.6 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (12 pa\u00edses): personas mayores y hogares con personas mayores, censos de 2010 (En porcentajes) y = 1,4075x + 11,927 R\u00b2 = 0,8285 51015202530354045 5 7 9 11 13 15 17 19 21Hogares con personas mayores Poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1sUY AR HNPA BR CRMXVEEC DO BOCL Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Sistema de recuperaci\u00f3n de datos para \u00e1reas peque\u00f1as por microcomputador (REDATAM); sobre la base de microdatos censales de los respectivos pa\u00edses.66 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) La informaci\u00f3n del gr\u00e1fico II.7 permite constatar una tendencia, desde 1990 en adelante, hacia el aumento del porcentaje de hogares con personas mayores, lo que se aprecia n\u00edtidamente en el Brasil, Chile, Costa Rica, Honduras, M\u00e9xico y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). Bolivia (Estado Plurinacional de), el Ecuador y el Uruguay presentan una situaci\u00f3n un poco m\u00e1s err\u00e1tica, mientras que en la Argentina los valores se han mantenido cercanos al 35%. Los porcentajes de hogares con personas mayores son diferentes seg\u00fan el \u00e1rea de residencia (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.8). As\u00ed, 9 de los 12 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe considerados presentan un porcentaje m\u00e1s alto de hogares con personas mayores en las zonas rurales, y en varios casos las diferencias son superiores a 5 puntos porcentuales. Chile se destaca por registrar la brecha m\u00e1s grande: mientras que en las \u00e1reas urbanas el 35% de los hogares tiene a lo menos una persona mayor como integrante, en las \u00e1reas rurales este porcentaje aumenta al 42,4%. El envejecimiento prematuro del campo, que ya se mencion\u00f3 en un apartado anterior, podr\u00eda estar incidiendo en que haya un porcentaje m\u00e1s elevado de hogares con personas mayores en las \u00e1reas rurales de los pa\u00edses de la regi\u00f3n, aunque esto tambi\u00e9n puede deberse a que en el campo priman los arreglos residenciales bigeneracionales o trigeneracionales, es decir, los hogares extendidos suelen ser m\u00e1s representativos. Gr\u00e1fico II.7 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (12 pa\u00edses): hogares con personas mayores, censos de 1990, 2000 y 2010 (En porcentajes) 051015202530354045 Argentina Bolivia (Est. Plur. de) Brasil Chile Costa Rica Ecuador Honduras M\u00e9xico Panam\u00e1 Rep. Dominicana Uruguay Venezuela (Rep. Bol. de) 1990 2000 2010 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Sistema de recuperaci\u00f3n de datos para \u00e1reas peque\u00f1as por microcomputador (REDATAM); sobre la base de microdatos censales de los respectivos pa\u00edses.Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 67 Gr\u00e1fico II.8 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (12 pa\u00edses): hogares con personas mayores en las \u00e1reas urbanas y rurales, censos de 2010 (En porcentajes)Argentina Bolivia (Est. Plur. de) Brasil Chile Costa Rica Ecuador Honduras M\u00e9xico Panam\u00e1 Rep. Dominicana Uruguay Venezuela (Rep. Bol. de)051015202530354045 \u00c1reas urbanas \u00c1reas rurales Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Sistema de recuperaci\u00f3n de datos para \u00e1reas peque\u00f1as por microcomputador (REDATAM); sobre la base de microdatos censales de los respectivos pa\u00edses. 2. Las personas de edad que viven solas en sus hogares El gr\u00e1fico II.9 expone el aumento del porcentaje de hogares de personas mayores que viven solas. En los a\u00f1os noventa esta proporci\u00f3n no superaba el 4% del total de hogares, con la excepci\u00f3n de la Argentina y el Uruguay, que presentaban valores cercanos al 7% y el 10%, respectivamente. En la d\u00e9cada de 2000 el porcentaje tiende a aumentar, pero los valores siguen siendo bajos. En cambio, los resultados proporcionados por los censos de la d\u00e9cada de 2010 revelan un notorio aumento de este porcentaje pr\u00e1cticamente en todos los pa\u00edses seleccionados en el an\u00e1lisis. Ciertamente, los valores m\u00e1s altos se registran en los pa\u00edses en que el envejecimiento demogr\u00e1fico est\u00e1 m\u00e1s avanzado: Uruguay (12,5%), Argentina (8,6%), Cuba (7 ,4%) y Chile (7 ,4%). Estas tendencias regionales ya han sido documentadas por Saad (2003), quien sostiene que existe una mayor propensi\u00f3n hacia arreglos residenciales independientes en los pa\u00edses que se encuentran en etapas m\u00e1s avanzadas del envejecimiento. Si en el an\u00e1lisis se compara la situaci\u00f3n de las \u00e1reas urbanas y rurales (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.10), se advierte que en 9 de los 13 pa\u00edses seleccionados las \u00e1reas rurales presentan un mayor porcentaje de hogares unipersonales de personas de edad. Esto es evidente en el Estado Plurinacional de Bolivia, donde en las \u00e1reas rurales se duplica la proporci\u00f3n de hogares de personas mayores solas en relaci\u00f3n con las \u00e1reas urbanas; en Chile, aunque la brecha entre \u00e1reas rurales y urbanas es menor, supera los 3 puntos porcentuales. Con menores diferencias entre las dos \u00e1reas, esta tendencia tambi\u00e9n se da en Costa Rica, el Ecuador, Honduras, M\u00e9xico, Panam\u00e1, la Rep\u00fablica Dominicana y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). Si se considera el envejecimiento 68 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) prematuro del campo y los factores que lo han ocasionado, estos resultados parecen previsibles, pues quienes han emigrado a zonas urbanas o fuera del pa\u00eds ha sido poblaci\u00f3n de edades medianas, y los mayores, particularmente los hombres, han permanecido en las \u00e1reas rurales. Gr\u00e1fico II.9 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (13 pa\u00edses): hogares unipersonales de personas mayores, censos de 1990, 2000 y 2010 (En porcentajes) 02468101214 1990 2000 2010Argentina Bolivia (Est. Plur. de) Brasil Chile Costa Rica Cuba Ecuador M\u00e9xicoHonduras Panam\u00e1 Rep. Dominicana Uruguay Venezuela (Rep. Bol. de) Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Sistema de recuperaci\u00f3n de datos para \u00e1reas peque\u00f1as por microcomputador (REDATAM); sobre la base de microdatos censales de los respectivos pa\u00edses. Gr\u00e1fico II.10 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (13 pa\u00edses): hogares unipersonales de personas mayores en \u00e1reas urbanas y rurales, censos de 2010 (En porcentajes)Argentina Bolivia (Est. Plur. de) Brasil Chile Costa Rica Cuba Ecuador M\u00e9xicoHonduras Panam\u00e1 Rep. Dominicana Uruguay Venezuela (Rep. Bol. de)2 0468101214 \u00c1reas urbanas \u00c1reas rurales Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Sistema de recuperaci\u00f3n de datos para \u00e1reas peque\u00f1as por microcomputador (REDATAM); sobre la base de microdatos censales de los respectivos pa\u00edses.Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 69 Hasta ahora el estudio respecto de la vejez no acompa\u00f1ada se ha realizado a escala de hogares; otra manera de abordar el tema es estimando el peso relativo que tienen las personas de edad que viven solas en el total de la poblaci\u00f3n de personas mayores. El gr\u00e1fico II.11 muestra la tendencia, desde 1990, del porcentaje de personas de edad que viven solas, y se advierte que este ha aumentado en todos los pa\u00edses. El 23% de las personas mayores del Uruguay viven solas, y en la Argentina y Bolivia (Estado Plurinacional de) el porcentaje supera el 15%, mientras que en el resto de los pa\u00edses rebasa el 10%, a excepci\u00f3n de Honduras, donde alcanza el 7%. Gr\u00e1fico II.11 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (13 pa\u00edses): personas de edad que viven solas, censos de 1990, 2000 y 2010 (En porcentajes) 02468101214 Argentina Bolivia (Est. Plur. de) Brasil Chile Costa Rica Cuba Ecuador Honduras M\u00e9xico Panam\u00e1 Rep. Dominicana Uruguay Venezuela (Rep. Bol. de)1990 2000 2010 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Sistema de recuperaci\u00f3n de datos para \u00e1reas peque\u00f1as por microcomputador (REDATAM); sobre la base de microdatos censales de los respectivos pa\u00edses. Cuando el porcentaje de personas mayores que viven solas se analiza seg\u00fan lugar de residencia, en general es m\u00e1s probable que la cifra sea superior en el campo. Alrededor del 23% de las personas de edad bolivianas que residen en las \u00e1reas rurales viven solas, mientras que la cifra es cercana al 20% en el caso del campo venezolano. Algo similar ocurre en Chile, Costa Rica, el Ecuador y Panam\u00e1, donde el porcentaje de personas mayores que viven solas es m\u00e1s alto en las zonas rurales que en las urbanas. El Uruguay es el \u00fanico pa\u00eds donde una proporci\u00f3n m\u00e1s elevada de personas mayores vive sola en las \u00e1reas urbanas que en las rurales, aunque en ambos casos los valores superan el 20%.70 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Gr\u00e1fico II.12 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (11 pa\u00edses): personas de edad que viven solas en las \u00e1reas urbanas y rurales, censos de 2010 (En porcentajes)Argentina Bolivia (Est. Plur. de) Brasil Chile Costa Rica Ecuador Honduras M\u00e9xico Panam\u00e1 Uruguay Venezuela (Rep. Bol. de)0510152025 \u00c1reas u rbanas \u00c1reas r urales Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Sistema de recuperaci\u00f3n de datos para \u00e1reas peque\u00f1as por microcomputador (REDATAM); sobre la base de microdatos censales de los respectivos pa\u00edses. Si la investigaci\u00f3n, adem\u00e1s de considerar el \u00e1rea de residencia, incluye el g\u00e9nero, se advierten notables diferencias entre los pa\u00edses estudiados. En cuatro de ellos, tanto los hombres como las mujeres mayores tienden a vivir solos en mayor proporci\u00f3n en el campo (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.13). As\u00ed, en Bolivia (Estado Plurinacional de) el 22% y el 24% de los hombres y las mujeres mayores que pertenecen al medio rural, respectivamente, viven solos, porcentajes que alcanzan el 15% en el caso de los hombres y las mujeres de edad del Ecuador. Por su parte, en Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de) 1 de cada 4 hombres mayores que residen en el campo vive solo. Un panorama diferente es el de la Argentina, el Brasil, Chile, Costa Rica, Panam\u00e1 y el Uruguay, donde, aunque al igual que en los pa\u00edses mencionados la proporci\u00f3n de hombres mayores que viven solos es mayor en las zonas rurales, las mujeres de edad que est\u00e1n en esta condici\u00f3n registran una proporci\u00f3n m\u00e1s alta en las \u00e1reas urbanas. Por ejemplo, el 28% de las mujeres mayores uruguayas que viven en zonas urbanas lo hacen solas, mientras que el 24% de los hombres mayores del Uruguay residen solos en sus hogares cuando viven en un medio rural. Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 71 Gr\u00e1fico II.13 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (11 pa\u00edses): personas de edad que viven solas, seg\u00fan sexo, censos de 2010 (En porcentajes)Argentina Bolivia (Est. Plur. de) Brasil Chile Costa Rica Ecuador Honduras M\u00e9xico Panam\u00e1 Uruguay Venezuela (Rep. Bol. de)051015202530 Hombres mayores solos, zonas urbanas Hombres mayores solos, zonas rurales Mujeres mayores solas, zonas urbanas Mujeres mayores solas, zonas rurales Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Sistema de recuperaci\u00f3n de datos para \u00e1reas peque\u00f1as por microcomputador (REDATAM); sobre la base de microdatos censales de los respectivos pa\u00edses. 3. Mujeres mayores jefas de hogar Si bien las tasas de jefatura de hogar siempre han sido m\u00e1s altas entre los hombres, en las \u00faltimas d\u00e9cadas se ha observado un aumento del n\u00famero de mujeres jefas de hogar. En Am\u00e9rica Latina y el Caribe hay una alta proporci\u00f3n de personas mayores que sigue ejerciendo esta funci\u00f3n y, en efecto, en la mayor\u00eda de los pa\u00edses, m\u00e1s del 50% de las personas de edad se encuentra a cargo del hogar en el que vive. Sin embargo, las cifras totales ocultan diferencias de g\u00e9nero en el ejercicio de este rol. En este sentido, aunque hay m\u00e1s hombres a cargo del hogar, se aprecia un aumento sostenido de la jefatura femenina y un leve descenso de la proporci\u00f3n de hombres mayores que son jefes de hogar. En 1990, menos del 40% de las mujeres mayores ejerc\u00eda la jefatura de hogar en la regi\u00f3n (solo en el Uruguay se superaba esta cifra). La informaci\u00f3n de los censos de la d\u00e9cada de 2000 revel\u00f3 que esta proporci\u00f3n hab\u00eda aumentado, ya que en varios pa\u00edses (Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Rep\u00fablica Dominicana y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de)) superaba el 40%. Actualmente, casi la mitad de las mujeres mayores ejerce la jefatura de hogar. Se destacan los casos del Brasil, la Rep\u00fablica Dominicana, el Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de), donde esta cifra es mayor que el 50% (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.14).72 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Gr\u00e1fico II.14 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (10 pa\u00edses): personas mayores jefas de hogar , seg\u00fan sexo, censos de 1990, 2000 y 2010 (En porcentajes) 0102030405060708090100 Argentina Bolivia (Est. Plur. de)Brasil Costa Rica Ecuador M\u00e9xico Panam\u00e1 Rep. DominicanaUruguay Venezuela (Rep. Bol. de) Hombres, 1990 Hombres, 2000 Hombres, 2010 Mujeres, 1990 Mujeres, 2000 Mujeres, 2010 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Sistema de recuperaci\u00f3n de datos para \u00e1reas peque\u00f1as por microcomputador (REDATAM); sobre la base de microdatos censales de los respectivos pa\u00edses. La jefatura de hogar puede asignarse por tres v\u00edas: i) el reconocimiento; ya sea otorgado por autodefinici\u00f3n o por los otros miembros del hogar; ii) el criterio de autoridad; cuando el rol se define en funci\u00f3n del miembro de la familia que lidera los procesos de toma de decisiones y controla el mantenimiento del hogar, y iii) el criterio econ\u00f3mico; que se utiliza cuando se decide sobre la base de qui\u00e9n realiza el principal aporte econ\u00f3mico para la mantenci\u00f3n del hogar. Una de las razones del aumento de la proporci\u00f3n de mujeres mayores jefas de hogar es que estas se encuentran en etapas m\u00e1s avanzadas del ciclo familiar y un porcentaje de ellas son viudas. Cabe mencionar, sin embargo, que en general son m\u00e1s las mujeres reconocidas actualmente como jefas de hogar, lo que tambi\u00e9n incluye a las mujeres mayores, incluso cuando viven con su pareja en hogares biparentales. Adem\u00e1s, se debe tener en cuenta que, en varios hogares de la regi\u00f3n, la persona mayor que vive en ellos aporta el ingreso principal y, entonces, es designada como jefe o jefa de hogar. H. Discapacidad y limitaciones funcionales A nivel general, el porcentaje de personas con discapacidad no es excesivamente elevado en los pa\u00edses de la regi\u00f3n. Seg\u00fan datos censales de la d\u00e9cada de 2010 el valor oscila entre un 5% y un 24% (Gonz\u00e1lez y Stang, 2014), aunque se increment\u00f3 en la \u00faltima d\u00e9cada por efecto de la mejor captaci\u00f3n de datos de las diferentes fuentes estad\u00edsticas, particularmente los censos y las encuestas. Sin Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 73 embargo, seg\u00fan avanza la edad, la proporci\u00f3n de personas con discapacidad va aumentando y, as\u00ed, se constata que es m\u00e1s alta entre las personas mayores. Siguiendo recomendaciones internacionales y nacionales, algunos pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina mejoraron la captaci\u00f3n de datos sobre las personas con discapacidad en los censos de poblaci\u00f3n de la d\u00e9cada de 2010, lo que se logr\u00f3 al pasar de un enfoque biom\u00e9dico a uno biosocial o social en la manera de preguntar por sus limitaciones. En estos censos se indag\u00f3 principalmente acerca de las limitaciones en la visi\u00f3n, auditivas, de movilidad o para caminar, para recordar o concentrarse, al realizar tareas de cuidado personal, y de comunicaci\u00f3n. Ciertamente, los datos obtenidos de esta forma presentan a\u00fan ciertas restricciones, sin embargo, es la informaci\u00f3n con que se cuenta para conocer el porcentaje de personas con discapacidad de los pa\u00edses y de algunos grupos espec\u00edficos, en este caso, las personas de edad. El gr\u00e1fico II.15 muestra el porcentaje de personas mayores con discapacidad en dos momentos censales, y se constata que en la d\u00e9cada de 2010 es m\u00e1s alto en todos los pa\u00edses analizados. No obstante, es necesario revisar las cifras con cautela, puesto que el alza no se refiere solo a un aumento de la discapacidad, sino tambi\u00e9n a una mejor captaci\u00f3n del dato, como se indic\u00f3 en el p\u00e1rrafo anterior. Si el an\u00e1lisis se remite a los resultados proporcionados por los censos de la ronda de 2010, que considera 8 pa\u00edses latinoamericanos, alrededor de 41 de cada 100 personas mayores ten\u00eda alg\u00fan tipo de discapacidad. Destacan el Brasil (m\u00e1s del 60%), as\u00ed como la Rep\u00fablica Dominicana y el Uruguay (45%). La incidencia es m\u00e1s elevada en las mujeres que en los hombres: un 43% frente a un 38,8%. Gr\u00e1fico II.15 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (8 pa\u00edses): personas mayores que tienen alg\u00fan tipo de discapacidad, censos de 2000 y 2010 (En porcentajes) 010203040506070 Brasil Costa Rica Ecuador M\u00e9xico Panam\u00e1 Rep. DominicanaUruguay Venezuela (Rep. Bol. de) 2000 2010 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Sistema de recuperaci\u00f3n de datos para \u00e1reas peque\u00f1as por microcomputador (REDATAM); sobre la base de microdatos censales de los respectivos pa\u00edses.74 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Estos valores a nivel agregado indican que un grupo considerable de la poblaci\u00f3n mayor vive con alg\u00fan tipo de discapacidad, que es necesario conocer dado que el apoyo con que debe contar una persona de edad que tiene, por ejemplo, una discapacidad f\u00edsica de tipo motriz es distinto al que requerir\u00eda si fuera ciega o sorda. En este sentido, tambi\u00e9n es importante averiguar si la persona mayor con discapacidad la tiene desde el nacimiento o la adquiri\u00f3 por efecto del deterioro f\u00edsico de los a\u00f1os o de un accidente del \u00faltimo tiempo, asociado por ejemplo a una ca\u00edda o una enfermedad cr\u00f3nica degenerativa. Una persona mayor que presenta alguna limitaci\u00f3n para realizar las actividades de la vida diaria perder\u00e1 autonom\u00eda f\u00edsica y social, seg\u00fan el grado de la limitaci\u00f3n, es decir, se volver\u00e1 m\u00e1s dependiente. Por lo tanto, junto con lo antedicho, se deben determinar las caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas de estas personas, lo que contribuir\u00e1 a definir el apoyo y los cuidados familiares que se les pueden brindar, y los programas integrales que les permitan lograr la mayor autonom\u00eda posible dada su limitaci\u00f3n. Una caracter\u00edstica digna de menci\u00f3n es que el conjunto de las personas mayores que tienen al menos una discapacidad presenta relaciones de masculinidad inferiores a 100, es decir, tiene una mayor presencia femenina. En un estudio de la CEPAL (2013) sobre este tema se indicaba que las mujeres registraban una tasa de prevalencia de discapacidad m\u00e1s alta que la de los hombres, y que esta situaci\u00f3n ocurr\u00eda en m\u00e1s de la mitad de los pa\u00edses de la regi\u00f3n. Los datos del gr\u00e1fico II.16 as\u00ed lo demuestran, pues ponen de manifiesto que entre las personas mayores de todos los pa\u00edses analizados, excepto del Ecuador, hay una mayor prevalencia de discapacidad en las mujeres. Esto se debe a que su mayor esperanza de vida aumenta la posibilidad de que tengan una discapacidad asociada a una enfermedad cr\u00f3nica o un accidente en etapas avanzadas de la vida. Lo expuesto se puede observar claramente en el caso uruguayo: casi la mitad (48%) de las mujeres mayores presenta alg\u00fan tipo de discapacidad, mientras que los hombres mayores que est\u00e1n en esta situaci\u00f3n representan el 38%, seg\u00fan el censo de 2011. El Uruguay es uno de los pa\u00edses m\u00e1s envejecidos de la regi\u00f3n y, por tanto, registra un alto porcentaje de mujeres de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, que como ya se indic\u00f3 estar\u00edan m\u00e1s expuestas a padecer alg\u00fan tipo de discapacidad. Algo similar ocurre en el Brasil y Costa Rica, que, si bien se encuentran en una etapa menos avanzada del envejecimiento, tienen a m\u00e1s del 13% de la poblaci\u00f3n en este grupo etario y, por ende, m\u00e1s personas expuestas al riesgo de experimentar alguna discapacidad.Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 75 Gr\u00e1fico II.16 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (8 pa\u00edses): personas mayores que tienen alg\u00fan tipo de discapacidad, seg\u00fan sexo, censos de 2010 (En porcentajes) 010203040506070 Brasil Costa Rica Ecuador M\u00e9xico Panam\u00e1 Rep. DominicanaUruguay Venezuela (Rep. Bol. de) Hombres Mujeres Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Sistema de recuperaci\u00f3n de datos para \u00e1reas peque\u00f1as por microcomputador (REDATAM); sobre la base de microdatos censales de los respectivos pa\u00edses. A medida que contin\u00fae desarroll\u00e1ndose el proceso de envejecimiento demogr\u00e1fico en los pa\u00edses de la regi\u00f3n, es probable que las mujeres tengan aun mayor relevancia en el grupo de personas con discapacidad. Esto merece la m\u00e1xima atenci\u00f3n desde la perspectiva de la pol\u00edtica p\u00fablica porque es sabido que la condici\u00f3n de g\u00e9nero se interseca, adem\u00e1s de con la discapacidad, con otras variables, como la edad y la clase social, para generar situaciones de mayor desigualdad. De esta forma, debido a las inequidades sufridas en el transcurso de su vida, las mujeres suelen vivir m\u00e1s a\u00f1os con limitaciones funcionales que los hombres. Para ellas, al igual que para los hombres \u2014aunque en menor medida en este \u00faltimo caso\u2014, la enfermedad ha dejado de ser un momento agudo que generalmente desembocaba en la muerte para convertirse en un estado cr\u00f3nico que, sin los cuidados necesarios, deteriora de manera notable la calidad de vida en la vejez. I. El acceso al agua potable en los hogares con personas mayores Conforme a la resoluci\u00f3n 64/292 de la Asamblea General de las Naciones Unidas celebrada en 2010, esta reconoce que el derecho al agua potable y el saneamiento es un derecho humano esencial para el pleno disfrute de la vida y de todos los derechos humanos. Por tanto, es un derecho en s\u00ed mismo y un medio fundamental para garantizar todos los derechos humanos (Justo, 2013), especialmente los relativos a la vivienda y la salud. En este contexto, 76 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) cabe indagar en qu\u00e9 situaci\u00f3n se encuentran las personas mayores respecto del acceso al agua potable y el saneamiento en sus hogares y viviendas, para as\u00ed poder evaluar el nivel de cumplimiento de este derecho en este grupo de poblaci\u00f3n. Adem\u00e1s, en la Agenda 2030, particularmente en el Objetivo 6, se propone garantizar la disponibilidad y la gesti\u00f3n sostenible del agua y el saneamiento para todos, incluidas las personas de edad. Asimismo, en la medida prioritaria 77 del cap\u00edtulo G del Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo se menciona la necesidad de promover el desarrollo y el bienestar de las personas de todos los territorios, sin ning\u00fan tipo de discriminaci\u00f3n, incluido el pleno acceso a los servicios sociales b\u00e1sicos. Durante las \u00faltimas d\u00e9cadas, a nivel internacional se han adoptado diversas normativas, junto con modificaciones a la institucionalidad, que obligan a los pa\u00edses de la regi\u00f3n a contar con pol\u00edticas p\u00fablicas en materia del derecho humano al agua y el saneamiento, as\u00ed como a regular las pr\u00e1cticas de los agentes privados y estatales vinculados con el sector de abastecimiento de agua potable y saneamiento. Los resultados de los censos de la d\u00e9cada de 2010 revelan que alrededor de un 20% de las personas mayores de la regi\u00f3n no cuenta con acceso al agua potable dentro de la vivienda en que reside. Se ha seleccionado este indicador m\u00e1s riguroso \u2014en lugar de considerar la disponibilidad de agua en el terreno donde se encuentra el hogar\u2014, ya que para las personas mayores, sobre todo las que presentan dificultades para desplazarse o cargar cosas pesadas, no es f\u00e1cil trasladar el agua \u2014por ejemplo, con un balde o botellas\u2014 desde alguna fuente de acceso ubicada dentro del terreno donde habitan hacia su vivienda. Las personas de edad que residen en las \u00e1reas urbanas de la regi\u00f3n tienen un mejor acceso a este servicio, puesto que el 88% de esta poblaci\u00f3n cuenta con agua potable dentro de la vivienda. En condiciones menos favorables se encuentran las personas mayores de la regi\u00f3n que residen en las \u00e1reas rurales, pues solo el 64% de estas accede al servicio en su vivienda. Esto implica que una proporci\u00f3n de personas mayores debe trasladarse a otros lugares, ya sea dentro del terreno donde habita o fuera de este, en busca de agua potable para satisfacer sus necesidades diarias de suministro, con todas las dificultades que conlleva el traslado. En el gr\u00e1fico II.17 , que incluye 11 pa\u00edses, se advierte que en ocho de ellos (Argentina, Brasil, Chile, Costa Rica, Honduras, Panam\u00e1, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de)) un alto porcentaje de la poblaci\u00f3n mayor a nivel nacional, superior al 80%, tiene acceso al agua potable. En el Ecuador y M\u00e9xico este porcentaje desciende al 60% y 70%, respectivamente, mientras que en Bolivia (Estado Plurinacional de) solo la mitad de las personas mayores cuenta con agua potable dentro de la vivienda.Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 77 Gr\u00e1fico II.17 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (11 pa\u00edses): poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s con acceso al agua potable dentro de la vivienda en las \u00e1reas urbanas y rurales, censos de 2010 (En porcentajes) 0102030405060708090100 Argentina Bolivia (Est. Plur. de) Brasil Chile Costa Rica Ecuador Honduras M\u00e9xico Panam\u00e1 Uruguay Venezuela (Rep. Bol. de)\u00c1reas urbanas \u00c1reas rurales Total Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Sistema de recuperaci\u00f3n de datos para \u00e1reas peque\u00f1as por microcomputador (REDATAM); sobre la base de microdatos censales de los respectivos pa\u00edses. Estos valores nacionales cambian al hacer el an\u00e1lisis seg\u00fan \u00e1rea de residencia \u2014urbana o rural\u2014; ya se mencionaron las desigualdades que existen entre estas dos \u00e1reas, que tambi\u00e9n est\u00e1n presentes en este caso y de manera indiscutible (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.17). Cerca del 90% de las personas mayores que residen en zonas urbanas tienen acceso al agua potable, mientras que en las zonas rurales esta proporci\u00f3n cae a un 64%. Los pa\u00edses en que esta brecha es mayor son, en orden descendente, el Brasil, el Estado Plurinacional de Bolivia, M\u00e9xico, Chile y el Ecuador, aunque en todos los pa\u00edses en estudio las personas mayores de las \u00e1reas rurales presentan menores porcentajes de acceso al agua potable. Al respecto, cabe adem\u00e1s indicar que no solo es importante considerar el acceso a este recurso, sino tambi\u00e9n la continuidad del suministro, puesto que en muchas zonas rurales la disponibilidad de agua potable est\u00e1 limitada a algunas horas del d\u00eda o d\u00edas de la semana. Esto obliga a las personas de edad a buscar estrategias para intentar disponer de agua potable de manera m\u00e1s constante, lo que no es f\u00e1cil cuando la movilidad comienza a disminuir y los lugares donde est\u00e1 el recurso son alejados y de dif\u00edcil accesibilidad. 78 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Bibliograf\u00eda CEPAL (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2013), Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2012 (LC/G.2557-P), Santiago, enero. (2012), Poblaci\u00f3n, territorio y desarrollo sostenible (LC/L.3474(CEP .2/3)), Santiago, junio. (2008), Transformaciones demogr\u00e1ficas y su influencia en el desarrollo en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (LC/G.2378(SES.32/14)), Santiago, junio. (2003), La situaci\u00f3n de las personas mayores en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: diagn\u00f3stico sobre la situaci\u00f3n y las pol\u00edticas. S\u00edntesis (LC/L.1973), Santiago, octubre. Gonz\u00e1lez, D. y F. Stang (2014), \"Las personas con discapacidad en Am\u00e9rica Latina a 20 a\u00f1os de los consensos de El Cairo: la necesidad de informaci\u00f3n para pol\u00edticas y programas\", Notas de Poblaci\u00f3n, vol. 41, N\u00b0 99 (LC/G.2628-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), diciembre. Guzm\u00e1n, J. y S. Huenchuan (2005), \"Pol\u00edticas hacia las familias con adultos mayores: el desaf\u00edo del derecho al cuidado en la edad avanzada\", documento preparado para la reuni\u00f3n de expertos Pol\u00edticas hacia las Familias, Protecci\u00f3n e Inclusi\u00f3n Sociales, Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), 28 y 29 de junio [en l\u00ednea] https://dds.cepal.org/eventos/ presentaciones/2005/0628/JGuzman_SHuenchuan.pdf. Justo, J. (2013), \"El derecho humano al agua y al saneamiento frente a los Objetivos de Desarrollo del Milenio (ODM)\", Documentos de Proyectos (LC/W.536), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), abril. Naciones Unidas (2015), Transformar nuestro mundo: la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible (A/RES/70/1), Nueva York, octubre. (2015b), World Population Prospects: The 2015 Revision, Nueva York. Rodr\u00edguez, J. (2004), \"Migraci\u00f3n interna en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: estudio regional del per\u00edodo 1980-2000\", serie Poblaci\u00f3n y Desarrollo, N\u00ba 50 (LC/L.2059-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), enero. Saad, P . (2003), \"Transferencias informales de apoyo de los adultos mayores en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: estudio comparativo de encuestas SABE\", Notas de Poblaci\u00f3n, N\u00b0 77 (LC/G.2213-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), diciembre.Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 79Anexo II.A1 Cuadro II.A1.1 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s y de 75 a\u00f1os y m\u00e1s, por subregiones y pa\u00edses, 1965-2060 (En porcentajes) Regi\u00f3n, subregi\u00f3n o pa\u00edsPoblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s Poblaci\u00f3n de 75 a\u00f1os y m\u00e1s 1965 1980 1995 2015 2030 2045 2060 1965 1980 1995 2015 2030 2045 2060 Am\u00e9rica Latina y el Caribe 6,0 6,5 7,5 11,2 16,8 23,3 29,5 1,1 1,4 1,8 3,0 4,8 8,2 12,2 El Caribe 6,9 8,6 9,8 13,3 19,2 23,7 28,2 1,4 2,0 2,8 4,0 5,8 9,4 11,6 Antigua y Barbuda 6,4 7,9 10,8 10,8 19,7 23,8 27,9 1,4 1,6 3,6 3,1 4,2 9,9 10,9 Bahamas 5,3 6,1 7,1 12,5 20,1 25,4 30,3 1,0 1,2 1,6 3,1 5,7 9,8 12,4 Barbados 11,1 14,1 13,9 19,8 27,7 30,9 31,5 2,3 3,9 4,9 6,1 9,2 13,4 14,9 Cuba 8,1 10,8 12,7 19,4 31,6 37,8 41,3 1,6 2,7 4,0 6,3 10,0 18,8 21,3 Granada 7,5 9,7 10,2 10,2 14,3 20,8 30,1 1,7 2,4 3,0 3,3 3,7 6,2 10,3 Hait\u00ed 5,7 6,3 6,1 7,1 9,3 13,3 18,9 0,9 1,1 1,3 1,6 2,1 3,1 5,1 Jamaica 8,1 9,3 9,9 12,8 18,7 25,1 34,1 1,8 2,5 3,4 4,2 5,5 9,5 13,1 Rep\u00fablica Dominicana 4,2 4,9 6,8 9,7 14,2 19,2 24,7 0,7 0,9 1,5 2,8 4,0 6,6 9,4 San Vicente y las Granadinas 6,7 8,2 9,0 10,9 18,3 23,8 29,5 1,3 1,9 2,7 3,2 4,3 8,1 10,7 Santa Luc\u00eda 6,9 7,7 10,3 12,5 19,1 25,5 32,0 1,4 1,6 3,4 4,0 5,2 9,3 12,8 Trinidad y Tabago 5,7 8,0 8,7 14,2 20,2 26,1 28,5 0,9 1,7 2,2 3,2 5,2 7,7 10,9 Centroam\u00e9rica 5,4 5,4 6,6 9,3 14,2 20,9 28,0 1,0 1,3 1,6 2,6 4,0 7,0 11,1 Belice 6,4 6,4 6,2 5,9 8,9 12,9 18,8 1,3 1,7 1,7 1,3 1,5 2,8 4,6 Costa Rica 5,0 6,1 7,6 12,8 20,5 27,6 34,8 0,9 1,3 1,8 3,4 6,2 11,1 15,2 El Salvador 5,1 5,4 7,3 11,5 15,8 21,5 31,1 0,9 1,1 1,6 3,4 5,0 7,6 11,3 Guatemala 4,5 4,6 5,6 7,0 8,6 12,6 18,2 0,8 0,9 1,1 1,9 2,5 3,4 5,7 Honduras 4,9 4,8 5,4 7,2 10,7 16,7 25,8 0,9 1,0 1,2 2,0 2,9 4,9 8,4 M\u00e9xico 5,6 5,5 6,7 9,6 14,9 22,3 29,6 1,1 1,4 1,7 2,6 4,2 7,6 12,1 Nicaragua 4,0 4,4 5,2 7,8 12,5 20,2 29,0 0,7 0,8 1,1 2,2 3,5 6,3 11,3 Panam\u00e1 5,7 6,2 7,4 10,9 16,2 21,9 26,6 1,2 1,4 1,9 3,1 4,9 8,0 11,380 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)Regi\u00f3n, subregi\u00f3n o pa\u00edsPoblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s Poblaci\u00f3n de 75 a\u00f1os y m\u00e1s 1965 1980 1995 2015 2030 2045 2060 1965 1980 1995 2015 2030 2045 2060 Am\u00e9rica del Sur 6,1 6,7 7,7 11,7 17,7 24,4 30,3 1,1 1,3 1,7 3,1 5,1 8,7 12,7 Argentina 9,8 12,0 13,3 15,1 17,5 22,1 26,4 1,8 2,7 3,6 4,7 6,0 7,7 10,8 Bolivia (Estado Plurinacional de) 6,3 5,8 7,0 9,2 11,4 15,4 20,5 1,2 1,0 1,5 2,7 3,5 4,7 7,0 Brasil 5,2 5,8 6,8 11,7 18,8 26,8 33,4 0,9 1,1 1,3 3,0 5,3 9,6 14,5 Chile 7,9 8,6 10,1 15,7 23,7 30,4 36,6 1,6 2,1 2,7 4,7 8,0 13,6 17,5 Colombia 5,2 5,6 6,4 10,8 18,3 25,2 31,7 0,9 1,2 1,5 2,5 4,8 9,0 12,9 Ecuador 6,7 6,0 6,6 9,9 14,5 19,9 25,7 1,5 1,4 1,7 2,7 4,3 7,0 10,2 Guyana 5,4 5,4 6,6 8,3 14,9 14,7 19,7 1,0 1,2 1,7 1,4 2,3 4,7 4,0 Paraguay 5,2 5,9 6,2 9,0 12,0 16,1 22,7 1,0 1,2 1,5 2,3 3,5 4,8 7,1 Per\u00fa 5,5 5,6 6,6 10,0 14,7 20,9 27,1 0,8 1,0 1,5 2,7 4,1 7,0 10,8 Suriname 6,0 6,2 7,8 10,2 15,7 19,8 23,8 1,3 1,7 1,6 2,6 3,4 6,2 8,0 Uruguay 12,3 14,7 17,1 19,1 22,1 26,1 30,7 3,0 3,8 4,9 7,0 8,0 10,3 13,0 Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de)4,0 5,1 6,0 9,4 14,8 19,9 25,4 0,7 0,9 1,3 2,3 3,7 6,7 9,5 Fuente: Naciones Unidas, World Population Prospects: The 2015 Revision, Nueva York, 2015.Cuadro II.A1.1 (conclusi\u00f3n)Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 81Cuadro II.A1.2 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: relaci\u00f3n de feminidad de la poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s y de 75 a\u00f1os y m\u00e1s, por subregiones y pa\u00edses, 1965-2060 Regi\u00f3n, subregi\u00f3n o pa\u00edsPoblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s Poblaci\u00f3n de 75 a\u00f1os y m\u00e1s 1965 1980 1995 2015 2030 2045 2060 1965 1980 1995 2015 2030 2045 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)Regi\u00f3n, subregi\u00f3n o pa\u00edsPoblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s Poblaci\u00f3n de 75 a\u00f1os y m\u00e1s 1965 1980 1995 2015 2030 2045 2060 1965 1980 1995 2015 2030 2015 Revision, Nueva York, 2015. Nota: Relaci\u00f3n de feminidad = (n\u00famero de mujeres de una poblaci\u00f3n/n\u00famero de hombres de una poblaci\u00f3n) * 100.Cuadro II.A1.2 (conclusi\u00f3n)Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 83 Cuadro II.A1.3 Am\u00e9rica Latina (12 pa\u00edses): poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s que vive en \u00e1reas urbanas y rurales, censos de 1990, 2000 y 2010 (En porcentajes) Pa\u00eds\u00c1reas urbanas \u00c1reas rurales 1990 2000 2010 1990 2000 2010 Argentina 13,2 13,6 14,4 10,8 11,8 12,6 Bolivia (Estado Plurinacional de)5,5 5,7 7,7 8,6 9,2 11,7 Brasil 7,4 8,6 10,8 6,9 8,4 11,0 Cuba - - 19,0 - - 16,0 Costa Rica - 8,5 10,8 - 7,0 9,5 Ecuador 6,0 8,7 8,7 7,1 9,8 10,2 Honduras - 5,7 11,9 - 5,9 13,6 M\u00e9xico 6,8 7,0 9,1 6,7 8,2 10,4 Panam\u00e1 7,8 8,3 10,5 7,4 9,1 10,8 Rep\u00fablica Dominicana - 7,7 8,7 - 8,7 10,2 Uruguay 17,5 17,9 18,7 15,5 16,2 18,9 Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de)5,9 7,0 9,1 6,8 7,6 8,6 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Distribuci\u00f3n Espacial de la Poblaci\u00f3n y Urbanizaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (DEPUALC), 2017 [base de datos en l\u00ednea] https://celade.cepal.org/bdcelade/depualc/.Cap\u00edtulo III Los derechos humanos en un contexto de envejecimiento y la protecci\u00f3n de los derechos de las personas mayores Introducci\u00f3n En lo referente a su condici\u00f3n de igualdad con respecto al resto de la sociedad, las personas mayores han seguido una trayectoria muy semejante a la que han recorrido otros grupos discriminados, como las mujeres o las personas con discapacidad. Esta coincidencia tiene su base en el est\u00e1ndar de normalidad sobre el cual se ha erigido la sociedad y su consiguiente falta de capacidad para incluir, en condiciones dignas e iguales, a aquellos que son diferentes. La configuraci\u00f3n de este est\u00e1ndar no es neutra y surge a partir de los par\u00e1metros de quienes constituyen el estereotipo culturalmente dominante (Courtis, 2004). En la base de la construcci\u00f3n de este est\u00e1ndar de normalidad se ubica el poder, asociado por lo general a un arquetipo viril, blanco, sin deficiencias de ning\u00fan tipo y de preferencia joven, a partir del cual se interpreta la existencia humana y que se pretende hacer extensivo al conjunto de los miembros de la sociedad como referencia de lo aut\u00e9nticamente v\u00e1lido. Aquel o aquella que no cumple con estos requisitos se aleja de la normalidad y sufre los efectos del sexismo, el racismo o el edadismo \u2014discriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de la edad\u2014 como pr\u00e1cticas cotidianas (Huenchuan, 2005). En este marco, la diferencia \u2014sea de sexo, de edad, de capacidades o \u00e9tnica\u2014 se transforma inmediatamente en adversidad, y surgen los obst\u00e1culos que limitan o impiden una vida libre y aut\u00f3noma. 86 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) En consecuencia, el itinerario social que siguen las personas y los grupos \"diferentes\" es muy parecido. Desde la construcci\u00f3n inicial de una imagen como seres indeseables \u2014car\u00e1cter a veces atribuido a un origen m\u00e1gico religioso\u2014 pasan luego a ser objetos del amparo y provocar la necesidad urgente de anular o disfrazar la diferencia, hasta llegar finalmente a ser considerados y erigirse como sujetos plenos. En el \u00e1mbito de las pol\u00edticas, padecen los efectos de la caridad \u2014muchas de ellas inspiradas en prop\u00f3sitos nobles, aunque dise\u00f1adas a partir de la concepci\u00f3n de su diferencia como una carencia, un defecto o una mutilaci\u00f3n que debe ser suplida. Est\u00e1n adem\u00e1s bajo la sospecha de ser incapaces de gobernar sus vidas, tarea que se conf\u00eda a otro, superior o experto, ya sea el c\u00f3nyuge o el padre en el caso de las mujeres, los m\u00e9dicos en el caso de las personas con discapacidad o su cuidador o cuidadora cuando se trata de las personas mayores. La medicalizaci\u00f3n y la institucionalizaci\u00f3n son asimismo dos pr\u00e1cticas comunes a las que se ven enfrentadas con demasiada frecuencia tanto las personas mayores como aquellas con discapacidad. El reconocimiento de quienes forman parte de estos grupos discriminados como sujetos plenos es parte de una lucha m\u00e1s amplia por avanzar hacia sociedades incluyentes y democr\u00e1ticas, que hagan de la diferencia parte de la riqueza humana y no un motivo de segregaci\u00f3n. El logro de este objetivo, sin embargo, es de largo aliento y est\u00e1 plagado de obst\u00e1culos de diversa \u00edndole, pero es alcanzable al menos en su expresi\u00f3n formal, que representa un paso fundamental para su materializaci\u00f3n futura. La reflexi\u00f3n, el debate y las soluciones relativas a los problemas contempor\u00e1neos de las personas mayores y sus derechos se ubican en este marco. No es un asunto centrado \u00fanicamente en la persona de edad avanzada; es una cuesti\u00f3n de la sociedad en que viven. Se trata de una interpelaci\u00f3n a la supuesta homogeneidad de la sociedad y al rechazo frente a aquello que es distinto, que recuerda la otredad siempre presente y amenazante de la identidad. Quiz\u00e1s por la misma profundidad del cuestionamiento personal y colectivo que implica la etapa vital de la vejez, el debate sobre los derechos de las personas mayores suele ser tan complejo de abordar, tanto en el plano pol\u00edtico como acad\u00e9mico y tambi\u00e9n en el \u00e1mbito cotidiano. A lo largo de estos a\u00f1os, la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) ha seguido de cerca el debate sobre los derechos humanos de las personas mayores en la regi\u00f3n. Al comienzo se trataba de una incipiente demanda de algunos gobiernos, que fue afirm\u00e1ndose con el paso del tiempo y que atrajo simpatizantes provenientes de distintos \u00e1mbitos relacionados con las pol\u00edticas sociales, la poblaci\u00f3n, la medicina y la actividad legislativa. Este posicionamiento no estuvo exento de dificultades y su aceptaci\u00f3n tampoco fue f\u00e1cil. Para ello se realizaron Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 87 numerosas reuniones, seminarios y talleres que abonaron la construcci\u00f3n de un corpus de conocimiento y lenguaje. Igualmente, se fueron construyendo y afianzando liderazgos en distintos pa\u00edses que dieron su apoyo decidido a la aplicaci\u00f3n de la perspectiva de los derechos humanos a los asuntos de las personas mayores. Fruto de estos y otros esfuerzos, el 15 de junio de 2015 la Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos (OEA) aprob\u00f3 la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores, convirti\u00e9ndose en el primer organismo intergubernamental que acoge un instrumento jur\u00eddicamente vinculante en esta materia. El objetivo de la Convenci\u00f3n es promover, proteger y asegurar el reconocimiento y el pleno goce del ejercicio, en condiciones de igualdad, de todos los derechos humanos y las libertades fundamentales de las personas mayores, a fin de contribuir a su plena inclusi\u00f3n, integraci\u00f3n y participaci\u00f3n en la sociedad1. La Convenci\u00f3n recuerda en su pre\u00e1mbulo que todos los derechos humanos y las libertades fundamentales reconocidos en los instrumentos internacionales de derechos humanos se aplican a las personas mayores, pero, como afirma m\u00e1s adelante, la discriminaci\u00f3n que sobrelleva la vejez suele impedir que los disfruten plenamente. Para tal efecto, la Convenci\u00f3n define la discriminaci\u00f3n por edad en la vejez como cualquier distinci\u00f3n, exclusi\u00f3n o restricci\u00f3n basada en la edad que tenga como objetivo o efecto anular o restringir el reconocimiento, goce o ejercicio en igualdad de condiciones de los derechos humanos y las libertades fundamentales en la esfera pol\u00edtica, econ\u00f3mica, social, cultural o en cualquier otra esfera de la vida p\u00fablica y privada. Este nuevo tratado rectifica una omisi\u00f3n del derecho internacional de derechos humanos con relaci\u00f3n a este grupo social y estandariza garant\u00edas muy relevantes que ning\u00fan otro instrumento internacional vinculante hab\u00eda considerado anteriormente de manera expl\u00edcita en el caso de las personas mayores, como la conjunci\u00f3n entre el derecho a la vida y la dignidad en la vejez, o el derecho a la independencia y la autonom\u00eda. En este cap\u00edtulo no se pretende abordar todos los elementos relacionados con los derechos humanos de las personas mayores que se discuten en la actualidad. Esa es una tarea de una envergadura mucho mayor. Lo que se busca es refrescar el debate y aportar algunos elementos para reflexiones futuras dirigidas a facilitar una protecci\u00f3n m\u00e1s amplia de los derechos de las personas mayores en el \u00e1mbito de las Naciones 1 V\u00e9ase OEA, Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores, adoptada el 15 de junio de 2015 [en l\u00ednea] http://www.oas.org/es/sla/ddi/ docs/tratados_multilaterales_interamericanos_A-70_derechos_humanos_personas_mayores.pdf.88 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Unidas. Asimismo, se brinda un panorama general acerca del proceso de elaboraci\u00f3n y contenidos de la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores para reafirmar su importancia y promover la acci\u00f3n por parte de las partes interesadas, en particular los titulares de los derechos. Por \u00faltimo, se ofrecen ejemplos de las formas de implementar la Convenci\u00f3n por parte de los Estados. A. Aspectos te\u00f3rico-conceptuales 1. La construcci\u00f3n social de la vejez como base de la diferencia y la falta de autonom\u00eda Un primer asunto que debe plantearse en relaci\u00f3n con la protecci\u00f3n de los derechos humanos de las personas mayores es qu\u00e9 es lo que las hace distintas del resto. John Williams (2011) plantea que las personas mayores son adultos y, como tales, tienen derecho a la autonom\u00eda; por lo tanto, el desaf\u00edo es garantizar que esta sea respetada de la misma forma que ocurre en el caso de otros adultos. El autor establece una comparaci\u00f3n entre dos grupos que, sobre la base de una condici\u00f3n com\u00fan \u2014su edad cronol\u00f3gica\u2014, son diferentes al resto: los ni\u00f1os y las personas mayores. La edad cronol\u00f3gica es la que determinar\u00eda la dependencia en ambos casos, pero expresada de manera distinta: durante la infancia, en la falta de capacidad para decidir de manera independiente y durante la vejez, en la p\u00e9rdida de la autonom\u00eda o la limitaci\u00f3n para ejercerla. La diferencia fundamental entre ambos grupos radica, sin embargo, en la transitoriedad o perdurabilidad de la dependencia que tienen en com\u00fan. Mientras que en la infancia las personas son protegidas para que logren desarrollar la capacidad de ser aut\u00f3nomas, en la vejez, por el contrario, son despojadas de la posibilidad de decidir por s\u00ed mismas a medida que su edad avanza. Como se aprecia, la edad es una dimensi\u00f3n fundamental de la organizaci\u00f3n social; sin embargo, no se establece una relaci\u00f3n con los derechos y las responsabilidades que emanan de su construcci\u00f3n social durante cada uno de los per\u00edodos del ciclo vital (Neugarten y Neugarten, 1987). En el caso de la vejez, desde hace varias d\u00e9cadas se ha documentado la forma en que, de una u otra manera, la edad avanzada condiciona la posici\u00f3n disminuida que tienen las personas mayores en las sociedades occidentales, lo que con frecuencia restringe su autonom\u00eda. Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 89 Esta constataci\u00f3n, indiscutible para los activistas en materia de derechos humanos, acad\u00e9micos e incluso responsables del dise\u00f1o y la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas sobre la vejez, parece no ser suficiente todav\u00eda para la comunidad pol\u00edtica internacional. As\u00ed como fue necesario realizar distinciones entre deficiencia y discapacidad cuando se hac\u00eda referencia a las personas con discapacidad, y entre sexo y g\u00e9nero cuando se trataba de las mujeres, hay que hacer ahora el mismo ejercicio respecto de las personas mayores, distinguiendo en este caso entre la vejez y el edadismo. La edad cronol\u00f3gica o de calendario marca el inicio de una nueva etapa de la vida. En general, este l\u00edmite etario en la vejez suele estar asociado al momento de la jubilaci\u00f3n como un fen\u00f3meno \"connatural\" para todas las personas, aunque en la pr\u00e1ctica tiene una relaci\u00f3n m\u00e1s estrecha con la edad fisiol\u00f3gica. Ambos cambios \u2014los que marca el calendario y los que evidencia el cuerpo\u2014 traen consigo una serie de alteraciones para las personas mayores y quienes las rodean, debido a que existe una visi\u00f3n estereotipada y negativa de la vejez, que subordina a quienes la experimentan. Surge as\u00ed, tal como en el caso de las mujeres y de las personas con discapacidad, una relaci\u00f3n opresiva entre la sociedad y las personas mayores, aunque basada en causas diferentes: la anatom\u00eda impone el destino en el caso de las primeras, la deficiencia hace lo propio con las segundas (Palacios y Bariffi, 2007) y la edad de la vejez repite el mismo patr\u00f3n con las personas mayores. No obstante, en la causa que est\u00e1 en la base de la discriminaci\u00f3n de las personas mayores radica la complejidad de distinguirla de manera espec\u00edfica y reconocer la particularidad de sus derechos. En efecto, la clasificaci\u00f3n por edad se caracteriza por el continuo cambio. Adem\u00e1s, como afirma Williams (2011), en la pr\u00e1ctica las personas mayores son adultos y, como tales, deber\u00edan disfrutar de una igualdad real y formal. Por otra parte, a menos que ocurra una muerte temprana, todos llegar\u00e1n a la edad de la vejez y corren el riesgo de ser discriminados por ser mayores, con independencia del estatus que hayan logrado en otras etapas de la vida. Si esto es una realidad ineludible, \u00bfpor qu\u00e9 y c\u00f3mo se alientan los prejuicios negativos hacia las personas mayores?, \u00bfpor qu\u00e9 la autonom\u00eda que se adquiere con la adultez se pierde en la etapa del ciclo vital previa a la muerte? Traxler (1980) defini\u00f3 a las personas mayores como un grupo subordinado a causa de su edad, que ve conculcados sus derechos por la percepci\u00f3n estereotipada y negativa que se tiene de ella. A su vez, identific\u00f3 cuatro factores que intervienen en las actitudes y conductas negativas hacia las personas mayores en la sociedad occidental: el miedo a la muerte, el \u00e9nfasis en un ideal joven, la productividad medida estrictamente en t\u00e9rminos de potencial econ\u00f3mico y la concentraci\u00f3n en la institucionalizaci\u00f3n de las personas mayores.90 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) El miedo a la muerte influye en el temor a la vejez. La civilizaci\u00f3n occidental concibe la muerte como algo que est\u00e1 fuera del ciclo de la vida humana y como una afrenta hacia la propia existencia (Butler y Lewis, 1977). Es por ello que el edadismo reflejar\u00eda el profundo malestar de los j\u00f3venes y adultos de mediana edad frente a la inutilidad, impotencia y finitud de la vida que la vejez pone de manifiesto en el imaginario, lo que se expresa a la larga en un rechazo personal y una aversi\u00f3n colectiva hacia las personas mayores. Como el temor a la muerte es algo cultural, mientras no lo han aprendido los ni\u00f1os suelen ser m\u00e1s condescendientes con los mayores. El \u00e9nfasis en un ideal joven y un imaginario asentado en la productividad van unidos. La belleza, la lozan\u00eda y la sexualidad como atributos de una inacabable juventud constituyen rasgos sobrestimados en la sociedad (Northcott, 1975). Lo mismo ocurre con la acumulaci\u00f3n de bienes materiales y la primac\u00eda de los proyectos individuales, asociados al \u00e9xito y al poder. En la vejez, las personas pierden ambos atributos \u2014la juventud y la productividad basada en el empleo\u2014 y constituir\u00edan, por lo tanto, una carga para la sociedad, a diferencia de los ni\u00f1os, que cuentan con todo el potencial para desarrollarlos (Butler, 1969). Por \u00faltimo, la vejez suele ser sin\u00f3nimo de institucionalizaci\u00f3n, aunque ahora menos que antes. Esta asociaci\u00f3n se basa en que una de las formas m\u00e1s antiguas de atenci\u00f3n de las personas mayores ha sido su internaci\u00f3n en instituciones denominadas hospicios o asilos, cuyas pr\u00e1cticas moralizantes y segregadoras siguen marcando en la actualidad la representaci\u00f3n colectiva de la edad avanzada (Guillemard, 1992). Para reconocerles derechos, las personas, por una parte, deben ser percibidas como individuos diferentes unos de otros y ser capaces de formular juicios morales independientes y, por otra, deben formar parte de la comunidad pol\u00edtica y ser competentes para establecer lazos de empat\u00eda con los dem\u00e1s (Hunt, 2009), atributos que resulta dif\u00edcil cumplir cuando se asimila el deterioro fisiol\u00f3gico a la falta de capacidad. En este sentido, hay que aclarar que no todas las personas mayores se perciben a s\u00ed mismas como discriminadas en raz\u00f3n de su edad. Este es un argumento que se suele utilizar para fundamentar que, por lo mismo, no son un grupo social diferenciado, ya que no comparten la experiencia de discriminaci\u00f3n como algo com\u00fan. No obstante, la heterogeneidad intr\u00ednseca de todos los grupos sociales no fue obst\u00e1culo para alcanzar consensos dirigidos a eliminar la discriminaci\u00f3n en el caso de las mujeres, de las personas con discapacidad o por motivos raciales. No deja de ser parad\u00f3jico que a las personas mayores se les exijan m\u00e1s atributos comunes que a otros colectivos para reconocerles derechos. Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 91 2. El fundamento y estandarizaci\u00f3n de los derechos humanos de las personas mayores Los derechos humanos precisan de tres cualidades entrelazadas: deben ser naturales, vale decir, inherentes a todos los seres humanos; iguales, esto es, los mismos para todos, y universales, lo que significa que sean v\u00e1lidos en todas partes (Hunt, 2009). La literatura sobre el tema muestra que fue m\u00e1s f\u00e1cil aceptar el car\u00e1cter natural de los derechos humanos, en contraposici\u00f3n a lo divino y lo animal, que su universalidad e igualdad (Hunt, 2009). Prueba de ello han sido las constantes luchas de los grupos discriminados por alcanzar un reconocimiento particular. En todos los casos, el argumento principal es que sus caracter\u00edsticas o necesidades espec\u00edficas los ponen en una situaci\u00f3n de inferioridad o marginaci\u00f3n estructurales con respecto a la sociedad en su conjunto (Rodr\u00edguez-Pi\u00f1ero, 2010). Esta desventaja ser\u00eda el resultado de una modernidad incapaz de aceptar la diversidad social y proporcionar un trato igualitario a todos los ciudadanos. Desde esta perspectiva, distintos autores han afirmado que la concepci\u00f3n de una igualdad ciega a las diferencias sociales, la neutralidad del Estado respecto de las concepciones del bien y la buena vida, y la falta de tolerancia para garantizar el pluralismo han impuesto una homogeneidad social lacerante que discrimina a los diferentes y oprime a los grupos desaventajados. Por el contrario, el reconocimiento de un conjunto de derechos para estos grupos sociales podr\u00eda evitar estos males y remediar ese olvido (Rodr\u00edguez Abascal, 2002). La Oficina del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos (ACNUDH) se\u00f1ala que \"el principio de la universalidad de los derechos humanos es la piedra angular del derecho internacional de los derechos humanos. Este principio, tal como se destacara inicialmente en la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos, se ha reiterado en numerosos convenios, declaraciones y resoluciones internacionales\"2. En la Conferencia Mundial de Derechos Humanos celebrada en Viena en 1993, por ejemplo, se dispuso que todos los Estados ten\u00edan el deber, independientemente de sus sistemas pol\u00edticos, econ\u00f3micos y culturales, de promover y proteger todos los derechos humanos y las libertades fundamentales (Naciones Unidas, 2008). Pese a este amplio reconocimiento, no siempre hay acuerdo sustancial respecto del significado y los alcances de la universalidad, por lo que algunos autores afirman que esta noci\u00f3n se ha constituido en un lugar com\u00fan, del que muchos hablan pero que en realidad pocos manejan con propiedad (Guti\u00e9rrez, 2011). El debate sobre los derechos humanos de las personas mayores no est\u00e1 ajeno a ello. Son usuales las referencias a la universalidad de los derechos hechas tanto por aquellos que opinan que su protecci\u00f3n jur\u00eddica 2 V\u00e9ase [en l\u00ednea] http://www.ohchr.org/SP/Issues/Pages/WhatareHumanRights.aspx.92 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) deber\u00eda ser m\u00e1s en\u00e9rgica por parte de la comunidad internacional como por quienes declaran que lo que falta es concentrarse en la implementaci\u00f3n efectiva de los instrumentos existentes para cautelarlos. Al margen de ello, el rasgo de la universalidad reclama que los derechos humanos constituyen un m\u00ednimo \u00e9tico asumible por toda la humanidad en el presente, por lo que una vez superada la discusi\u00f3n sobre su fundamento, hay que concentrarse en su cat\u00e1logo (Lema A\u00f1on, 2011). Las personas mayores, en teor\u00eda, deben disfrutar de los mismos derechos que todos los seres humanos, pero antes de que lo logren es indispensable reforzar su constituci\u00f3n como titulares. En los debates en curso sobre los derechos humanos de las personas mayores todos los involucrados concluyen que, desde su dimensi\u00f3n \u00e9tica, la universalidad de los derechos tambi\u00e9n incluye a las personas mayores. No obstante, el estrecho v\u00ednculo que existi\u00f3 entre el envejecimiento y la caridad llev\u00f3 a la f\u00e1cil conclusi\u00f3n de que las personas mayores solo necesitaban de atenci\u00f3n sociosanitaria para vivir con dignidad3. Por otra parte, si los derechos humanos de las personas mayores se refirieran \u00fanicamente a un ideal de conducta \u2014como ocurre de hecho con los actuales Principios de las Naciones Unidas en favor de las Personas de Edad, aprobados en virtud de la resoluci\u00f3n 46/91 de la Asamblea General\u2014, no ser\u00eda tan complejo su reconocimiento por parte de la comunidad internacional. El disenso surge por la necesidad de que los derechos humanos est\u00e9n reconocidos en un instrumento jur\u00eddico vinculante como un requisito sine qua non para que la conducta en relaci\u00f3n con ellos sea exigible (Guti\u00e9rrez, 2011). El debate actual en el \u00e1mbito internacional se concentra en este \u00e1mbito. Se trata de establecer si el actual cat\u00e1logo de derechos humanos de las Naciones Unidas es realmente \u00fatil o no para proteger los derechos de las personas mayores. Varios pa\u00edses latinoamericanos y africanos han manifestado que no es suficiente y, sin impugnar la concepci\u00f3n universal de los derechos humanos, proponen su interpretaci\u00f3n por medio de un instrumento particular4. Lo anterior significa que los est\u00e1ndares de derechos humanos no deben entenderse de manera dogm\u00e1tica, como si la moralidad que les dio origen fuera est\u00e1tica. La insistencia en la especificaci\u00f3n de los derechos humanos en contexto de envejecimiento quiere decir que los instrumentos vigentes y creados en d\u00e9cadas pasadas no son infalibles ni inalterables (Hunt, 2009). 3 El Comit\u00e9 Director de Derechos Humanos del Consejo de Europa ha llamado la atenci\u00f3n sobre este punto al afirmar que, aunque la preocupaci\u00f3n por las personas mayores no es algo nuevo para el Consejo de Europa \u2014y ello se demuestra en la amplitud de temas abordados en decisiones y resoluciones del Consejo de Ministros y el Parlamento\u2014, generalmente ellas fueron tratadas como un grupo que requer\u00eda protecci\u00f3n, pero no como titulares de derechos. 4 Un ejemplo de la adaptaci\u00f3n de los principios de los derechos humanos a contextos espec\u00edficos ocurri\u00f3 en momentos previos a la aprobaci\u00f3n de la convenci\u00f3n sobre los derechos de las personas con discapacidad, cuando los expertos y la sociedad civil advirtieron que, si bien los valores b\u00e1sicos que sustentan los derechos humanos constitu\u00edan los cimientos de un sistema de libertades fundamentales que protege contra el abuso de poder y crea un espacio para el desarrollo del esp\u00edritu humano, para que estos fueran \u00fatiles deb\u00edan ser pensados concretamente en contexto de discapacidad (Quinn y Deneger, 2002). Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 93 El mismo Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales ya lo entendi\u00f3 as\u00ed a prop\u00f3sito de su Observaci\u00f3n general n\u00fam. 6 de 1995, cuando afirm\u00f3 que \"ni en el Pacto ni en la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos se hace expl\u00edcitamente referencia a la edad como uno de los factores prohibidos. En vez de considerar que se trata de una exclusi\u00f3n intencional, esta omisi\u00f3n se explica probablemente por el hecho de que, cuando se adoptaron estos instrumentos, el problema del envejecimiento de la poblaci\u00f3n no era tan evidente o tan urgente como en la actualidad\" (Naciones Unidas, 1995). Recuadro III.1 Problemas contempor\u00e1neos de las personas mayores y sus derechos humanos En los \u00faltimos a\u00f1os, los informes del Secretario General de las Naciones Unidas y de la Oficina del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos han hecho sendas contribuciones para visibilizar los problemas y limitaciones que enfrentan las personas mayores para llevar a la pr\u00e1ctica sus derechos. En 2013, la Oficina del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos realiz\u00f3 una amplia consulta sobre la promoci\u00f3n y la protecci\u00f3n de los derechos de las personas de edad. Se obtuvieron respuestas de Estados Miembros de las Naciones Unidas de todo el mundo, incluidos Gobiernos, instituciones nacionales de derechos humanos y acad\u00e9micas y organizaciones de la sociedad civil. El an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n disponible sobre 34 pa\u00edsesa pone de manifiesto los principales asuntos que preocupan a los Gobiernos y las oficinas nacionales de derechos humanos en relaci\u00f3n con este tema. Del total de respuestas analizadas de ambos estamentos, en el 41,2% se identific\u00f3 como una de las principales problem\u00e1ticas el cuidado, en el 35,3% se se\u00f1al\u00f3 la falta de toma de conciencia sobre la situaci\u00f3n y los derechos de las personas mayores, en el 32,4% la salud, en el 26,5% las pensiones, en el 21% la discriminaci\u00f3n y el maltrato, y en el 17,6% el trabajo. \u00c1mbitos en que se presentan los principales problemas relacionados con los derechos de las personas mayores seg\u00fan los Gobiernos y oficinas nacionales de derechos humanos de 34 pa\u00edses, 2013 (En porcentajes) Oficinas nacionales de derechos humanos Gobiernos Ambos0102030405060 Cuidado Toma de concienciaSalud Pensiones Discriminaci\u00f3n Maltrato Trabajo Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Oficina del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos (ACNUDH), \"Public consultation on the [en l\u00ednea] http://www.ohchr.org/EN/Issues/OlderPersons/ Pages/Consultation15April2013Submissions.aspx.94 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Recuadro III.1 (continuaci\u00f3n) Cuidado: la menci\u00f3n del tema del cuidado fue independiente del hecho de que fuese un pa\u00eds desarrollado o en desarrollo el que estaba respondiendo la consulta de la Oficina del Alto Comisionado. La oficina nacional de derechos humanos del Reino Unido, por ejemplo, puso de manifiesto que las personas mayores que reciben cuidados de largo plazo experimentan dificultades para ejercer sus derechos. Apoy\u00e1ndose en un estudio reciente, el organismo sostuvo que la opini\u00f3n de este grupo sobre la forma en que quer\u00eda vivir era ignorada y que a menudo estas personas confund\u00edan las opciones de las que dispon\u00edan. En el informe de Serbia se mencionaron las debilidades que tiene el Estado para facilitar el acceso a los servicios de cuidado de largo plazo, sobre todo en las zonas rurales. Toma de conciencia: la necesidad de toma de conciencia fue un tema recurrente en las respuestas de los pa\u00edses. La mayor\u00eda insisti\u00f3 en la necesidad de fomentar actitudes positivas hacia las personas de edad y una mayor concienciaci\u00f3n sobre sus derechos humanos. En el informe de Costa Rica se mencion\u00f3 que era evidente la falta de mecanismos apropiados para promover que las personas mayores conozcan los derechos que les asisten y exijan su efectividad, y para que las instituciones responsables hagan efectivo su cumplimiento, una conclusi\u00f3n similar a la de Irlanda. En la respuesta de Chipre se aludi\u00f3 a la necesidad de luchar contra los estereotipos, los prejuicios y las pr\u00e1cticas nocivas respecto de las personas de edad. La Rep\u00fablica Dominicana puso \u00e9nfasis en la necesidad de tomar conciencia de las capacidades de las personas mayores y el aporte que ellas hacen a la sociedad, lo mismo que los Gobiernos de Hait\u00ed y Rumania, entre otros. Salud: este fue otro tema frecuentemente resaltado. Algunos pa\u00edses se concentraron en la salud mental, otros en la prevenci\u00f3n de enfermedades infectocontagiosas y cr\u00f3nicas. En el informe de la oficina nacional de derechos humanos de Australia se aludi\u00f3 a la creciente demanda de recursos para atender las necesidades de salud de las personas de edad. La oficina nacional de derechos humanos de Malasia hizo referencia a la escasez de profesionales de la salud, en particular en el \u00e1rea de geriatr\u00eda. La oficina correspondiente de Marruecos se\u00f1al\u00f3 que gran parte de las personas de edad no cuentan con un seguro de salud. Seguridad social: la seguridad social fue otro de los temas mencionados en las respuestas de varios pa\u00edses. En el informe de Francia se lo abord\u00f3 desde el punto de vista de la sostenibilidad del sistema de pensiones, tal como lo hizo Rumania. La oficina nacional de derechos humanos del Afganist\u00e1n sostuvo que, de acuerdo con la Constituci\u00f3n del pa\u00eds, el Estado tiene la obligaci\u00f3n de proporcionar pensiones a sus ciudadanos, pero debido a la muy mala situaci\u00f3n econ\u00f3mica estas solo se brindan a los empleados gubernamentales. La oficina nacional de derechos humanos de Australia inform\u00f3 que las personas de edad avanzada de ese pa\u00eds son muy vulnerables a la pobreza. Detall\u00f3 que las pensiones son su fuente m\u00e1s com\u00fan de ingreso, pero que muchas personas atraviesan un largo per\u00edodo de desempleo antes de alcanzar la edad de jubilaci\u00f3n. Discriminaci\u00f3n: en el informe de Chipre se indic\u00f3 que persisten los estereotipos y prejuicios en relaci\u00f3n con las caracter\u00edsticas y competencias de las personas mayores, as\u00ed como aquellos que dificultan el logro de una verdadera igualdad en el lugar de trabajo. En la Rep\u00fablica de Moldova tambi\u00e9n existen dificultades para acceder al mercado laboral y persiste el riesgo de perder el empleo por razones de edad. Suiza manifest\u00f3 asimismo que la discriminaci\u00f3n por este motivo era un problema frecuente en el pa\u00eds. La oficina nacional de derechos humanos de Australia a\u00f1adi\u00f3 que la discriminaci\u00f3n por edad era un obst\u00e1culo importante para que las personas Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 95 mayores desarrollaran plenamente su potencial. La oficina nacional de derechos humanos de Malasia explic\u00f3 que el imaginario cultural adverso y las representaciones sociales discriminatorias sobre el envejecimiento y la vejez son un problema significativo en el pa\u00eds. Maltrato: el maltrato tambi\u00e9n fue se\u00f1alado en varias ocasiones como un tema de preocupaci\u00f3n. La oficina nacional de derechos humanos del Reino Unido, por ejemplo, puso de manifiesto su inquietud por la incidencia del maltrato en los servicios de cuidado de largo plazo. Dentro de estas instituciones se detectaron graves dificultades para que las personas mayores se alimentaran o para que recibieran los medicamentos que les hab\u00edan sido prescritos. La oficina nacional de derechos humanos de Uganda hizo referencia a que los sistemas de apoyo tradicionales de la comunidad no funcionan, lo que ha llevado a las personas mayores al aislamiento, el abuso, el estr\u00e9s, la pobreza cr\u00f3nica y al abandono. En el informe de Francia se indic\u00f3 que, a pesar de las dificultades para medir la incidencia del maltrato, se trata de una realidad que afecta a un vasto sector de la poblaci\u00f3n de personas mayores. En el informe de Hait\u00ed se manifest\u00f3 la preocupaci\u00f3n por el abuso f\u00edsico que los cuidadores cometen contra las personas mayores. Adem\u00e1s, se se\u00f1al\u00f3 que a menudo se las infantiliza y no se les permite tomar ninguna decisi\u00f3n sobre sus necesidades. Trabajo: si bien la discriminaci\u00f3n por razones de edad es uno de los factores que m\u00e1s fuertemente afectan el trabajo de las personas mayores, tambi\u00e9n se enfrentan a otras situaciones negativas en el \u00e1mbito laboral. La oficina nacional de derechos humanos de Uganda indic\u00f3 que la carga econ\u00f3mica de las personas mayores se ve agravada por la necesidad de cuidar a los hu\u00e9rfanos y otros ni\u00f1os vulnerables que dejan los j\u00f3venes que han fallecido por el VIH/SIDA. La oficina nacional de derechos humanos de Australia se\u00f1al\u00f3 que la falta de flexibilidad en el lugar de trabajo constituye un problema para muchos trabajadores mayores. En la Rep\u00fablica de Moldova, las personas de edad tienen dificultades para acceder al mercado laboral. Al mismo tiempo, sus necesidades financieras se incrementan debido al deterioro de su salud. Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). a Aunque en total respondieron 37 Estados, en este an\u00e1lisis no se incluye a aquellos cuyo informe no estuvo disponible en ninguno de los idiomas oficiales de las Naciones Unidas. B. El marco internacional de los derechos humanos de las personas mayores y el debate actual Existen algunas disposiciones generales sobre derechos humanos que son particularmente relevantes para las personas mayores y hay medidas espec\u00edficas que deben ponerse en pr\u00e1ctica para remover los obst\u00e1culos que les impiden su pleno goce (CDDH, 2013b). A partir del debate en curso en distintas partes del mundo, as\u00ed como de las respuestas que los pa\u00edses brindaron a la consulta planteada en 2013 por la Oficina del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos sobre la promoci\u00f3n y la protecci\u00f3n de los derechos humanos de las personas mayores, presentadas en el recuadro III.1, es posible identificar aquellas \u00e1reas en las que se necesita reforzar la protecci\u00f3n de este grupo social y aquellas en las que es preciso implementar medidas para que se respete su autonom\u00eda. Recuadro III.1 (conclusi\u00f3n)96 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) 1. Identificaci\u00f3n y definici\u00f3n de los titulares de derechos Para la especificaci\u00f3n de las personas mayores como titulares de derechos se necesita contar con una definici\u00f3n acerca de qui\u00e9nes componen este grupo social, aunque hay que dejar sentado que ello no es indispensable. Una definici\u00f3n de las personas mayores como sujeto al que se protege en un instrumento internacional implicar\u00eda necesariamente circunscribir las definiciones de vejez \u2014ya sea cronol\u00f3gica, fisiol\u00f3gica o social\u2014. La tarea es extremadamente compleja, puesto que una caracter\u00edstica propia de este grupo social, como de toda la humanidad, es su marcada heterogeneidad. Estas distinciones no est\u00e1n ausentes del \u00e1mbito regional. Aunque se aplique \u00fanicamente un criterio cronol\u00f3gico, suelen existir diferencias con respecto a la frontera que marca el inicio de la vejez. Solo en Am\u00e9rica Latina, por ejemplo, la definici\u00f3n en t\u00e9rminos cronol\u00f3gicos del comienzo de esta etapa vital establecida legalmente difiere entre un pa\u00eds y otro. La frontera cronol\u00f3gica no es la \u00fanica que puede demarcar la vejez respecto de las etapas anteriores de la vida; tambi\u00e9n se puede trazar una distinci\u00f3n basada en el nivel de funcionalidad. Sin embargo, no se sabe con certeza cu\u00e1ndo comenzar\u00e1 la p\u00e9rdida de funcionalidad y menos a\u00fan se puede afirmar que ese inicio sea el mismo para hombres y mujeres, para personas de distinto origen \u00e9tnico o para grupos definidos seg\u00fan otra base de diferenciaci\u00f3n social. Por otra parte, sentar un l\u00edmite funcional como base de una definici\u00f3n de la persona mayor ser\u00eda el equivalente a decir que el sexo es el que define la posici\u00f3n discriminada de las mujeres o que la deficiencia lo hace en el caso de las personas con discapacidad. Lo \u00f3ptimo pareciera ser aplicar una forma de definir la vejez que tenga como base la discriminaci\u00f3n de la que son objeto las personas mayores. El Grupo de redacci\u00f3n sobre los derechos humanos de las personas mayores del Comit\u00e9 Director de Derechos Humanos del Consejo de Europa (2013) se\u00f1ala al respecto que una definici\u00f3n de persona mayor deber\u00eda referirse a la condici\u00f3n de vulnerabilidad que el envejecimiento conlleva para todos los seres humanos, la que deriva de las actitudes, percepciones sociales negativas u otros factores que originan barreras que se expresan en la forma de discriminaci\u00f3n, limitaci\u00f3n o impugnaci\u00f3n del ejercicio de los derechos humanos. M\u00e1s all\u00e1 de discutir acerca del uso del concepto de vulnerabilidad en esta definici\u00f3n5, el aceptarla permitir\u00eda poner en el centro de la discusi\u00f3n la discriminaci\u00f3n que afecta a este colectivo humano en raz\u00f3n de la etapa de la vida en que se encuentra. Junto con ello, ayudar\u00eda a desplazar el problema desde el individuo de edad avanzada hacia la 5 Robin Allen (2012) realiza un an\u00e1lisis detallado del tema y propone una definici\u00f3n seg\u00fan la cual entre las personas mayores se incluyen aquellas que, porque tienen o se percibe que tienen una edad avanzada, encuentran barreras para participar plena y efectivamente en la sociedad en una base de igualdad con los dem\u00e1s.Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 97 sociedad, lo que supondr\u00eda concentrarse en los obst\u00e1culos sociales y no en el funcionamiento de la persona, criterio que ya se utiliz\u00f3 en el caso de las personas con discapacidad (Etxeberr\u00eda, 2008). En ese caso, se trata de reconocer que la sociedad, que est\u00e1 conformada de tal modo y que desarrolla tales din\u00e1micas, margina a quienes tienen determinadas caracter\u00edsticas, impidiendo la realizaci\u00f3n plena de sus capacidades. Vale decir que no es la vejez la que dificulta el ejercicio de los derechos humanos: es la concepci\u00f3n de la vejez la que niega el goce de esos derechos (Megret, 2011). A pesar de lo conveniente de adoptar esta definici\u00f3n, cabe mencionar que solo ha sido utilizada por el Comit\u00e9 de Ministros del Consejo de Europa en su recomendaci\u00f3n CM/Rec(2014)2. En la Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos (OEA), para circunscribir el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores, se defini\u00f3 a la persona mayor como aquella de 60 a\u00f1os o m\u00e1s, salvo que la ley interna del pa\u00eds determine una edad base menor o mayor, siempre que esta no sea superior a los 65 a\u00f1os6, y en el Protocolo de la Carta Africana de Derechos Humanos y de los Pueblos relativo a los Derechos de las Personas de Edad en \u00c1frica se defini\u00f3 a la persona mayor como aquella de 60 a\u00f1os o m\u00e1s. 2. El car\u00e1cter multifac\u00e9tico de los derechos humanos en la vejez La CEPAL (2010) afirm\u00f3 que debido a la multiplicidad de las fuentes normativas existentes y a la diversidad de su categor\u00eda jur\u00eddica, alcance regional o contenido, en los instrumentos internacionales de derechos humanos existe una amplia variedad en lo referente a la definici\u00f3n de los derechos m\u00ednimos de las personas mayores. Esta divergencia lleva aparejada una serie de dificultades pr\u00e1cticas relevantes para los titulares de deberes, y en particular para los Estados, que en \u00faltima instancia son los responsables de la adopci\u00f3n de medidas legislativas y normativas para promover los derechos de las personas mayores. Esa situaci\u00f3n tambi\u00e9n afecta a los titulares de derechos y a otras partes interesadas, que desempe\u00f1an un papel fundamental a la hora de proteger y promover su respeto. En la actualidad, pese a la existencia del Protocolo de la Carta Africana de Derechos Humanos y de los Pueblos relativo a los Derechos de las Personas de Edad en \u00c1frica y de la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores, todav\u00eda no hay acuerdo acerca de cu\u00e1les son los contenidos m\u00ednimos de un est\u00e1ndar internacional de derechos de las personas mayores en el \u00e1mbito de las Naciones Unidas. 6 OEA, Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores, aprobada el 15 de junio de 2015 [en l\u00ednea] http://www.oas.org/es/sla/ddi/docs/ tratados_multilaterales_interamericanos_A-70_derechos_humanos_personas_mayores.pdf.98 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Persisten distintos puntos de vista, lo que por cierto tiene consecuencias sobre las obligaciones que derivar\u00edan de la posible expresi\u00f3n de tales derechos en una norma positiva. En algunos casos, lo que se busca es repetir el cat\u00e1logo de derechos humanos de los pactos internacionales, haciendo expl\u00edcita la referencia a la situaci\u00f3n particular de las personas mayores en cada uno de ellos. En ocasiones, este ejercicio suele asemejarse mucho a la elaboraci\u00f3n de un plan de acci\u00f3n pormenorizado, y en la pr\u00e1ctica se pierde el objetivo de identificar la esencia y el fundamento de los derechos humanos en un contexto de envejecimiento. En otros casos se afirma que hay que avanzar en la identificaci\u00f3n de medidas dirigidas a eliminar la discriminaci\u00f3n de la que es objeto este colectivo. Se se\u00f1ala que el principio de igualdad y no discriminaci\u00f3n es la justificaci\u00f3n principal de la necesidad de contar con instrumentos internacionales espec\u00edficos sobre los derechos de este grupo de la poblaci\u00f3n. En ese caso, cabr\u00eda pensar que m\u00e1s que un instrumento sobre los derechos de las personas mayores, lo que se requiere es un instrumento internacional para la eliminaci\u00f3n de todas las formas de discriminaci\u00f3n contra las personas mayores (Rodr\u00edguez-Pi\u00f1ero, 2012). Por \u00faltimo, una tercera posici\u00f3n parte de la base de que las violaciones de los derechos humanos que sufren las personas mayores son, de alguna forma, de naturaleza diferente a las que afectan a otras personas, y que su falta de consideraci\u00f3n es la que torna insuficientes los instrumentos de derechos humanos destinados a garantizar su plena protecci\u00f3n. En este marco, como ocurri\u00f3 en el caso de las personas con discapacidad, pareciera que lo que se necesita es, por una parte, profundizar el significado que los derechos humanos existentes tienen para las personas mayores y, por la otra, aclarar las obligaciones de los Estados con respecto a la promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de esos derechos en un contexto de envejecimiento. De esta manera, un est\u00e1ndar de derechos humanos servir\u00eda para desnaturalizar algunas pr\u00e1cticas y dar contenido pol\u00edtico a otras (Megret, 2011). En efecto, junto con las medidas para proteger a las personas mayores frente a la discriminaci\u00f3n, se deben favorecer las condiciones para que puedan ser aut\u00f3nomas e independientes. Esto ha quedado de manifiesto en las respuestas a la consulta realizada por la Oficina del Alto Comisionado de las Naciones Unidas sobre los Derechos Humanos, analizadas en el recuadro III.1. Algunos problemas all\u00ed identificados se relacionan con pr\u00e1cticas discriminatorias, pero muchos otros se vinculan con un nivel de vida adecuado7. En definitiva, el principio de igualdad y de no discriminaci\u00f3n es sin duda una justificaci\u00f3n para la adopci\u00f3n de un instrumento internacional, pero no es el \u00fanico. Otros valores de derechos humanos como la dignidad 7 Es probable que en la discusi\u00f3n sobre los derechos de las personas mayores se repita lo que ocurri\u00f3 en el debate respecto de las personas con discapacidad, cuando algunos Estados solicitaron un instrumento mucho m\u00e1s restrictivo que el que finalmente fue aprobado, concentr\u00e1ndose en su car\u00e1cter antidiscriminatorio y d\u00e9bil en cuanto a las obligaciones de los Estados. Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 99 y la solidaridad son igualmente esenciales; por lo tanto, cualquier iniciativa destinada a proteger los derechos de las personas mayores debe estar destinada a garantizar los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales, as\u00ed como su autonom\u00eda y participaci\u00f3n8. 3. Asuntos espec\u00edficos relacionados con la protecci\u00f3n de los derechos humanos de las personas mayores a) La realizaci\u00f3n de la dignidad en la vejez La dignidad es un valor b\u00e1sico de los derechos humanos. Todas y cada una de las personas tienen un valor inestimable, nadie es insignificante y todas las personas son fines en s\u00ed mismas. Esto significa que deben ser valoradas con independencia de su capacidad econ\u00f3mica o de cualquier otro atributo que sea ajeno a su condici\u00f3n de ser humano (Quinn y Deneger, 2002). En la resoluci\u00f3n 67 /139 \"Hacia un instrumento jur\u00eddico internacional amplio e integral para promover y proteger los derechos y la dignidad de las personas de edad\" , aprobada por la Asamblea General en diciembre de 2012, se incorpora la dignidad como un elemento central de un instrumento internacional sobre los derechos de las personas mayores. Lo mismo se hizo en su momento en relaci\u00f3n con los derechos de las personas con discapacidad. Este hecho no es una mera coincidencia; lamentablemente ambos grupos de personas comparten el menoscabo de su dignidad por medio de pr\u00e1cticas que minan el respeto de su condici\u00f3n humana, como la compasi\u00f3n o la invisibilizaci\u00f3n. Esto es as\u00ed porque, tal como est\u00e1 organizada la sociedad, no todas las personas pueden desarrollarse plenamente hasta el final de sus vidas. Hay obst\u00e1culos que propician las ofensas y humillaciones en contra de las personas de edad, que les impiden vivir con libertad y autonom\u00eda. De 8 Por otra parte, urge superar el enfoque de la vulnerabilidad al abordar los asuntos de las personas mayores. En derecho, el adjetivo \"vulnerable\" se utiliza para referirse a aquellas personas que necesitan ser protegidas porque tienen caracter\u00edsticas propias que les impiden ser aut\u00f3nomas. El ejemplo m\u00e1s claro lo constituyen los ni\u00f1os, que en raz\u00f3n de su edad \u2014vale decir, una caracter\u00edstica personal\u2014 no disfrutan de la misma autonom\u00eda que los adultos y, en consecuencia, no se les reconoce su capacidad legal, aunque s\u00ed son protegidos por el principio del inter\u00e9s superior del ni\u00f1o. Entender a las personas mayores como un grupo vulnerable lleva impl\u00edcita la idea de que siempre lo ser\u00e1n y requerir\u00e1n protecci\u00f3n, con independencia de las circunstancias que las rodeen. La definici\u00f3n de un instrumento sobre los derechos de las personas de edad debe hacerse desde otra perspectiva. Ante todo, se deben identificar las condiciones ex\u00f3genas como consecuencia de las cuales ellas requieren medidas especiales en su favor e intervenir de manera particular sobre esas condiciones con la finalidad de que logren su autonom\u00eda. En las discusiones en curso sobre los derechos de las personas mayores es evidente que el enfoque de la vulnerabilidad sigue presente. Pero tales derechos deben protegerse, promoverse y respetarse por la dignidad inherente de las personas mayores. Esos derechos no son un instrumento para integrarlas al resto de la sociedad, asumiendo impl\u00edcitamente que el problema de la falta de inclusi\u00f3n es de las propias personas de edad, porque no ejercen sus derechos. Muy por el contrario, son fines en s\u00ed mismos y su valor debe reconocerse como tal.100 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) ah\u00ed se desprende la necesidad de que en un instrumento internacional de derechos humanos, cualquiera sea su naturaleza, se establezca que el Estado tiene una responsabilidad con respecto a la dignidad de las personas mayores y debe considerar, por una parte, las condiciones personales existentes, para construir a partir de ellas y, por la otra, los obst\u00e1culos del medio social y f\u00edsico, para eliminarlos (Etxeberr\u00eda, 2008). b) El reconocimiento de la autonom\u00eda de las personas mayores En los \u00faltimos 20 a\u00f1os muchos pa\u00edses han reformado las normas sobre capacidad jur\u00eddica y las leyes de custodia para pasar de un modelo m\u00e9dico, que se centraba solo en un diagn\u00f3stico de incapacidad, a otro en que se trata de evaluar la capacidad funcional de los individuos (ACNUDH, 2012). Sin embargo, por medio de medidas de tutela, las personas mayores a menudo siguen siendo despojadas de manera arbitraria de su capacidad de responder a sus propias necesidades, expresar sus deseos, tomar decisiones, optar entre distintas posibilidades y alcanzar sus metas, lo que limita cualquier posibilidad de mantener un control sobre sus vidas (CDDH, 2013b). Con frecuencia no se hace una distinci\u00f3n entre la autonom\u00eda moral y la autonom\u00eda f\u00e1ctica9. De este modo, frente a una ausencia de esta \u00faltima, se restringe de inmediato la capacidad de las personas mayores para tomar decisiones. Se hace caso omiso de que, de acuerdo con lo que establece el derecho internacional, cualquiera sea la limitaci\u00f3n, nunca debe considerarse como absoluta de una vez y para siempre10. En el caso de las personas mayores, su capacidad debe ser juzgada permanentemente en relaci\u00f3n con la tarea o las circunstancias espec\u00edficas en que se ejerce (CDDH, 2013a). El acento debe ponerse entonces en fortalecer los mecanismos que favorezcan que la persona contin\u00fae ejerciendo su autonom\u00eda por el mayor tiempo posible, antes que recurrir a figuras que la reemplacen en sus decisiones. Esto significa que cualquier instrumento sobre los derechos de las personas mayores debe, en primer lugar, garantizarles la posibilidad de ser 9 La primera relativa a la capacidad racional para tomar decisiones de las que se puede ser responsable y la segunda concerniente a la posibilidad de llevar a cabo las decisiones (Etxeberr\u00eda, 2008). 10 En la doctrina internacional de derechos humanos, las disposiciones fundamentales del derecho relacionado con la capacidad legal y la toma de decisiones en pie de igualdad de las personas con discapacidad con las dem\u00e1s personas se definen en la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad. En el art\u00edculo 12 se establece la obligaci\u00f3n del Estado de \"reconocer que las personas con discapacidad tienen capacidad jur\u00eddica en igualdad de condiciones con las dem\u00e1s en todos los aspectos de la vida\" y de \"adoptar las medidas apropiadas para proporcionar acceso a las personas con discapacidad al apoyo que puedan necesitar en el ejercicio de su capacidad jur\u00eddica\", mientras que en el art\u00edculo 17 se dispone que \"toda persona con discapacidad tiene derecho a que se respete su integridad f\u00edsica y mental\". Estas protecciones han generado un viraje hacia la adopci\u00f3n de decisiones con apoyo como alternativa a la tutela, haciendo hincapi\u00e9 en la autonom\u00eda e independencia de la persona en lugar de en su dependencia e incapacidades.Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 101 aut\u00f3nomas para gestionar sus proyectos vitales en su dimensi\u00f3n privada o civil, de modo que puedan llevar una vida independiente en su entorno familiar durante el tiempo que quieran y puedan, as\u00ed como para participar activamente en la dimensi\u00f3n p\u00fablica y pol\u00edtica de la organizaci\u00f3n de la sociedad (Etxeberr\u00eda, 2008; CDDH, 2013b). c) Protecci\u00f3n de grupos espec\u00edficos En los \"Lineamientos para una convenci\u00f3n sobre los derechos de las personas mayores\"11, elaborados por los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe que participaron en la Tercera Reuni\u00f3n de Seguimiento de la Declaraci\u00f3n de Brasilia, que tuvo lugar en Santiago en octubre de 2009, se identific\u00f3, como grupos que requieren medidas especiales de protecci\u00f3n, a las mujeres mayores, los ancianos ind\u00edgenas, las personas mayores pertenecientes a minor\u00edas \u00e9tnicas o nacionales, ling\u00fc\u00edsticas o religiosas, y las personas de edad en situaciones de riesgo y emergencia humanitaria. El Uruguay quiso incorporar adem\u00e1s a las personas mayores en situaci\u00f3n de c\u00e1rcel, pero no cont\u00f3 con el respaldo suficiente para hacerlo. En la base de la identificaci\u00f3n de estos grupos espec\u00edficos como resultado del consenso entre 26 pa\u00edses que participaron en esta Reuni\u00f3n se hallaba la necesidad de proteger de manera particular a aquellos individuos que forman parte de grupos en los que la edad se suma a otras causas de discriminaci\u00f3n, o que suelen estar expuestos con mayor frecuencia al riesgo de invisibilidad o conculcaci\u00f3n de sus derechos. No fueron grupos establecidos de forma somera, sino que se definieron como resultado de una respetuosa negociaci\u00f3n que se inici\u00f3 en la Segunda Reuni\u00f3n de Seguimiento de la Declaraci\u00f3n de Brasilia, efectuada en Buenos Aires en mayo de 2009. Los Lineamentos sirvieron como base para la elaboraci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores. Esta decisi\u00f3n fue coherente con los procesos llevados a cabo en \u00c1frica y Europa. En el Protocolo de la Carta Africana de Derechos Humanos y de los Pueblos relativo a los Derechos de las Personas de Edad en \u00c1frica se incluye la protecci\u00f3n especial de grupos espec\u00edficos de personas mayores y se establecen las obligaciones de los Estados al respecto. Entre ellos se encuentran las mujeres mayores, las personas de edad que tienen a su cuidado hu\u00e9rfanos y ni\u00f1os vulnerables, aquellas con discapacidad y las personas en situaciones de conflicto o desastres (Misi\u00f3n Permanente de Sud\u00e1frica ante las Naciones Unidas, 2013). En el caso de la recomendaci\u00f3n CM/Rec(2014)2 sobre la promoci\u00f3n de los derechos humanos de las personas de edad adoptada por el Comit\u00e9 de Ministros de los Estados miembros del Consejo de Europa, se incluye a las personas mayores en 11 V\u00e9ase [en l\u00ednea] scm.oas.org/pdfs/2012/CP27862S.doc.102 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) situaci\u00f3n de c\u00e1rcel, y en su informe explicativo se llama la atenci\u00f3n acerca de la situaci\u00f3n espec\u00edfica de las mujeres mayores, de los inmigrantes de edad avanzada y de las personas mayores con discapacidad (CE, 2014). Los criterios tanto de la Comisi\u00f3n Africana de Derechos Humanos y de los Pueblos como del Comit\u00e9 Director de Derechos Humanos del Consejo de Europa se ajustan a los aplicados por las Naciones Unidas en la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, en que se incluyen medidas de protecci\u00f3n espec\u00edficas para las mujeres con discapacidad (art\u00edculo 6) y los ni\u00f1os y ni\u00f1as con discapacidad (art\u00edculo 7), y en la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o, en que se establecen medidas especiales para los ni\u00f1os privados de su medio familiar (art\u00edculo 20), refugiados (art\u00edculo 22), impedidos (art\u00edculo 23) y de minor\u00edas o de pueblos ind\u00edgenas (art\u00edculo 30). En el mismo sentido, en la Declaraci\u00f3n de las Naciones Unidas sobre los Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas se establece (art\u00edculo 22) que en su aplicaci\u00f3n se prestar\u00e1 particular atenci\u00f3n a los derechos y necesidades especiales de \"los ancianos, las mujeres, los j\u00f3venes, los ni\u00f1os y las personas con discapacidad ind\u00edgenas\"12. En la discusi\u00f3n internacional sobre la protecci\u00f3n de los derechos de las personas mayores hay que considerar todos los puntos de vista y los argumentos a favor y en contra de la adopci\u00f3n de medidas especiales de protecci\u00f3n. Sin embargo, nuevamente hay que velar por que la protecci\u00f3n sea de amplio alcance e incorpore los requerimientos particulares de ciertos grupos de personas mayores que debido a la combinaci\u00f3n de la edad con otras causas de discriminaci\u00f3n sufren de forma extrema la violaci\u00f3n de sus derechos civiles, pol\u00edticos, econ\u00f3micos, sociales y culturales. 12 No ocurri\u00f3 lo mismo en el caso del proyecto de convenci\u00f3n interamericana sobre los derechos de las personas mayores. En febrero de 2013, en el marco de la labor del Grupo de Trabajo sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores de la OEA, a sugerencia de la Presidencia, se suprimi\u00f3 el cap\u00edtulo sobre grupos espec\u00edficos con la siguiente exposici\u00f3n de motivos: \"Se sugiere eliminar este cap\u00edtulo relativo a los derechos de grupos espec\u00edficos ya que al identificar a determinados grupos como v\u00edctimas de situaciones de desigualdad estructural o de alta vulnerabilidad como se los llama en el proyecto, se corre el riesgo de dejar por fuera a otros grupos poblacionales que tambi\u00e9n requieren de una protecci\u00f3n especial por parte del Estado. Igualmente, cabe se\u00f1alar que existen diferencias al interior de cada Estado sobre cu\u00e1les son los grupos que requieren de medidas de acci\u00f3n positiva, por lo cual es una tarea de identificaci\u00f3n que debe realizarse a nivel interno. Por \u00faltimo, resta se\u00f1alar que de la revisi\u00f3n de los distintos instrumentos de protecci\u00f3n de derechos humanos no surge que se hayan identificado expl\u00edcitamente los grupos que requieren de medidas especiales de los Estados Partes. Por lo expuesto, sugerimos incluir solamente el art\u00edculo 26 sobre medidas afirmativas que es un art\u00edculo que reconoce de manera gen\u00e9rica, sin hacer identificaciones, a los grupos que se encuentran en una situaci\u00f3n de desventaja y que requieren de una protecci\u00f3n espec\u00edfica al interior de cada Estado Parte\" (OEA, 2013). En un comienzo, la eliminaci\u00f3n de las medidas especiales para grupos espec\u00edficos fue objetada por el Brasil, apoyado por otras delegaciones, pero prim\u00f3 la sugerencia de la Presidencia y en el proyecto de convenci\u00f3n no se incluy\u00f3 un cap\u00edtulo dedicado exclusivamente a estos grupos. Debido a la intervenci\u00f3n de la Rep\u00fablica Dominicana, apoyada por otras delegaciones, solo se incluy\u00f3 la menci\u00f3n de las situaciones de emergencia.Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 103 Recuadro III.2 Lecciones aprendidas de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad Una declaraci\u00f3n no siempre es un fin en s\u00ed mismo, sino que puede servir de mecanismo para avanzar en la construcci\u00f3n de un consenso internacional, como ocurri\u00f3 en el \u00e1mbito de los derechos de las personas con discapacidad. En ese caso, 30 a\u00f1os antes de la aprobaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad ya se hab\u00eda elaborado la Declaraci\u00f3n de los Derechos de los Impedidos, en la que no solo se reafirmaba que las personas con discapacidad ten\u00edan los mismos derechos que todos los seres humanos, sino que adem\u00e1s se establec\u00eda el derecho a que se les respetara su dignidad humana, a las medidas destinadas a permitirles lograr la mayor autonom\u00eda posible, a la seguridad econ\u00f3mica y social y a un nivel de vida decoroso, a participar del progreso, a vivir en el seno de una familia y a no ser obligadas en materia de residencia a un trato distinto del que exija su estado o la mejor\u00eda que pudiera aportar y a ser protegidas contra toda explotaci\u00f3n, toda reglamentaci\u00f3n o todo trato discriminatorio, abusivo o degradante, entre otros (Naciones Unidas, 1975). A pesar de la existencia de este instrumento, en los a\u00f1os ochenta se estim\u00f3 que el mundo hab\u00eda avanzado muy poco en materia de protecci\u00f3n de los derechos de las personas con discapacidad y se plante\u00f3 la necesidad de una convenci\u00f3n espec\u00edfica. Italia prepar\u00f3 un primer esbozo de la convenci\u00f3n y lo present\u00f3 a la Asamblea General en su cuadrag\u00e9simo segundo per\u00edodo de sesiones. Suecia tambi\u00e9n expuso ante la Asamblea General otras propuestas relativas a un proyecto de convenci\u00f3n, en su cuadrag\u00e9simo cuarto per\u00edodo de sesiones. Sin embargo, en ninguna de esas ocasiones se lleg\u00f3 a un consenso sobre la conveniencia de este instrumento. A juicio de muchos representantes, los documentos sobre derechos humanos ya existentes parec\u00edan garantizar a las personas con discapacidad los mismos derechos que a las dem\u00e1s personas (Naciones Unidas, 1993). El siguiente paso fue la aprobaci\u00f3n de las Normas Uniformes sobre la Igualdad de Oportunidades para las Personas con Discapacidad, en virtud de la resoluci\u00f3n 48/96 de 1993. En opini\u00f3n de los especialistas, se trata de un documento de contenido notable, en el que se estableci\u00f3 la creaci\u00f3n de un mecanismo de supervisi\u00f3n mediante la designaci\u00f3n de un Relator Especial de las Naciones Unidas sobre los derechos de las personas con discapacidad por un per\u00edodo de tres a\u00f1os. Tambi\u00e9n se invit\u00f3 a las organizaciones de personas con discapacidad a formar un grupo de expertos, con el cual el Relator Especial y \u2014cuando procediera, la Secretar\u00eda\u2014 pudieran mantener consultas. La funci\u00f3n del Relator consist\u00eda en examinar la promoci\u00f3n, aplicaci\u00f3n y supervisi\u00f3n de las Normas Uniformes, comunicar los resultados, proporcionar asesoramiento y sugerencias al respecto a los Estados, y presentar sus informes en el marco de la Comisi\u00f3n de Desarrollo Social. Aunque el hecho de que el Relator Especial informara a esta Comisi\u00f3n en Nueva York y no a la Comisi\u00f3n de Derechos Humanosa en Ginebra mantuvo el tema de las personas con discapacidad en el \u00e1mbito de la pol\u00edtica social y no en el de los derechos humanos, las Normas Uniformes permitieron avanzar en su visibilidad. Como se aprecia, tom\u00f3 mucho tiempo llegar a contar con un instrumento de car\u00e1cter vinculante para proteger los derechos de las personas con discapacidad. No fue sino hasta 2001, cuando el Presidente de M\u00e9xico entonces en ejercicio hizo de este tema una prioridad internacional de su administraci\u00f3n, lo que cambi\u00f3 con el devenir de los acontecimientos. Ese a\u00f1o, M\u00e9xico propuso una resoluci\u00f3n dirigida a preparar un borrador de un instrumento vinculante. Como deferencia al mandatario reci\u00e9n electo, la 104 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Recuadro III.2 (conclusi\u00f3n) Uni\u00f3n Europea no vet\u00f3 la resoluci\u00f3n, y se opt\u00f3 por crear un mecanismo espec\u00edfico que considerara las propuestas de una convenci\u00f3n. Se pensaba que, de ese modo, una vez que las propuestas fueran analizadas, por lo menos en la Asamblea General de las Naciones Unidas no se seguir\u00eda adelante con el tema, pero ocurri\u00f3 de otra manera y se logr\u00f3 avanzar a paso firme, aunque no siempre todos los Estados estuvieran de acuerdo con ello (Quinn, 2004). En el caso de las personas mayores no existe a\u00fan una declaraci\u00f3n internacional similar a la que se elabor\u00f3 en materia de los derechos de las personas con discapacidad. Sin embargo, en el proceso que se lleva adelante en la actualidad en el marco de las Naciones Unidas hay mucho que aprender de aquel que se desarroll\u00f3 en lo referente a las personas con discapacidad, aunque existen diferencias importantes. Una de ellas, como se mencion\u00f3, es que antes de la aprobaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n hubo otras resoluciones de la Asamblea General en que se abordaron de una u otra manera los derechos de las personas con discapacidad. Otra diferencia se refiere al rol de la sociedad civil y las instituciones acad\u00e9micas, que en el caso de los derechos de las personas con discapacidad desempe\u00f1aron un papel notable durante todo el proceso, incluso por medio de la producci\u00f3n de informes contundentes sobre el tema, hecho que a\u00fan no se observa en materia de los derechos de las personas mayores, sobre todo entre las organizaciones y acad\u00e9micos de pa\u00edses en desarrollob. Asimismo, el contexto en que se iniciaron formalmente las negociaciones de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad era distinto. En la actualidad, dos regiones del mundo cuentan con instrumentos de car\u00e1cter vinculante sobre los derechos de las personas mayores: \u00c1frica y las Am\u00e9ricas. En 2013 el Consejo de Derechos Humanos de las Naciones Unidas aprob\u00f3 la resoluci\u00f3n 24/20, en la que decide nombrar a un experto independiente sobre el disfrute de todos los derechos humanos por las personas de edad, quien, en su informe de 2016, advirti\u00f3 sobre la necesidad de ampliar la protecci\u00f3n de sus derechos (Naciones Unidas, 2016). Por \u00faltimo, existe en las Naciones Unidas un Grupo de Trabajo de Composici\u00f3n Abierta sobre el Envejecimiento, que ha celebrado hasta la fecha nueve per\u00edodos de sesiones sin llegar a consenso para iniciar la redacci\u00f3n de contenidos de un futuro instrumento internacional. Estos mandatos son complementarios y aunque no se superponen han permitido llegar a conclusiones similares, entre las que se destaca la necesidad de ampliar la protecci\u00f3n de los derechos y la dignidad de las personas mayores. Todo indica que se ha dado inicio a un camino, a lo largo del cual se pueden obtener lecciones del proceso que se desarroll\u00f3 en materia de los derechos de las personas con discapacidad, en particular en lo referente al fortalecimiento de la participaci\u00f3n de los titulares de derechos, en especial de aquellos que viven y envejecen en el sur del mundo. Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). a Reemplazada en 2006 por el Consejo de Derechos Humanos. b Un paso en este sentido lo dieron las organizaciones de la sociedad civil en M\u00e9xico por medio de la Audiencia P\u00fablica sobre los Derechos Humanos de las Personas Mayores en M\u00e9xico, realizado el 7 de mayo de 2018 en el marco del per\u00edodo de sesiones de la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos.Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 105 C. El marco interamericano de derechos humanos de las personas mayores 1. El proceso de elaboraci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores El inter\u00e9s y la voluntad de los Gobiernos por impulsar un tratado internacional para proteger los derechos humanos de las personas mayores se expres\u00f3 de manera formal en la Declaraci\u00f3n de Brasilia (CEPAL, 2011), aprobada en la Segunda Conferencia Regional Intergubernamental sobre Envejecimiento de Am\u00e9rica Latina y el Caribe que la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) y el Gobierno del Brasil llevaron a cabo en 2007 . En dicha Conferencia, los representantes gubernamentales analizaron a fondo el tema. La propuesta inicial del Brasil era lograr el compromiso de crear una convenci\u00f3n internacional sobre los derechos de las personas mayores. Tras horas de di\u00e1logo y consultas con sus respectivas capitales, los participantes finalmente acordaron un texto que posteriormente ten\u00eda que ser consultado con los Gobiernos antes de su puesta en pr\u00e1ctica13. En cumplimiento del p\u00e1rrafo 26 de la Declaraci\u00f3n de Brasilia, las instituciones nacionales de personas mayores fueron m\u00e1s all\u00e1 de las consultas oficiosas y el acuerdo se transform\u00f3 en un hilo conductor que ayud\u00f3 a concienciar sobre la necesidad de ampliar la protecci\u00f3n de las personas mayores en el derecho internacional a trav\u00e9s de un instrumento jur\u00eddicamente vinculante14. Con este prop\u00f3sito, la CEPAL realiz\u00f3 tres reuniones de seguimiento de la Declaraci\u00f3n de Brasilia15. En dos de ellas se trabaj\u00f3 en una propuesta de lineamientos para la elaboraci\u00f3n de una convenci\u00f3n sobre los derechos de las personas mayores que finalmente sirvi\u00f3 de base para el proyecto de convenci\u00f3n interamericana (CEPAL, 2009c). En 2009, la protecci\u00f3n de los derechos de las personas mayores se encontraba instalada en el discurso de las instituciones rectoras del tema, y varias de ellas (en la Argentina, el Brasil, Chile, Costa Rica, El Salvador, M\u00e9xico, el Uruguay y otros pa\u00edses) estaban colaborando con sus Ministerios de Relaciones Exteriores para aproximar posiciones favorables a una 13 V\u00e9ase el p\u00e1rrafo 26 de la Declaraci\u00f3n de Brasilia, que establece lo siguiente: \"Nos comprometemos a realizar las consultas pertinentes con nuestros gobiernos para impulsar la elaboraci\u00f3n de una convenci\u00f3n sobre los derechos humanos de las personas de edad en el seno de las Naciones Unidas\". 14 Para ser eficaces en el compromiso asumido en la Declaraci\u00f3n de Brasilia, las instituciones y organizaciones de personas mayores iniciaron un proceso de capacitaci\u00f3n sobre el tema de los derechos humanos en general, as\u00ed como sobre la forma de impulsar de manera efectiva la elaboraci\u00f3n de una convenci\u00f3n internacional. 15 Las reuniones fueron organizadas por la CEPAL en conjunto con el Gobierno del Brasil (2008), el Gobierno de la Argentina (2009) y el Gobierno de Chile (2009). V\u00e9ase m\u00e1s informaci\u00f3n en: CEPAL (2008) (2009a) y (2009b). 106 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) convenci\u00f3n en la OEA y las Naciones Unidas. Esto allan\u00f3 el camino para que, en la Declaraci\u00f3n de Compromiso de Puerto Espa\u00f1a de abril de 2009, las Jefas y Jefes de Estado y de Gobierno de las Am\u00e9ricas se comprometieran a realizar, con el apoyo de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS) y de la CEPAL, un examen sobre la viabilidad de elaborar una convenci\u00f3n interamericana sobre los derechos de las personas mayores. A partir de este momento, los Estados miembros de la OEA iniciaron un di\u00e1logo que se reflej\u00f3 en sus decisiones de la Asamblea General de esta organizaci\u00f3n16. En primer lugar, el Consejo Permanente de la OEA convoc\u00f3 una reuni\u00f3n de expertos (en octubre de 2010), para que los Estados miembros de la organizaci\u00f3n y especialistas de organismos internacionales y de la sociedad civil analizaran la posibilidad de elaborar un tratado interamericano17. Casi un a\u00f1o despu\u00e9s (en septiembre de 2011), se constituy\u00f3 el Grupo de Trabajo sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos de las Personas Mayores18, con el mandato de preparar un informe en que se analizara la situaci\u00f3n de este grupo social en el continente americano, as\u00ed como la efectividad de los instrumentos universales y regionales vinculantes de derechos humanos en relaci\u00f3n con la protecci\u00f3n de sus derechos19. Una vez efectuada la primera tarea, el Grupo de Trabajo deb\u00eda preparar un proyecto de convenci\u00f3n interamericana. Con la presidencia a cargo de la Argentina, el Grupo realiz\u00f3 seis reuniones formales de trabajo para elaborar la primera versi\u00f3n del proyecto de convenci\u00f3n interamericana sobre los derechos humanos de las personas mayores, y luego la elev\u00f3 al Consejo Permanente de la OEA. La OPS y la CEPAL brindaron su apoyo t\u00e9cnico durante este per\u00edodo y de forma constante hasta que la labor del Grupo de Trabajo lleg\u00f3 a su fin en 2015. A efectos de an\u00e1lisis, las negociaciones del proyecto de convenci\u00f3n se pueden dividir en tres etapas. La primera ronda de negociaciones dur\u00f3 siete meses (desde septiembre de 2012 hasta mayo de 2013). Se celebraron 19 reuniones formales y 8 reuniones informales del Grupo de Trabajo. Se analiz\u00f3 el proyecto de convenci\u00f3n art\u00edculo por art\u00edculo y, en varias 16 Como hizo notar la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos durante la discusi\u00f3n de los contenidos de la Convenci\u00f3n, es pertinente afirmar que en el sistema interamericano ya exist\u00edan algunas disposiciones y obligaciones aplicables exclusivamente a las personas mayores. Por ejemplo, el art\u00edculo 4, numeral 5 de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos; el art\u00edculo 9, numeral 1, y el art\u00edculo 17 del Protocolo Adicional a la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos en Materia de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales. 17 V\u00e9anse las siguientes resoluciones de la Asamblea General de la OEA: AG/RES. 2455 (XXXIX-O/09), aprobada el 4 de junio de 2009 y AG/RES 2562 (XL-O/10), aprobada el 8 de junio de 2010 (OEA, 2009 y 2010). 18 El Grupo de Trabajo sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores sesion\u00f3 durante cuatro a\u00f1os. No obstante, para cada per\u00edodo se requer\u00eda un nuevo mandato de la Asamblea General de la OEA; dicho mandato fue extendi\u00e9ndose hasta lograr un texto consensuado que pudiera ser sometido a la aprobaci\u00f3n de este \u00f3rgano. 19 V\u00e9ase la siguiente resoluci\u00f3n de la Asamblea General de la OEA: AG/RES 2654 (XLI-O/11), aprobada el 7 de junio de 2011.Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 107 ocasiones, hubo que revisar la redacci\u00f3n y el contenido. Durante este per\u00edodo, el Grupo examin\u00f3 gran parte de los p\u00e1rrafos; para algunos se lleg\u00f3 a un acuerdo y otros eran del consenso de la mayor\u00eda de las delegaciones, pero quedaron pendientes varios en los que no se hab\u00eda logrado acuerdo. Es por ello que durante la cuadrag\u00e9sima segunda Asamblea General de la OEA se extendi\u00f3 el mandato del Grupo de Trabajo para que prosiguiera con la negociaci\u00f3n del proyecto de convenci\u00f3n20. La segunda etapa de negociaciones (del 5 de septiembre de 2013 al 9 de mayo de 2014) se caracteriz\u00f3 por examinar detenidamente los contenidos del proyecto de convenci\u00f3n y ordenar el debate del texto. Con la presidencia a cargo del Representante Alterno de Panam\u00e1 se realizaron 12 reuniones formales y 2 informales. Adem\u00e1s, se dispuso que el Departamento de Derecho Internacional de la OEA y la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos (CIDH) comentaran el proyecto de convenci\u00f3n que estaba en discusi\u00f3n21. En mayo de 2014 se hab\u00edan aprobado 23 t\u00edtulos, 11 art\u00edculos y 161 p\u00e1rrafos y se hab\u00edan acordado 3 t\u00edtulos, 3 art\u00edculos y 78 p\u00e1rrafos22. Sin embargo, a pesar del avance de las negociaciones, hab\u00eda preocupaci\u00f3n en algunos pa\u00edses (Chile, Colombia y Per\u00fa, principalmente) por la presunta duplicidad de contenidos dentro del proyecto de convenci\u00f3n y con respecto a la Convenci\u00f3n Americana de Derechos Humanos, as\u00ed como otros tratados internacionales23. La tercera etapa se inici\u00f3 el 17 de octubre de 2014, con la presidencia del Representante Alterno de Chile, y concluy\u00f3 el 15 de mayo de 2015, con la presidencia del Representante Alterno de Panam\u00e1. En este per\u00edodo se trabaj\u00f3 sobre la base de un texto que procuraba subsanar las duplicaciones identificadas en la etapa anterior y as\u00ed facilitar la pronta aprobaci\u00f3n del proyecto en la Asamblea General de la OEA en Asunci\u00f3n. Para discutir esta nueva propuesta se realizaron 19 reuniones formales, 2 reuniones informales y una reuni\u00f3n de expertos celebrada el 20 y 21 de abril de 2015 en la sede 20 V\u00e9ase la siguiente resoluci\u00f3n de la Asamblea General de la OEA: AG/RES. 2726 (XLII-O/12), aprobada el 4 de junio de 2012. 21 El 16 de agosto de 2013 el Departamento emiti\u00f3 su opini\u00f3n, en la que se concentr\u00f3 principalmente en el mecanismo de seguimiento del proyecto de convenci\u00f3n y sus medios de protecci\u00f3n. La Comisi\u00f3n present\u00f3 un informe el 8 de noviembre de 2013 en el que se refiri\u00f3, entre otros, a los siguientes contenidos: principio de igualdad y no discriminaci\u00f3n, capacidad jur\u00eddica, consentimiento informado y autonom\u00eda de las personas mayores y sus derechos a vivir de forma independiente y en la comunidad. 22 Se consideraba una materia o parte del proyecto acordada cuando se lograba un consenso al respecto en una reuni\u00f3n con el qu\u00f3rum reglamentario para sesionar, pero no para decidir, y aprobada, cuando se alcanzaba un consenso y se contaba con el qu\u00f3rum reglamentario para adoptar decisiones. 23 Por ejemplo, el art\u00edculo 9, p\u00e1rrafo 2, indicaba: \"Los Estados tomar\u00e1n todas las medidas de car\u00e1cter legislativo, administrativo y de otra \u00edndole para evitar que la persona mayor sea sometida a torturas u otros tratos o penas crueles, inhumanas o degradantes\". Esta redacci\u00f3n se consideraba similar al art\u00edculo 2 de la Convenci\u00f3n Americana de Derechos Humanos.108 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) de la OEA en Washington D.C. Al finalizar el per\u00edodo, todos los art\u00edculos del proyecto de convenci\u00f3n quedaron cerrados y aprobados, a pesar de que algunos de ellos se mantuvieron ad referendum de algunos Estados24. El 19 de mayo de 2015, el Consejo Permanente estableci\u00f3 el Comit\u00e9 de Redacci\u00f3n (compuesto por el Brasil, Hait\u00ed, Jamaica y Panam\u00e1) para revisar el texto en los cuatro idiomas oficiales de la OEA. Un mes m\u00e1s tarde, la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores fue aprobada por la Asamblea General del \u00f3rgano americano. 2. B\u00fasqueda de consenso sin retroceder La elaboraci\u00f3n de la Convenci\u00f3n exigi\u00f3 varias decisiones por parte del Grupo de Trabajo; entre ellas, una de las m\u00e1s importantes fue el enfoque de la redacci\u00f3n. Huenchuan (2012) identific\u00f3 tres opciones: la primera era reiterar el cat\u00e1logo de derechos humanos de los pactos internacionales, haciendo expl\u00edcita la referencia a las personas mayores en cada uno de ellos; la segunda era identificar las medidas dirigidas a eliminar la discriminaci\u00f3n de la que es objeto este colectivo25, y la tercera era profundizar en el significado que los derechos humanos existentes tienen para las personas mayores y a la vez aclarar las obligaciones de los Estados con respecto a la promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de esos derechos en el contexto del envejecimiento (Huenchuan, 2012). La OEA ya hab\u00eda utilizado el segundo enfoque para la elaboraci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Interamericana para la Eliminaci\u00f3n de Todas las Formas de Discriminaci\u00f3n contra las Personas con Discapacidad, aprobada en 1999; sin embargo, en el caso de las personas mayores, el Grupo de Trabajo procedi\u00f3 de manera diferente y aplic\u00f3 el tercer enfoque de redacci\u00f3n. Otra decisi\u00f3n importante durante las negociaciones del proyecto de convenci\u00f3n era si se crear\u00edan o no derechos nuevos. Dentro del Grupo de Trabajo se afirmaba que eso no formaba parte del objetivo de la convenci\u00f3n, pero a medida que se fue ahondando en el texto result\u00f3 evidente que no era suficiente agregar a la persona mayor de forma expresa en la redacci\u00f3n de los derechos humanos vigentes. Como consecuencia, el texto ofrece nuevas 24 Ad referendum significa que un Estado puede estar de acuerdo con la propuesta, a falta de la aprobaci\u00f3n de los organismos pol\u00edticos nacionales relevantes (LeBlanc, 1977). Los contenidos y pa\u00edses que quedaron ad referendum son: el art\u00edculo 6, \"Derecho a la vida y a la dignidad en la vejez\", ad referendum de Nicaragua (todo el art\u00edculo) y p\u00e1rrafo 1 ad referendum de Guatemala; el art\u00edculo 7, \"Derecho a la independencia y a la autonom\u00eda\", literal a, ad referendum de Guatemala; el art\u00edculo 19, \"Derecho a la salud\", literal c, ad referendum de Nicaragua y el Paraguay, y el art\u00edculo 36, \"Sistema de peticiones individuales\", los p\u00e1rrafos 1, 2 y 4 ad referendum de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela y el p\u00e1rrafo 3 ad referendum de Nicaragua y la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela. 25 El principio de igualdad y no discriminaci\u00f3n es la justificaci\u00f3n principal para la necesidad de instrumentos internacionales espec\u00edficos. La Corte Interamericana de Derechos Humanos y la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos han se\u00f1alado reiteradamente que el derecho a la igualdad y a la no discriminaci\u00f3n constituye el eje central y fundamental del sistema interamericano de derechos humanos.Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 109 interpretaciones y ampl\u00eda los contenidos de los derechos establecidos en los tratados para adaptarlos a las necesidades y reivindicaciones que surgen del envejecimiento de la sociedad26. Un \u00faltimo elemento que el Grupo de Trabajo tuvo que ponderar fue la concordancia del proyecto con los principios y derechos reconocidos en otros instrumentos internacionales de derechos humanos. Si bien en el art\u00edculo 1 se establece que lo dispuesto en la Convenci\u00f3n no se interpretar\u00e1 como una limitaci\u00f3n a derechos o beneficios m\u00e1s amplios o adicionales a favor de la persona mayor ya reconocidos por el derecho internacional o las legislaciones internas de los Estados partes, en la pr\u00e1ctica cualquier error en ese sentido podr\u00eda generar confusi\u00f3n, retrasando o limitando la implementaci\u00f3n de otros instrumentos internacionales, especialmente la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad (CDPD). Hasta junio de 2012, varios art\u00edculos del proyecto de convenci\u00f3n adolec\u00edan de ambig\u00fcedades con respecto a la CDPD. Uno de los m\u00e1s discutidos fue el de la capacidad legal que permitir\u00eda restricciones al ejercicio de ese derecho27, lo que contradec\u00eda lo dispuesto en la CDPD28, que favorece la toma de decisiones en pie de igualdad29. En el texto aprobado en junio de 2015, algunas de estas dificultades fueron superadas gracias a los comentarios de, entre otros, la organizaci\u00f3n no gubernamental Sociedad y Discapacidad (SODIS) del Per\u00fa \u2014que present\u00f3 un contundente informe al respecto\u2014, la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos, la CEPAL y la OPS30. 26 Por ejemplo, la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores realiza nuevos aportes en el \u00e1mbito de los cuidados paliativos al codificarlos como un derecho. As\u00ed lo estim\u00f3 la Asociaci\u00f3n Latinoamericana de Cuidados Paliativos (ALCP) en conjunto con otras organizaciones interesadas, apoyando la redacci\u00f3n de algunos art\u00edculos de la Convenci\u00f3n relacionados espec\u00edficamente con esta cuesti\u00f3n (ALCP y otros, 2013, p\u00e1g. 4). 27 En la versi\u00f3n de abril de 2012 del proyecto de convenci\u00f3n, el art\u00edculo 33, \"Garant\u00edas judiciales en los procesos de determinaci\u00f3n de la capacidad jur\u00eddica de las personas mayores\", abr\u00eda la posibilidad de restringir el ejercicio de esta capacidad. Por ejemplo, se establec\u00eda lo siguiente: \"Toda restricci\u00f3n de la capacidad jur\u00eddica debe estar debidamente fundada, ser limitada en el tiempo, estar sujeta a revisiones peri\u00f3dicas y ser aplicada \u00fanicamente a las decisiones espec\u00edficas para las cuales se haya determinado la falta de aptitud y necesidad de un consentimiento subrogado\". Esta redacci\u00f3n, en opini\u00f3n de algunos organismos \u2014entre los que se incluyen la CEPAL y la CIDH\u2014 legitimaba la creencia de que las personas mayores no eran capaces de cuidar de su propio bienestar, por lo que eran injustamente despojadas de su capacidad jur\u00eddica mediante medidas de tutela que reduc\u00edan su posibilidad de tomar decisiones sobre cualquier aspecto de su vida. M\u00e1s adelante este texto se corrigi\u00f3. Actualmente corresponde al art\u00edculo 30. 28 En el art\u00edculo 12 de la CDPD se fija la obligaci\u00f3n del Estado de reconocer \"que las personas con discapacidad tienen capacidad jur\u00eddica en igualdad de condiciones con las dem\u00e1s en todos los aspectos de la vida\" y de \"adoptar las medidas apropiadas para proporcionar acceso a las personas con discapacidad al apoyo que puedan necesitar en el ejercicio de su capacidad jur\u00eddica\", mientras que en el art\u00edculo 17 de la CDPD se dispone que \"toda persona con discapacidad tiene derecho a que se respete su integridad f\u00edsica y mental en igualdad de condiciones con las dem\u00e1s\". 29 La CDPD instaur\u00f3 un cambio hacia la toma de decisiones con apoyo como alternativa a la tutela, lo que hace hincapi\u00e9 en la autonom\u00eda e independencia de la persona en lugar de su dependencia e incapacidad. V\u00e9ase ACNUDH (2012). 30 La versi\u00f3n del 17 de abril de 2012 del proyecto de convenci\u00f3n establec\u00eda en su art\u00edculo 34, \"Garant\u00edas judiciales de las personas mayores institucionalizadas\", que la persona mayor ten\u00eda 110 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) 3. Las responsabilidades de los Estados y mecanismos de seguimiento a) Entrada en vigor y ratificaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n31 Una vez ratificada la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores por parte del Uruguay32 y de Costa Rica33 y tras ser depositada su ratificaci\u00f3n en la sede de la OEA, el tratado entr\u00f3 en vigor el 12 de enero de 201734. En 2017 la Convenci\u00f3n fue ratificada por tres pa\u00edses: Bolivia (Estado Plurinacional de) el 13 de marzo, la Argentina el 30 de junio35 y Chile el 11 de julio36. Los tres pa\u00edses hicieron el dep\u00f3sito del instrumento de la posibilidad de designar un defensor que la representara en todo procedimiento judicial o administrativo relacionado con su situaci\u00f3n de institucionalizaci\u00f3n, y si la persona mayor no obten\u00eda esos servicios, se pondr\u00eda a su disposici\u00f3n un defensor. Esta redacci\u00f3n fue corregida posteriormente y ese art\u00edculo pas\u00f3 a denominarse \"Derechos de la persona mayor que recibe servicios de cuidado a largo plazo\" (art\u00edculo 12). 31 Los primeros pa\u00edses en firmar el documento de la Convenci\u00f3n fueron la Argentina, el Brasil, Chile, Costa Rica y el Uruguay. Esta firma indica la intenci\u00f3n del Estado de adoptar medidas para expresar su consentimiento a someterse a las obligaciones del tratado en una fecha posterior. La firma crea tambi\u00e9n la obligaci\u00f3n, en el per\u00edodo que se extiende hasta la ratificaci\u00f3n, aceptaci\u00f3n o aprobaci\u00f3n, de abstenerse de buena fe de actos en virtud de los cuales se frustren el objeto y el fin del tratado. Ahora corresponde que los parlamentos de cada uno de estos pa\u00edses ratifiquen el instrumento. 32 En el Uruguay, el 8 de septiembre de 2016 se promulg\u00f3 la Ley n\u00fam. 19.430 por la que se aprobaba la Convenci\u00f3n Interamericana. El proceso se inici\u00f3 el 22 de diciembre de 2015, cuando el Poder Ejecutivo solicit\u00f3 al Parlamento la aprobaci\u00f3n de dicho tratado. El tr\u00e1mite dur\u00f3 seis meses desde su distribuci\u00f3n el 24 de febrero de 2016, y el 24 de agosto del mismo a\u00f1o la Convenci\u00f3n fue aprobada por unanimidad. Fue el primer pa\u00eds en realizar el dep\u00f3sito de su ratificaci\u00f3n, el 18 de noviembre de 2016. 33 El 28 de julio de 2016 Costa Rica se convirti\u00f3 en el primer Estado en ratificar la Convenci\u00f3n. El 8 de septiembre firm\u00f3 la Ley n\u00fam. 9394 en la que se ratificaba la Convenci\u00f3n, aunque no deposit\u00f3 su ratificaci\u00f3n en la OEA hasta el 12 de diciembre de 2016. 34 V\u00e9anse el art\u00edculo 2, p\u00e1rrafo 1, apartado b; el art\u00edculo 14, p\u00e1rrafo 1, y el art\u00edculo 16 de la Convenci\u00f3n de Viena sobre el Derecho de los Tratados, de 1969. 35 El 23 de octubre de 2017, la Rep\u00fablica de Argentina deposit\u00f3 el instrumento de ratificaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores, en la sede de la OEA, en Washington, D.C. El instrumento contiene algunas declaraciones: \"En la parte dedicada a las declaraciones incluir un asterisco, y los siguientes dos p\u00e1rrafos: Formulo la siguiente declaraci\u00f3n interpretativa al Art\u00edculo 31: 'Las obligaciones contra\u00eddas en los p\u00e1rrafos cuarto quinto del art\u00edculo 31 deben entenderse como obligaciones de medios, enderezadas a las adopci\u00f3n de medidas, atendiendo a un criterio de progresividad y a los condicionamientos pol\u00edticos propios del dise\u00f1o de competencias constitucionales. Formul\u00f3 la siguiente reserva al t\u00edtulo 23: 'El gobierno argentino establece que no quedar\u00e1n sujetas a revisi\u00f3n de un Tribunal Internacional cuestiones inherentes a la pol\u00edtica econ\u00f3mica del Gobierno. Tampoco considerar\u00e1 revisable lo que los Tribunales nacionales determinen como causas de 'utilidad p\u00fablica' o 'inter\u00e9s social', lo que \u00e9stos entiendan por 'indemnizaci\u00f3n justa'\". 36 El 15 de agosto de 2017, la Rep\u00fablica de Chile deposit\u00f3 el instrumento de ratificaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores, en la sede de la OEA, en Washington, D. C. El instrumento contiene algunas declaraciones. \"La Rep\u00fablica de Chile declara que el enfoque de curso de vida ser\u00e1 entendido como el continuo de la vida de la persona, desde el inicio de su existencia hasta la \u00faltima etapa de su vida, que, condicionada por diversos factores, como el familiar, social, econ\u00f3mico, ambiental y/o cultural, configuran su situaci\u00f3n vital, siendo el Estado el encargado de desarrollar este Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 111 ratificaci\u00f3n ante la OEA durante el mismo a\u00f1o. En 2018, El Salvador se convirti\u00f3 en el sexto pa\u00eds en adherir a la Convenci\u00f3n. Por medio del acto de ratificaci\u00f3n, estos seis pa\u00edses indican su consentimiento en obligarse a su cumplimiento. De este modo, al pasar a ser partes en los tratados internacionales, los Estados asumen las obligaciones y los deberes de respetar, proteger y realizar los derechos humanos. b) La responsabilidad internacional de los Estados La Convenci\u00f3n Interamericana es un instrumento legal valioso para la comunidad de los pa\u00edses de las Am\u00e9ricas, sobre todo porque permite que las personas mayores defiendan y hagan respetar sus derechos en el marco m\u00e1s amplio de la responsabilidad internacional de los Estados. Por lo tanto, en el caso de una violaci\u00f3n de los derechos humanos, el Estado tiene el deber de restituir la situaci\u00f3n a su estado normal o reparar el da\u00f1o causado por su acci\u00f3n u omisi\u00f3n (Camargo, 1983). De esta manera el Estado compromete su responsabilidad ante el no cumplimiento de las obligaciones asumidas en observancia de un tratado y tiene el deber de ofrecer reparaci\u00f3n frente al sujeto que ha sido lesionado en sus derechos. La Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores establece adem\u00e1s una obligaci\u00f3n reforzada con respecto a los derechos enunciados en la Convenci\u00f3n Americana, y en el art\u00edculo 36 se reconoce la competencia de la Comisi\u00f3n Interamericana y de la Corte Interamericana (v\u00e9ase el recuadro III.1). Por consiguiente, como bien ha manifestado la Corte, toda violaci\u00f3n a los derechos reconocidos por la Convenci\u00f3n cumplida por un acto del poder p\u00fablico es imputable al Estado. No obstante, como ocurre con todos los tratados, dicha imputabilidad no se agota all\u00ed. Por ejemplo, un hecho il\u00edcito violatorio de los derechos humanos que inicialmente no resulte imputable directamente a un Estado \u2014por ser obra de un particular o por no haberse identificado al autor de la transgresi\u00f3n\u2014 puede acarrear una responsabilidad internacional, no por ese hecho en s\u00ed mismo, sino por la falta de la debida diligencia para prevenir la violaci\u00f3n o para tratarla en los t\u00e9rminos requeridos por la Convenci\u00f3n (Pelayo, 2017). enfoque en sus pol\u00edticas p\u00fablicas, planes y programas, con especial \u00e9nfasis en la vejez. La Rep\u00fablica de Chile declara que la identidad de g\u00e9nero a que alude la presente Convenci\u00f3n ser\u00e1 entendida en armon\u00eda con lo dispuesto en su legislaci\u00f3n nacional. La Rep\u00fablica de Chile declara que los Art\u00edculos 5 y 18, inciso segundo, ambos en relaci\u00f3n con el Art\u00edculo 2 de la misma Convenci\u00f3n, no impiden, de ninguna forma, la adopci\u00f3n de medidas leg\u00edtimas, razonables y proporcionadas, como son las que, fundadas en las exigencias ya sea del funcionamiento de una instituci\u00f3n, o en las propias de la naturaleza del cargo o funci6n, establecen l\u00edmites de edad para desempe\u00f1ar ciertos cargos o funciones p\u00fablicas, por lo que no podr\u00e1n considerarse como constitutivas de un acto de discriminaci\u00f3n. La Rep\u00fablica de Chile declara, en relaci\u00f3n con el Art\u00edculo 11 de la Convenci\u00f3n, que el consentimiento libre e informado en el \u00e1mbito de la salud al que ella se refiere deber\u00e1 ser prestado en conformidad a los requisitos tanto formales como sustantivos y a todas las dem\u00e1s disposiciones aplicables en la materia vigentes en el ordenamiento jur\u00eddico chileno\".112 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Esta es quiz\u00e1s una de las mayores contribuciones de este nuevo tratado, porque en el caso de las personas mayores muchas de las violaciones de sus derechos humanos ocurren en el \u00e1mbito privado y son cometidas por particulares. En tales casos, si bien puede que los agentes del Estado no hayan participado directamente en la violaci\u00f3n de un derecho, el Estado debe asumir su responsabilidad internacional cuando no se hayan adoptado las medidas necesarias para proteger a las v\u00edctimas o para prevenir la comisi\u00f3n de un delito, o cuando haya habido falta de debida diligencia en la investigaci\u00f3n, denegaci \u00f3n de justicia o falta de reparaci\u00f3n adecuada. Recuadro III.3 Art\u00edculo 36: sistema de peticiones individuales Cualquier persona o grupo de personas, o entidad no gubernamental legalmente reconocida en uno o m\u00e1s Estados Miembros de la Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos, puede presentar a la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos peticiones que contengan denuncias o quejas de violaci\u00f3n de alguno de los art\u00edculos de la presente Convenci\u00f3n por un Estado Parte. Para el desarrollo de lo previsto en el presente art\u00edculo se tendr\u00e1 en cuenta la naturaleza progresiva de la vigencia de los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales objeto de protecci\u00f3n por la presente Convenci\u00f3n. Asimismo, todo Estado Parte puede, en el momento del dep\u00f3sito de su instrumento de ratificaci\u00f3n o de adhesi\u00f3n a la presente Convenci\u00f3n, o en cualquier momento posterior, declarar que reconoce la competencia de la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos para recibir y examinar las comunicaciones en que un Estado Parte alegue que otro Estado Parte ha incurrido en violaciones de los derechos humanos establecidos en la presente Convenci\u00f3n. En dicho caso, se aplicar\u00e1n todas las normas de procedimiento pertinentes contenidas en la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos. Los Estados Parte podr\u00e1n formular consultas a la Comisi\u00f3n en cuestiones relacionadas con la efectiva aplicaci\u00f3n de la presente Convenci\u00f3n. Asimismo, podr\u00e1n solicitar a la Comisi\u00f3n asesoramiento y cooperaci\u00f3n t\u00e9cnica para asegurar la aplicaci\u00f3n efectiva de cualquiera de las disposiciones de la presente Convenci\u00f3n. La Comisi\u00f3n, dentro de sus posibilidades, les brindar\u00e1 asesoramiento y asistencia cuando le sean solicitados. Todo Estado Parte puede, en el momento del dep\u00f3sito de su instrumento de ratificaci\u00f3n o de adhesi\u00f3n a la presente Convenci\u00f3n, o en cualquier momento posterior, declarar que reconoce como obligatoria y de pleno derecho y sin acuerdo especial la competencia de la Corte Interamericana de Derechos Humanos sobre todos los casos relativos a la interpretaci\u00f3n o aplicaci\u00f3n de la presente Convenci\u00f3n. En dicho caso, se aplicar\u00e1n todas las normas de procedimiento pertinentes contenidas en la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos. Fuente: Convenci\u00f3n Interamericana sobre la protecci\u00f3n de los derechos humanos de las personas mayores, v\u00e9ase: http://www.oas.org/es/sla/ddi/tratados_multilaterales_ interamericanos_a-70_derechos_humanos_personas_mayores.asp. c) Mecanismos de seguimiento El texto de la Convenci\u00f3n establece que su mecanismo de seguimiento estar\u00e1 compuesto por una Conferencia de Estados Partes y un Comit\u00e9 de Expertos que se conformar\u00e1 una vez recibido el d\u00e9cimo instrumento de adhesi\u00f3n o ratificaci\u00f3n.Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 113 La Conferencia de Estados Partes es el principal mecanismo de seguimiento de la Convenci\u00f3n. Est\u00e1 integrado por los pa\u00edses y entre sus funciones est\u00e1 examinar el avance nacional en el cumplimiento de los compromisos emanados del tratado y promover el intercambio de experiencias, buenas pr\u00e1cticas y cooperaci\u00f3n t\u00e9cnica entre los pa\u00edses. El Uruguay, al ser el primer pa\u00eds que deposit\u00f3 en instrumento de ratificaci\u00f3n ante la OEA, se convirti\u00f3 autom\u00e1ticamente en el Presidente de la Conferencia de Estados Partes El Comit\u00e9 de Expertos estar\u00eda integrado por especialistas designados por cada uno de los Estados Partes de la Convenci\u00f3n. Es el responsable de realizar el an\u00e1lisis t\u00e9cnico de los informes peri\u00f3dicos relativos al cumplimiento de las obligaciones emanadas de la Convenci\u00f3n que presentan los Estados, entre otras funciones. El primero de estos informes se realizar\u00e1 transcurrido un a\u00f1o del establecimiento del Comit\u00e9, y posteriormente se elaborar\u00e1n con una periodicidad de cuatro a\u00f1os. El cap\u00edtulo VI de la Convenci\u00f3n Interamericana, relativo a los mecanismos de seguimiento y medios de protecci\u00f3n, es sin duda una de sus fortalezas, ya que crea un mecanismo de control y de di\u00e1logo con el fin de dar seguimiento a los compromisos adquiridos por los Estados Partes y promover su efectiva implementaci\u00f3n. Cualquier derecho, aun reconocido internacionalmente, que carezca de un mecanismo de protecci\u00f3n es un derecho imperfecto, ya que no existe ning\u00fan proceso que garantice y reivindique su cumplimiento. Mediante los mecanismos propuestos por la Convenci\u00f3n, que entrar\u00e1n en funcionamiento con la d\u00e9cima ratificaci\u00f3n, se pondr\u00e1 en marcha una labor de interpretaci\u00f3n progresiva de las normas internacionales en materia de derechos de las personas mayores que permitir\u00e1 esclarecer y precisar a\u00fan m\u00e1s el significado y alcance de los derechos contenidos en el tratado. La Conferencia de Estados Partes y el Comit\u00e9 de Expertos analizar\u00e1n y formular\u00e1n recomendaciones sobre la base de los informes presentados por los Estados partes, un esfuerzo conjunto que se traduce en un c\u00edrculo virtuoso para la vigencia de los derechos que integran la Convenci\u00f3n y, sobre todo, en una herramienta fundamental para la comprensi\u00f3n de las medidas legislativas, pol\u00edticas, program\u00e1ticas y de otra \u00edndole que se requieren de cada Estado parte para garantizar esos derechos en el \u00e1mbito nacional. 4. La triple dimensi\u00f3n de los derechos protegidos en la Convenci\u00f3n A efectos de este cap\u00edtulo, los contenidos de la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos de las Personas Mayores se dividir\u00e1n en tres categor\u00edas: derechos emergentes, derechos vigentes y derechos extendidos (v\u00e9ase el diagrama III.1).114 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Los derechos emergentes son nuevos derechos o derechos parcialmente recogidos en la normativa internacional y nacional existente. Los derechos vigentes son aquellos ya contemplados en las normas internacionales, pero que requieren cambios para adaptarlos a las necesidades espec\u00edficas de un colectivo, ya sea por medio de nuevas interpretaciones o mediante la ampliaci\u00f3n de su contenido. Los derechos extendidos est\u00e1n dirigidos espec\u00edficamente a colectivos que hasta entonces no hab\u00edan disfrutado de ellos, por omisi\u00f3n o discriminaci\u00f3n (Dussel, 2010). Diagrama III.1 Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores Derecho al trabajo (art. 18) Derecho a la salud (art. 19) Acceso a la justicia (art. 31) Derecho a la educaci\u00f3n (art. 20) y a la cultura (art. 21) Derecho a un medio ambiente sano (art. 25) Derecho a la recreaci\u00f3n, al esparcimiento y al deporte (art. 22)Derecho a la accesibilidad y movilidad personal (art. 26) Situaciones de riesgo y emergencias humanitarias (art. 29)Igualdad y no discriminaci\u00f3n por razones de edad (art. 5) Consentimiento libre e informado en el \u00e1mbito de la salud (art.11) Seguridad y vida sin violencia (arts. 9 y 10)Nuevas InterpretacionesAmpliaci\u00f3n de contenidosDerechos vigentesTriple dimensi\u00f3n Derechos extendidos Derecho a la vida y dignidad en la vejez (art. 6) Derecho a la independencia y autonom\u00eda (art. 7) Derecho a los cuidados de largo plazo (art. 12)Derechos emergentes12 3Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores Fuente: Huenchuan Sandra (2016), \"Un paso adelante para los derechos humanos. La protecci\u00f3n de las personas mayores en las Am\u00e9ricas\", Anuario de Derechos Humanos, N\u00fam. 12, Centro de Derechos Humanos, Facultad de Derecho, Universidad de Chile. a) Derechos emergentes La Convenci\u00f3n contiene tres derechos que corresponden a esta categor\u00eda. Se trata del derecho a la vida y la dignidad en la vejez (art\u00edculo 6), el derecho a la independencia y autonom\u00eda (art\u00edculo 7) y el derecho a los servicios de cuidado a largo plazo (art\u00edculo 12). El primero implica una innovaci\u00f3n interesante: se refiere al derecho a vivir con dignidad en la vejez hasta la muerte sin discriminaci\u00f3n de Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 115 ning\u00fan tipo, para lo que garantiza, entre otros aspectos, los cuidados paliativos. El segundo derecho vuelve a colocar el acento en la integridad y la dignidad de la persona, espec\u00edficamente en lo que se refiere a la toma de decisiones conforme a sus tradiciones y creencias. El tercer derecho, al que se har\u00e1 referencia m\u00e1s adelante, puede provocar tensi\u00f3n entre la protecci\u00f3n de las personas que viven en residencias de cuidado de largo plazo frente al reconocimiento del derecho de las personas mayores a vivir de manera independiente, pero en la pr\u00e1ctica es una respuesta a los abusos que con frecuencia se producen en este tipo de instituciones. b) Derechos vigentes En la subcategor\u00eda de nuevas interpretaciones se ubica la igualdad y la no discriminaci\u00f3n (art\u00edculo 5), el consentimiento libre e informado en el \u00e1mbito de la salud (art\u00edculo 11) y la seguridad y la vida sin violencia (art\u00edculos 9 y 10). La Convenci\u00f3n aporta nuevos elementos a estos tres derechos para establecer las obligaciones espec\u00edficas de los Estados con respecto a las personas mayores: se proh\u00edbe la discriminaci\u00f3n por edad en la vejez; se indican los requisitos para que la persona mayor brinde su consentimiento libre e informado, se obliga a los Estados a crear mecanismos para que la persona mayor manifieste de manera expresa su voluntad anticipada y las instrucciones respecto de las intervenciones en materia de salud a las que deba someterse, incluidos los cuidados paliativos, y se protege la integridad y dignidad de la persona mayor, sin discriminaci\u00f3n de ning\u00fan tipo. Aunque estos tres art\u00edculos forman parte de otros instrumentos internacionales \u2014como la CDPD\u2014, es la primera vez que se aborda de manera m\u00e1s precisa la situaci\u00f3n de las personas mayores con relaci\u00f3n a cada uno de estos derechos. En la subcategor\u00eda de ampliaci\u00f3n de contenidos se ubican, en general, los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales. Considerando que estos derechos est\u00e1n reconocidos en el Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales y que todas sus disposiciones se aplican a las personas mayores, la Convenci\u00f3n hace una adaptaci\u00f3n a la situaci\u00f3n particular de este colectivo. Aqu\u00ed se ubicar\u00edan el derecho al trabajo, el acceso a la salud, el derecho a la educaci\u00f3n y otros. c) Derechos extendidos En esta categor\u00eda se han considerado dos derechos en particular: el de accesibilidad y movilidad de las personas y el relacionado con las situaciones de riesgo y emergencias humanitarias. Si bien ambos derechos est\u00e1n contemplados en la CDPD, las personas mayores est\u00e1n ausentes en dicho instrumento, a diferencia de lo que ocurre con las mujeres y los ni\u00f1os, ya que no se agreg\u00f3 un art\u00edculo espec\u00edfico. La Convenci\u00f3n subsana esta ausencia al especificar estos derechos (Quinn, 2009). 116 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) 5. Implementaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n: sugerencias para aprovecharla al m\u00e1ximo Al tomar la decisi\u00f3n soberana de ser parte de un tratado internacional, los Estados asumen una serie de responsabilidades y obligaciones (respetar, proteger y hacer efectivos los derechos). En algunos casos, como ya se mencion\u00f3 anteriormente, estas obligaciones implican que los Estados deben abstenerse de interferir en el disfrute de los derechos humanos, proteger de abusos y de violaciones de esos derechos tanto en el \u00e1mbito individual como colectivo y, finalmente, adoptar medidas de car\u00e1cter legislativo, pol\u00edtico, program\u00e1tico y de otra \u00edndole para la realizaci\u00f3n de esos derechos, tal como lo establece la Convenci\u00f3n en su art\u00edculo 137. Estas obligaciones son el marco de implementaci\u00f3n de un tratado internacional y, por ende, de la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos de las Personas Mayores. Las medidas a adoptar deben ser ideadas, elaboradas e implementadas sobre la base de un enfoque de derechos, es decir, en torno a los derechos pol\u00edticos, civiles, culturales, econ\u00f3micos y sociales exigibles que, en su conjunto, contribuyen al desarrollo humano. Esto significa utilizar los principios y normas de derechos humanos para analizar, planificar, implementar y monitorear la legislaci\u00f3n, las pol\u00edticas y los programas con el objetivo de mejorar la situaci\u00f3n de las personas y lograr el pleno disfrute y ejercicio de sus derechos. Dicho de otra forma, los principios y normas de derechos humanos informan el contenido de las actividades en materia de buen gobierno, guiando la elaboraci\u00f3n de marcos legislativos, pol\u00edticas, programas, asignaciones presupuestarias y otras medidas. En materia de adopci\u00f3n de medidas para la implementaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n, este novel tratado internacional presenta algunos desaf\u00edos en t\u00e9rminos de los \"nuevos\" derechos que plantean una ruptura con el orden jur\u00eddico actual de los Estados de la regi\u00f3n respecto a las personas mayores. Se trata de los aqu\u00ed denominados derechos emergentes o vigentes, por la innovaci\u00f3n que implica en el primer caso o por la nueva interpretaci\u00f3n que se propone de derechos ya reconocidos por otros tratados y normas internacionales en materia de derechos humanos, en el segundo caso. 37 \"Si el ejercicio de los derechos y libertades mencionados en esta Convenci\u00f3n no estuviere ya garantizado por disposiciones legislativas o de otro car\u00e1cter, los Estados Parte se comprometen a adoptar, con arreglo a sus procedimientos constitucionales y a las disposiciones de esta Convenci\u00f3n, las medidas legislativas o de otro car\u00e1cter que fueren necesarias para hacer efectivos tales derechos y libertades\" (art\u00edculo 1 de la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos de las Personas Mayores).Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 117 Los \"nuevos\" derechos son aquellos que, en general, han sido ignorados por el derecho vigente en el \u00e1mbito interno de los Estados y que posiblemente seguir\u00e1n si\u00e9ndolo, poniendo en entredicho la legitimidad de ese derecho a medida que crece la legitimidad del nuevo paradigma (Dussel, 2010). La creaci\u00f3n y entrada en vigor de la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores da paso a una etapa en que esos nuevos derechos, al ser reconocidos por el conjunto de la comunidad pol\u00edtica ampliada, se convierten en la nueva legitimidad vigente, mientras que la legitimidad y la legalidad del antiguo derecho quedan anuladas, al menos desde el punto de vista de las normas internacionales. Este contexto presenta el desaf\u00edo de que estos \"nuevos\" derechos adquieran plena legalidad y aplicabilidad, es decir, que se transformen en el nuevo derecho vigente en el \u00e1mbito interno de los Estados. Dado lo reciente de la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores, se deben buscar referencias en otros procesos similares para determinar cu\u00e1les ser\u00edan las formas de implementaci\u00f3n de estos nuevos derechos a nivel interno de los Estados. En tratados de derechos humanos que han recorrido ya buena parte de ese camino de legitimizaci\u00f3n se pueden encontrar una serie de pautas para su implementaci\u00f3n en forma de legislaciones, pol\u00edticas y pr\u00e1cticas de los Estados; recomendaciones de los mecanismos convencionales y no convencionales para el seguimiento del cumplimiento (observaciones finales y observaciones generales de los comit\u00e9s, entre otros), e incluso jurisprudencia del sistema interamericano y europeo de derechos humanos. La referencia m\u00e1s inmediata de este proceso de implementaci\u00f3n lo constituye la CDPD, que tanto por ser la m\u00e1s reciente en materia de derechos de un grupo particular de la poblaci\u00f3n como por compartir algunas similitudes en materia de derechos emergentes y vigentes, puede servir en cierta medida de gu\u00eda para interpretar la forma m\u00e1s adecuada de implementaci\u00f3n de algunos de los \"nuevos\" derechos que plantea la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores. Como se menciona a lo largo de este cap\u00edtulo, entre los derechos vigentes y emergentes que aporta la Convenci\u00f3n se encuentran el derecho a la vida y la dignidad en la vejez (art\u00edculo 6), el derecho a la independencia y autonom\u00eda (art\u00edculo 7), el derecho a los cuidados de largo plazo (art\u00edculo 12), la igualdad y no discriminaci\u00f3n (art\u00edculo 5) y el consentimiento libre e informado en el \u00e1mbito de la salud (art\u00edculo 11). A continuaci\u00f3n se pone la atenci\u00f3n en algunos de ellos, por su car\u00e1cter innovador, sin prejuicio del resto de los derechos que integran la Convenci\u00f3n. 118 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) a) La igualdad y la no discriminaci\u00f3n La caracter\u00edstica principal de los derechos humanos es su universalidad. Esto significa que los derechos humanos son aquellos que tienen todas las personas por el solo hecho de ser humanos, sin distinci\u00f3n de origen nacional, pertenencia a un grupo \u00e9tnico, religi\u00f3n y condici\u00f3n social, cultural, econ\u00f3mica o cualquier otra. El principio de no discriminaci\u00f3n se complementa con el principio de igualdad, como lo estipula el art\u00edculo 1 de la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos: \"Todos los seres humanos nacen libres e iguales en dignidad y derechos\". Los conceptos de igualdad y no discriminaci\u00f3n no son nuevos, ya que est\u00e1n presentes en todos los tratados de derechos humanos, as\u00ed como en la mayor\u00eda de los textos constitucionales y de la legislaci\u00f3n interna de los Estados. Conforme a ellos, se puede afirmar que todos los derechos reconocidos en los tratados de derechos humanos tanto de car\u00e1cter universal como americano son plenamente aplicables a las personas mayores. La prohibici\u00f3n de discriminar por edad tampoco es nueva, ya que es el fundamento principal de la necesidad y existencia de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o. El aporte indudable y novedoso de la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores es el de prohibir la discriminaci\u00f3n por edad de las personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, lo que queda establecido en su pre\u00e1mbulo con la afirmaci\u00f3n de que los Estados tienen la obligaci\u00f3n de eliminar todas las formas de discriminaci\u00f3n por dicha raz\u00f3n. Al igual que sucede con la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o, el principio de no discriminaci\u00f3n e igualdad es transversal y fundamental en toda la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores; es el eje vertebrador de este proceso de progresiva especificaci\u00f3n, que no tiene otro objetivo que avanzar hacia la materializaci\u00f3n de la igualdad y la remoci\u00f3n de las barreras sociales e institucionales que impiden su realizaci\u00f3n efectiva. Prueba de su importancia es el hecho de que, en la Convenci\u00f3n, el t\u00e9rmino \"discriminaci\u00f3n\" es empleado en 18 ocasiones y el t\u00e9rmino \"igualdad\" , en 26 ocasiones \u2014de hecho, la mayor\u00eda de esas veces se usa la expresi\u00f3n \"igualdad de condiciones\"\u2014. As\u00ed, el principio de igualdad y no discriminaci\u00f3n est\u00e1 \u00edntimamente relacionado con todas las dem\u00e1s disposiciones sustantivas de la Convenci\u00f3n, dado que los Estados partes tienen la obligaci\u00f3n de garantizar que todos los derechos consagrados en la Convenci\u00f3n se respeten, protejan y realicen en igualdad de condiciones y sin discriminaci\u00f3n. Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 119 En la Convenci\u00f3n, el derecho a la no discriminaci\u00f3n contiene tres aspectos diferentes y complementarios. Primero, la definici\u00f3n cl\u00e1sica de \"discriminaci\u00f3n\": cualquier distinci\u00f3n, exclusi\u00f3n o restricci\u00f3n que tenga como objetivo o efecto anular o restringir el reconocimiento, goce o ejercicio en igualdad de condiciones de los derechos humanos. En segundo lugar, el aspecto innovador que implica la especificidad de que esa distinci\u00f3n, exclusi\u00f3n o restricci\u00f3n est\u00e9 basada en la edad (en este caso, avanzada) y, por \u00faltimo, la definici\u00f3n de \"discriminaci\u00f3n m\u00faltiple\" como aquella que est\u00e1 fundada en m\u00e1s de un factor de discriminaci\u00f3n (v\u00e9ase el diagrama III.2). Diagrama III.2 Elementos del derecho a la no discriminaci\u00f3n en la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos de las Personas Mayores Edad Definici\u00f3n cl\u00e1sica (por raza, sexo, idioma, religi\u00f3n y otros)M\u00faltiple (por edad+g\u00e9nero/discapacidad/ origen nacional/grupo \u00e9tnico y otros) Discriminaci\u00f3n Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Adem\u00e1s de establecer el deber de no discriminaci\u00f3n como principio (art\u00edculo 3), la Convenci\u00f3n tambi\u00e9n recoge la obligaci\u00f3n para los Estados partes de adoptar medidas afirmativas y realizar los ajustes razonables necesarios para el ejercicio de los derechos por parte de los titulares, incluso aquellas medidas de car\u00e1cter temporal que sean necesarias para acelerar o lograr la igualdad de hecho de la persona mayor (art\u00edculo 4, literal b). En el art\u00edculo 5 se establece espec\u00edficamente la prohibici\u00f3n de discriminaci\u00f3n por edad y se indica que los Estados partes deber\u00e1n formular enfoques espec\u00edficos en sus pol\u00edticas, planes y legislaciones sobre envejecimiento y vejez en relaci\u00f3n con la persona mayor en condici\u00f3n de vulnerabilidad y aquellas que son v\u00edctimas de discriminaci\u00f3n m\u00faltiple. Como se puede apreciar de lo antedicho, la prohibici\u00f3n de discriminaci\u00f3n tiene un vasto campo de aplicaci\u00f3n. Incluso el uso en la Convenci\u00f3n de las palabras \"medidas\" y \"ajustes razonables\" es amplio y discrecional. La posible ambig\u00fcedad de estos t\u00e9rminos no debe ser interpretada como un aspecto negativo del texto convencional; por el 120 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) contrario, esa amplitud significa, por un lado, que el Estado posee una relativa discrecionalidad de medios para satisfacer las obligaciones que impone la Convenci\u00f3n y, por el otro, que no debe sujetarse a una sola f\u00f3rmula en el cumplimiento de sus obligaciones, sino que m\u00e1s bien debe proteger a la persona mayor frente a cualquier forma de discriminaci\u00f3n adoptando todas las medidas que sean necesarias. La obligaci\u00f3n de respetar los derechos humanos de las personas mayores requiere que los Estados partes se abstengan de elaborar leyes, pol\u00edticas, normas, programas, procedimientos administrativos y estructuras institucionales que, ya sea de forma directa o indirecta, priven a las personas mayores del goce de sus derechos civiles, pol\u00edticos, econ\u00f3micos, sociales y culturales. La obligaci\u00f3n de proteger esos derechos requiere que los Estados partes protejan a las personas mayores frente a la discriminaci\u00f3n por parte de actores privados y que adopten medidas directamente orientadas a eliminar las pr\u00e1cticas consuetudinarias y de cualquier otra \u00edndole que alimenten los prejuicios y perpet\u00faen la noci\u00f3n de inferioridad o dependencia de las personas mayores. La obligaci\u00f3n de cumplir con los derechos requiere que los Estados partes adopten una amplia gama de medidas (incluidas medidas especiales de car\u00e1cter temporal, cuando proceda, de conformidad con el art\u00edculo 4, literal b, de la Convenci\u00f3n) para asegurar que las personas mayores gocen de jure y de facto de esos derechos. En este sentido, el art\u00edculo 4 dispone que la adopci\u00f3n por los Estados partes de medidas afirmativas y ajustes razonables encaminadas a acelerar o lograr la igualdad de hecho de la persona mayor no se considerar\u00e1 discriminatoria. Este art\u00edculo es fundamental y plantea la igualdad sustantiva. Es decir, los Estados no deben tender solo a la igualdad formal, traducida en normas que no discriminen, sino a la obligaci\u00f3n de garantizar y fomentar la igualdad sustantiva; es necesario establecer puntos de partida m\u00e1s justos. Esta igualdad sustantiva tiene como correlato necesario la implementaci\u00f3n de las denominadas medidas especiales de car\u00e1cter temporal. Como se afirma en el cap\u00edtulo anterior, se debe tener en cuenta que la causa principal de la discriminaci\u00f3n radica en el est\u00e1ndar de normalidad a partir del cual se ha erigido la sociedad y su consiguiente falta de capacidad para incluir en condiciones dignas e igualitarias a aquellos que son considerados diferentes. Se podr\u00eda afirmar que las diferencias en s\u00ed mismas no son la causa de las desigualdades entre las personas, ni las justifican; es la cultura la que interviene, instaurando un sistema que establece y normaliza las desigualdades. Para superar el entramado de desigualdades y lograr una igualdad sustantiva y no meramente formal, por lo tanto, es necesario intervenir a trav\u00e9s de una asignaci\u00f3n diferencial de recursos, servicios y protecciones que privilegie a quienes Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 121 experimentan mayores grados de exclusi\u00f3n o necesidad y de un dise\u00f1o tambi\u00e9n diferencial de estrategias que se adapten a las caracter\u00edsticas particulares de tales grupos. La igualdad de resultados es la culminaci\u00f3n l\u00f3gica de la igualdad sustantiva. Evidentemente, tambi\u00e9n debe tenerse en cuenta que las personas mayores, adem\u00e1s de sufrir discriminaci\u00f3n por su edad, tambi\u00e9n pueden ser objeto de m\u00faltiples formas de discriminaci\u00f3n por su raza, origen \u00e9tnico, religi\u00f3n, condici\u00f3n de discapacidad, clase, casta u otros factores. Una idea de la compleja y exigente tarea que se espera por parte de los Estados surge de la propia Convenci\u00f3n, que requiere de forma expresa que se asegure la igualdad de condiciones, no discriminaci\u00f3n o igualdad de trato y oportunidades respecto al derecho a la vida y a la dignidad (art\u00edculo 6); en el \u00e1mbito de la participaci\u00f3n y las actividades en la comunidad (art\u00edculo 8, literal a); en situaciones de privaci\u00f3n de libertad (art\u00edculo 13); respecto a la libertad de expresi\u00f3n y acceso a la informaci\u00f3n (art\u00edculo 14); respecto a la circulaci\u00f3n, residencia y nacionalidad (art\u00edculo 15); en el \u00e1mbito laboral (art\u00edculo 18); en el \u00e1mbito de la salud (art\u00edculo 19); en el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n y la cultura (art\u00edculo 20 y 21); respecto a un medio ambiente sano (art\u00edculo 25); en cuanto a la accesibilidad y movilidad (art\u00edculo 26); con relaci\u00f3n a la participaci\u00f3n en la vida pol\u00edtica y p\u00fablica (art\u00edculo 27); en lo que ata\u00f1e a la capacidad jur\u00eddica (art\u00edculo 30), y respecto al acceso a la justicia (art\u00edculo 31). Como puede observarse, no basta con la adopci\u00f3n de una ley general que proh\u00edba la discriminaci\u00f3n o la incorporaci\u00f3n de una cl\u00e1usula antidiscriminaci\u00f3n en una legislaci\u00f3n espec\u00edfica de personas mayores o en un plan nacional de envejecimiento. La tarea que tienen por delante los Estados es multidimensional y extensa. Se requiere identificar de forma progresiva las posibles brechas en materia de derechos de las personas mayores presentes en la totalidad del cuerpo normativo y pol\u00edtico nacional e ir eliminando y enmendando las referencias, condiciones y requisitos, entre otros, que puedan implicar discriminaciones directas o indirectas en las normas, pol\u00edticas y programas que afecten los derechos de las personas mayores. La discriminaci\u00f3n indirecta hace referencia a esas leyes, pol\u00edticas o pr\u00e1cticas que en apariencia son neutras, pero que influyen de manera desproporcionada en los derechos de las personas por motivos prohibidos relacionados con la discriminaci\u00f3n (Naciones Unidas, 2009). A esta tarea de revisi\u00f3n normativa, pol\u00edtica y program\u00e1tica se le deben sumar otros esfuerzos complementarios para combatir la estigmatizaci\u00f3n en raz\u00f3n de la edad que se da en la sociedad: en general, mediante la adopci\u00f3n de medidas de difusi\u00f3n de la Convenci\u00f3n; en el \u00e1mbito de las pr\u00e1cticas de la administraci\u00f3n p\u00fablica, a trav\u00e9s de la 122 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) elaboraci\u00f3n de c\u00f3digos de conducta para los funcionarios p\u00fablicos; en el poder judicial, mediante la capacitaci\u00f3n de los funcionarios para asegurar que en las decisiones judiciales se apliquen las disposiciones de la Convenci\u00f3n, y por medio de programas espec\u00edficos de educaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n sobre los principios y las disposiciones de la Convenci\u00f3n para todos los organismos gubernamentales y los funcionarios p\u00fablicos de todos los \u00e1mbitos de Estado. Debe contemplarse la creaci\u00f3n de \u00f3rganos encargados de mantener la vigilancia de la discriminaci\u00f3n por motivos de edad y promover su eliminaci\u00f3n en todos los \u00e1mbitos de la vida p\u00fablica; estos pueden adoptar diversas formas, como procuradur\u00edas de derechos humanos, comisionados parlamentarios o la figura del defensor del pueblo (ombudsman) . Para hacer realidad el derecho a la no discriminaci\u00f3n es necesario establecer tambi\u00e9n mecanismos de denuncia (Naciones Unidas, 2016a). Por \u00faltimo, cabe hacer hincapi\u00e9 en el aspecto presupuestario. No podr\u00e1 aplicarse ning\u00fan avance en materia de legislaci\u00f3n, pol\u00edticas y programas internos de los Estados, por muy importante que sea, si no se movilizan los recursos financieros suficientes y si no se asignan y utilizan de manera responsable, eficaz, eficiente, equitativa, participativa, transparente y sostenible. Respecto a este tema, el Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o ha formulado recientemente una observaci\u00f3n general sobre la elaboraci\u00f3n de presupuestos p\u00fablicos para hacer efectivos los derechos del ni\u00f1o que puede ser \u00fatil a modo de referencia. En ella se establece que los Estados deben adoptar medidas proactivas encaminadas a garantizar resultados positivos movilizando un nivel suficiente de ingresos y asignando y gastando fondos en consecuencia. A fin de lograr la igualdad sustantiva, los Estados partes deben determinar qu \u00e9 grupos re\u00fanen los requisitos para el empleo de medidas especiales y hacer uso de los presupuestos p\u00fablicos para aplicar tales medidas. En particular, para conseguir presupuestos que contribuyan a mejorar el disfrute de los derechos, se debe hacer frente a las desigualdades examinando y revisando la legislaci\u00f3n, las pol\u00edticas y los programas pertinentes e incrementar o modificar las prioridades de ciertas partidas del presupuesto o mejorar la eficacia, la eficiencia y la equidad de los presupuestos (Naciones Unidas, 2016b). b) El derecho a la independencia, la autonom\u00eda y la capacidad jur\u00eddica La autonom\u00eda y la independencia son conceptos interdependientes y t\u00e9rminos que se suelen usar indistintamente en los instrumentos y marcos jur\u00eddicos. Mientras que la autonom\u00eda consiste en la capacidad de ejercer la libertad de elecci\u00f3n y el control sobre las decisiones que afectan a la Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 123 propia vida (incluso, si fuera preciso, con la asistencia de otra persona), la independencia consiste en vivir en sociedad sin asistencia, o al menos con un grado de asistencia que no someta a las personas de edad al arbitrio de otros (Naciones Unidas, 2015). Como expresara Huenchuan (2012), desde una perspectiva de derechos humanos, la autonom\u00eda supone, por un lado, una dimensi\u00f3n p\u00fablica que tiene que ver con la participaci\u00f3n activa en la organizaci\u00f3n de la sociedad y, por otro, una dimensi\u00f3n personal que se expresa en la posibilidad de formular y realizar los propios planes de vida. En ambos casos, la autodeterminaci\u00f3n y la libertad para decidir por uno mismo son la base de su ejercicio. No son conceptos totalmente nuevos. Entre los Principios de las Naciones Unidas en favor de las Personas de Edad ya aparece expresamente la independencia y, de forma indirecta, tambi\u00e9n el tema de la autonom\u00eda38. M\u00e1s recientemente, en el pre\u00e1mbulo de la Carta de San Jos\u00e9 sobre los Derechos de las Personas Mayores de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, se declara que el respeto a la autonom\u00eda y la independencia en la toma de decisiones es fundamental. Asimismo, se habla de la autonom\u00eda y la independencia con relaci\u00f3n al derecho a un consentimiento previo, libre e informado para toda intervenci\u00f3n m\u00e9dica, as\u00ed como a los servicios de cuidados, la mejora de las condiciones de vivienda y entorno y la eliminaci\u00f3n de barreras arquitect\u00f3nicas para promover la accesibilidad de las personas mayores. La recomendaci\u00f3n CM/Rec(2014)2 del Consejo de Europa sobre la promoci\u00f3n de los derechos humanos de las personas de edad en la que se declara que estas tienen derecho a vivir de manera independiente, libre y aut\u00f3noma, lo que implica que pueden tomar decisiones independientes en todas las cuestiones que les afecten, como la propiedad, los ingresos, las finanzas, el lugar de residencia, la salud, los tratamientos m\u00e9dicos o los cuidados (Naciones Unidas, 2015). La autonom\u00eda y la independencia de las personas mayores ocupan un importante lugar en la Convenci\u00f3n: se identifican como principios generales (art\u00edculo 3), aparecen como derechos en s\u00ed mismos (art\u00edculo 7) y se destacan de manera especial en relaci\u00f3n con las personas mayores que reciben servicios de cuidado a largo plazo (art\u00edculo 12) y respecto a los derechos de la persona mayor a la recreaci\u00f3n, la actividad f\u00edsica, el esparcimiento y el deporte de cara a promover su autonom\u00eda e independencia (art\u00edculo 22). 38 Aprobados en virtud de la resoluci\u00f3n 46/91 de la Asamblea General de las Naciones Unidas el 16 de diciembre de 1991. 124 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) El art\u00edculo 7 establece que los Estados partes adoptar\u00e1n programas, pol\u00edticas o acciones para facilitar y promover el pleno goce del derecho de la persona mayor a tomar decisiones, a definir su propio plan de vida y a llevar una vida aut\u00f3noma e independiente. La autonom\u00eda y la independencia est\u00e1n vinculadas, en particular, a tres aspectos de la vida de las personas mayores: i) su toma de decisiones y realizaci\u00f3n de actos; ii) la oportunidad de elegir su lugar de residencia y d\u00f3nde y con qui\u00e9n vivir, en lugar de verse obligadas a vivir con arreglo a un sistema de vida espec\u00edfico, y iii) su acceso progresivo a una variedad de servicios de asistencia domiciliaria y residencial y a otros servicios de apoyo de la comunidad, incluida la asistencia para facilitar su existencia y su inclusi\u00f3n en la comunidad y para evitar su aislamiento o separaci\u00f3n de esta. La autonom\u00eda tambi\u00e9n supone el reconocimiento de las personas mayores como sujetos con personalidad jur\u00eddica ante la ley; esto implica la libertad y la capacidad jur\u00eddica para adoptar decisiones. La independencia y la autonom\u00eda exigen que se respeten jur\u00eddicamente las decisiones propias. Por ello, la negaci\u00f3n o la restricci\u00f3n de la capacidad jur\u00eddica perjudica directamente la autonom\u00eda de las personas de edad, pues ya no ser\u00e1n capaces de ejercer su derecho a adoptar decisiones sobre asuntos civiles, comerciales, administrativos, judiciales o de salud, entre otros, que afecten a su bienestar. Esto nos lleva a la necesaria interrelaci\u00f3n entre el art\u00edculo 7 de la Convenci\u00f3n y el art\u00edculo 30, en el que se reafirma el derecho de la persona mayor a su personalidad jur\u00eddica y se establece que los Estados deben asegurar que en todas las medidas relativas al ejercicio de la capacidad jur\u00eddica se proporcionen salvaguardias adecuadas y efectivas. El tipo y la intensidad del apoyo que se ha de prestar variar\u00e1n notablemente de un caso a otro dada la diversidad de las personas mayores y sus necesidades. La referencia m\u00e1s inmediata en materia de autonom\u00eda y capacidad jur\u00eddica se encuentra en la CDPD. El camino ya recorrido por esta Convenci\u00f3n puede servir de gu\u00eda para comprender el alcance del concepto de autonom\u00eda y las medidas a adoptar para su implementaci\u00f3n pr\u00e1ctica. En ese sentido, el Comit\u00e9 sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, en su observaci\u00f3n general acerca del igual reconocimiento como persona ante la ley, ofrece a los Estados directrices sobre c\u00f3mo reformar sus normativas y los exhorta a que reemplacen los reg\u00edmenes de adopci\u00f3n de decisiones basados en la sustituci\u00f3n por otros basados en el apoyo. A modo de orientaci\u00f3n, se enumera una serie de medidas iniciales y fundamentales que los Estados deben tomar para asegurar el pleno respeto a la autonom\u00eda y la independencia de las personas mayores:Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 125 i) Examinar las leyes que regulan la guarda y la tutela y elaborar leyes y pol\u00edticas por las que se reemplacen los reg\u00edmenes de adopci\u00f3n de decisiones basados en la sustituci\u00f3n por el apoyo a la adopci\u00f3n de decisiones, de forma que se respete la autonom\u00eda, la voluntad y las preferencias de la persona (Naciones Unidas, 2013a). ii) Reemplazar los reg\u00edmenes de adopci\u00f3n de decisiones basados en la sustituci\u00f3n por otros basados en el apoyo a la adopci\u00f3n de decisiones. Este reemplazo debe ser total y no mantener ambos sistemas de forma paralela (Naciones Unidas, 2013a). iii) Asegurar que la necesidad de recibir apoyo y ajustes razonables para adoptar decisiones no se utilizar\u00e1 nunca en la legislaci\u00f3n o decisiones de las autoridades administrativas o judiciales para poner en duda la capacidad jur\u00eddica de la persona. iv) Establecer un r\u00e9gimen y procedimientos basados en el apoyo a la adopci\u00f3n de decisiones, dando siempre primac\u00eda a la voluntad y las preferencias de la persona y respetando las normas de derechos humanos (Naciones Unidas, 2013a) v) Adoptar reg\u00edmenes basados en el apoyo a la adopci\u00f3n de decisiones; si bien estos pueden tomar muchas formas, al menos deben estar basados en determinadas pautas esenciales (Naciones Unidas, 2013a): Todas las formas de apoyo al ejercicio de la capacidad jur\u00eddica deben estar basadas en la voluntad y las preferencias de la persona, no en lo que se suponga que es su inter\u00e9s superior objetivo. El apoyo a la adopci\u00f3n de decisiones no debe utilizarse como justificaci\u00f3n para limitar otros derechos fundamentales de las personas (como el derecho de voto, el derecho a contraer matrimonio o una uni\u00f3n civil, el derecho a otorgar su consentimiento para un tratamiento m\u00e9dico y el derecho a la libertad, entre otros). La persona debe tener derecho a rechazar el apoyo y poner fin a la relaci\u00f3n de apoyo o cambiarla en cualquier momento. Deben establecerse salvaguardias para todos los procesos relacionados con la capacidad jur\u00eddica y el apoyo al ejercicio de la capacidad jur\u00eddica. El objetivo de las salvaguardias es garantizar que se respeten la voluntad y las preferencias de la persona. c) El consentimiento libre e informado en el \u00e1mbito de la salud La autonom\u00eda, la independencia y la capacidad jur\u00eddica que fueron objeto de an\u00e1lisis en el punto anterior tienen una importancia particular para las personas mayores en lo que respecta a la adopci\u00f3n de decisiones fundamentales relacionadas con la atenci\u00f3n de la salud que hayan de recibir, sobre todo las relativas a los tratamientos m\u00e9dicos. A fin de que 126 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) se respete y fortalezca la autonom\u00eda de las personas mayores, estas tienen que ser capaces de brindar su consentimiento a una intervenci\u00f3n m\u00e9dica, rechazarla o elegir otra intervenci\u00f3n. La importancia del derecho a dar el consentimiento informado de manera previa, voluntaria, libre y expresa en el \u00e1mbito de la salud queda reflejada en la decisi\u00f3n de dedicarle un art\u00edculo exclusivo dentro de la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos de las Personas Mayores. Diagrama III.3 Art\u00edculo 11 de la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos de las Personas Mayores: consentimiento libre e informado Posibilidad de expresi\u00f3n de la voluntad anticipada e instrucciones En todo tratamiento, intervenci\u00f3n o investigaci\u00f3n de car\u00e1cter m\u00e9dico o quir\u00fargico Excepci\u00f3n en caso de emergencia m\u00e9dica que ponga en riesgo la vida Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Como manifest\u00f3 el Relator Especial sobre el derecho de toda persona al disfrute del m\u00e1s alto nivel posible de salud f\u00edsica y mental, garantizar el consentimiento informado es un aspecto fundamental del respeto a la autonom\u00eda, la libre determinaci\u00f3n y la dignidad humana de la persona. No se trata de la mera aceptaci\u00f3n de una intervenci\u00f3n m\u00e9dica, sino de una decisi\u00f3n voluntaria y suficientemente informada. Entran en juego otros derechos aparte del propio derecho a la salud, como el derecho a la libre determinaci\u00f3n, el derecho a la no discriminaci\u00f3n, el derecho de toda persona a no ser sometida a experimentos sin su libre consentimiento, la seguridad y la dignidad de la persona humana, el reconocimiento ante la ley y la libertad de pensamiento y expresi\u00f3n (Naciones Unidas, 2011). Los Estados partes tienen la obligaci\u00f3n de exigir a todos los profesionales de la salud y la medicina (incluidos los profesionales de la psiquiatr\u00eda) que obtengan el consentimiento libre e informado de los pacientes antes de cualquier tratamiento. Adem\u00e1s de proteger el derecho de las personas a la capacidad jur\u00eddica en igualdad de condiciones, los Estados tienen la obligaci\u00f3n de no permitir que alguien sustituya a una persona en la adopci\u00f3n de decisiones y otorgue el consentimiento en su nombre. Tambi\u00e9n el personal de salud, en la medida de sus posibilidades, Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 127 debe garantizar que los asistentes o personas encargadas de prestar apoyo no sustituyan a los pacientes a la hora de tomar decisiones ni tengan una influencia indebida sobre ellos (Naciones Unidas, 2013a). En su informe de 2013 sobre la tortura en el contexto de la atenci\u00f3n de la salud, el Relator Especial sobre la tortura y otros tratos o penas crueles, inhumanos o degradantes consider\u00f3 que la privaci\u00f3n de la capacidad jur\u00eddica (que acaece cuando una persona se ve despojada de su capacidad para tomar decisiones) constituye una situaci\u00f3n de indefensi\u00f3n, en la cual la v\u00edctima se encuentra bajo el control absoluto de otra persona. Los tratamientos m\u00e9dicos de car\u00e1cter invasivo e irreversible, cuando carecen de una finalidad terap\u00e9utica, pueden constituir tortura y maltrato si se imponen o practican sin el consentimiento libre e informado del paciente (Naciones Unidas, 2013b). De igual manera lo ha manifestado el Relator Especial sobre el derecho a la salud al afirmar que la denegaci\u00f3n persistente del derecho al consentimiento informado podr\u00eda constituir una forma de maltrato f\u00edsico y psicol\u00f3gico de las personas mayores, que est\u00e1n mucho m\u00e1s expuestas a recibir tratamientos y atenci\u00f3n m\u00e9dica sin su consentimiento. Esta situaci\u00f3n se ve agravada por la discriminaci\u00f3n dirigida contra esas personas, cuya capacidad de dar su consentimiento al tratamiento puede encontrarse en algunos casos disminuida (Naciones Unidas, 2011). Otro aspecto a considerar es que no basta con reconocer el consentimiento informado como derecho en la legislaci\u00f3n, sino que debe tenerse en cuenta que el desequilibrio de poder, experiencia y confianza que se da intr\u00ednsecamente en la relaci\u00f3n entre el m\u00e9dico y el paciente, as\u00ed como las desigualdades estructurales, pueden hacer peligrar gravemente el car\u00e1cter voluntario o informado del consentimiento. A fin de proteger los derechos de las personas mayores, los Estados deben establecer mecanismos de apoyo adecuados, incluidos mecanismos participativos y de asesoramiento exhaustivo, que ayuden a superar las dificultades para lograr el consentimiento informado (Naciones Unidas, 2011). Entre las medidas que los Estados deben tomar para garantizar que se respete plenamente el derecho a prestar el consentimiento informado de manera previa, voluntaria, libre y expresa se encuentran las siguientes: i) revisar leyes, reglamentos, pol\u00edticas y protocolos con relaci\u00f3n a la prestaci\u00f3n de servicios de salud a fin de asegurar que cumplan con las normas internacionales, en particular la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos de las Personas Mayores; ii) definir un conjunto claro y arm\u00f3nico de normas sobre el consentimiento libre e informado en el \u00e1mbito de la prestaci\u00f3n de servicios de salud; iii) asegurar que la informaci\u00f3n sobre las cuestiones relacionadas con la salud est\u00e9 libremente disponible sobre una base no 128 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) discriminatoria, accesible de acuerdo con las necesidades de comunicaci\u00f3n particulares de la persona y presentada de una manera aceptable desde un punto de vista cultural o de otra \u00edndole para que la persona que ha de otorgar el consentimiento pueda comprender todas las implicancias de su decisi\u00f3n; iv) instaurar mecanismos de difusi\u00f3n y fomento de la capacidad entre los profesionales de la salud, los cuidadores que no cuenten con una formaci\u00f3n en medicina y la sociedad en general en lo que respecta a los derechos de las personas mayores y el derecho al consentimiento informado; v) establecer mecanismos de apoyo adecuados que ayuden a superar las dificultades para lograr el consentimiento informado, entre los que se incluyen mecanismos participativos y de asesoramiento exhaustivo; vi) incorporar la protecci\u00f3n del consentimiento informado como un componente esencial de la evaluaci\u00f3n de los servicios de salud y el cumplimiento de los objetivos de la salud p\u00fablica; vii) establecer mecanismos de supervisi\u00f3n para detectar las situaciones que ponen en peligro el ejercicio del consentimiento informado y mecanismos de denuncia que sean f\u00e1cilmente accesibles para las personas mayores, y viii) sensibilizar y empoderar a las personas mayores, a fin de fortalecer su participaci\u00f3n en la formulaci\u00f3n de las pol\u00edticas de salud y en la creaci\u00f3n de redes por medio de las cuales puedan acceder m\u00e1s f\u00e1cilmente a informaci\u00f3n sobre la salud. d) La participaci\u00f3n de las personas mayores La Convenci\u00f3n Interamericana es un instrumento legal valioso para los pa\u00edses de la regi\u00f3n, sobre todo porque permite que las personas mayores defiendan y hagan respetar sus derechos. En el caso de la participaci\u00f3n, el art\u00edculo 8 de la Convenci\u00f3n establece que \"la persona mayor tiene derecho a la participaci\u00f3n activa, productiva, plena y efectiva dentro de la familia, la comunidad y la sociedad para su integraci\u00f3n en todas ellas\" e indica que los Estados partes \"adoptar\u00e1n medidas para que la persona mayor tenga la oportunidad de participar activa y productivamente en la comunidad, y pueda desarrollar sus capacidades y potencialidades\". Es imperativo reflexionar sobre este derecho y c\u00f3mo se llevar\u00e1 a la pr\u00e1ctica de manera que no se convierta en una declaraci\u00f3n de intenciones, sino en una obligaci\u00f3n que cumplan los Estados para fortalecer la democracia y el pluralismo pol\u00edtico, tal como lo ha sostenido la Corte Interamericana de Derechos Humanos en relaci\u00f3n con otros tratados de la OEA. El ejercicio del art\u00edculo 8 sobre el derecho a la participaci\u00f3n e integraci\u00f3n comunitaria es inseparable e interdependiente respecto a otros derechos establecidos en la Convenci\u00f3n, por ejemplo, el art\u00edculo 5 sobre igualdad y no discriminaci\u00f3n o el art\u00edculo 7 sobre independencia y autonom\u00eda.Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 129 Diagrama III.4 Interdependencia de los derechos humanos en la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos de las Personas Mayores Derecho a la igualdad y no discriminaci\u00f3n por razones de edad (art. 5) Derecho a la participaci\u00f3n e integraci\u00f3n comunitaria (art. 8) Derecho a la independencia y a la autonom\u00eda (art. 7) Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Estos tres art\u00edculos son fundamentales para que las personas mayores puedan constituirse como titulares de derechos. Por una parte, buscan eliminar las barreras que impiden a estas personas decidir por s\u00ed mismas y, por otra, ayudan a erradicar la noci\u00f3n de que una vez que se ha llegado a la vejez, los seres humanos se convierten en perpetuos dependientes. Las personas mayores y sus organizaciones tienen una extensa tarea por delante en relaci\u00f3n con estos tres art\u00edculos de la Convenci\u00f3n. En el art\u00edculo 4, literal f, se indica que se promover\u00e1 \"la m\u00e1s amplia participaci\u00f3n de la sociedad civil y de otros actores sociales, en particular de la persona mayor, en la elaboraci\u00f3n, aplicaci\u00f3n y control de pol\u00edticas p\u00fablicas y legislaci\u00f3n dirigida a la implementaci\u00f3n\" de la Convenci\u00f3n. La Convenci\u00f3n enuncia en dicho art\u00edculo las obligaciones generales de los Estados con respecto a los derechos que en ella se consagran. Si bien se obliga a los Estados a que brinden prestaciones y servicios, en el caso del literal f del art\u00edculo 4 se exige una conducta en ciertos planos que concierne no solo a las autoridades, sino tambi\u00e9n a los particulares. El \u00e9xito de la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos de las Personas Mayores depender\u00e1 de hasta qu\u00e9 punto los pa\u00edses cumplan sus leyes y cambien la actitud de la sociedad hacia las personas mayores (Kanter, 2015)39. 39 Por ejemplo, en Costa Rica, las personas mayores ya han hecho uso de la Convenci\u00f3n para proteger sus derechos: en el a\u00f1o 2015 se presentaron varios recursos de amparo ante la Sala Constitucional de la Corte Suprema de Justicia del pa\u00eds. Uno de estos recursos de amparo se interpuso contra el Banco de Costa Rica, por no haber brindado un trato preferencial a las personas mayores de acuerdo con lo establecido en la legislaci\u00f3n nacional y en los principios de la Convenci\u00f3n Interamericana. El recurso se fall\u00f3 a favor de la persona mayor, y se orden\u00f3 a la instituci\u00f3n mantener siempre disponible una ventanilla preferencial en su plataforma de servicios para que se pudiera brindar atenci\u00f3n especial a las personas con derecho a trato preferencial. Esta y otras acciones se integran dentro de un proceso de toma de conciencia en el que han participado distintos actores individuales y colectivos del pa\u00eds y pasan a formar parte de la jurisprudencia nacional, que podr\u00e1 utilizarse en casos que afecten los derechos de las personas mayores. 130 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Bibliograf\u00eda ACNUDH (Oficina del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos) (2012), Normative standards in international human rights law in relation to de Cuidados Paliativos) y otros (2013), \"La inclusi\u00f3n de cuidados paliativos en el proyecto de la convenci\u00f3n sobre los derechos de las personas mayores: an\u00e1lisis y recomendaciones\" [en l\u00ednea] http://scm.oas.org/pdfs/2014/CP32691S.pdf. Allen, to define people' in the context of global human rights legislation\", Legal Issues for Strengthening International Legislation on http://social. un.org/ageing-working-group/documents/suesforStrengthening InternationalLegislationonRigthsofOlderPersonsAgeUK.PDF. Bobbio, (1991), \"Derechos del hombre y filosof\u00eda de la historia\", El tiempo de los derechos, Madrid, Sistema. Butler, R. N. (1969), \"Age-ism: Another form of bigotry\", The Gerontologist, vol. 9, N\u00ba 4. Butler, R. N. y M. I. Lewis (1977), Aging and Mental Health, St. Louis, C. V . Mosby. Cangemi, D. (2011), \"Strengthening the European standards for the protection of the human rights and the dignity of the elderly\", speeches from the panel \"Rights of elderly persons in Europe, 5th Warsaw Seminar on Human Rights, Varsovia, 29 de septiembre a 1 de octubre, Comit\u00e9 Director de Derechos Humanos. CDDH (Comit\u00e9 Director de Derechos Humanos) (2013a), \"Comments of Age-Platform Europe (AGE) on the draft recommendation of the Committee of Ministers to member States on the promotion of human rights of older persons\", Grupo de redacci\u00f3n sobre los derechos humanos de las personas mayores, Estrasburgo, 6 de mayo. (2013b), \"Meeting report. 4th meeting, Monday 23 September (9.30 a.m.)- 25 September 2013 (1 p.m.), Council of Europe, Agora - Room G06\" (CDDH-AGE(2013)R4), Grupo de redacci\u00f3n sobre los derechos humanos de human rights and dignity of \"Selection of relevant Council of Europe texts concerning the human rights of the elderly\", Grupo de redacci\u00f3n sobre los derechos humanos de las personas mayores (CDDH-AGE(2012)02), Estrasburgo, 29 de febrero. (2012c), \"Drafting Group on the Human Rights of the Elderly (CDDH-AGE), Meeting report\", 23 de marzo. CEPAL (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2012), \"Informe sobre la aplicaci\u00f3n de la Declaraci\u00f3n de Brasilia y de la Estrategia regional de implementaci\u00f3n para Am\u00e9rica Latina y el Caribe del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento\", Santiago, 24 de abril. (2011), Declaraci\u00f3n de Brasilia (LC/G.2359), Santiago [en l\u00ednea] http://www. cepal.org/publicaciones/xml/0/32460/lcg2359_e.pdf. (2010), Propuesta de estrategia para avanzar, desde la perspectiva de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, hacia una convenci\u00f3n internacional sobre los derechos humanos de las personas de edad (LC/L.3220(CEP .2010/5), Santiago, mayo.Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 131 (2009a), Tercera Reuni\u00f3n de Seguimiento de la Declaraci\u00f3n de Brasilia: por los derechos de las personas mayores [en l\u00ednea] http://www.cepal.org/es/eventos/ iii-reunion-seguimiento-la-declaracion-brasilia-derechos-personas-mayores. (2009b), Segunda Reuni\u00f3n de Brasilia [en l\u00ednea] http://www.cepal.org/es/eventos/segunda-reunion-seguimiento-la- declaracion-brasilia. (2009c), \"Lineamientos para una convenci\u00f3n de los derechos de las personas mayores\", Tercera Reuni\u00f3n de Seguimiento de la Declaraci\u00f3n de Brasilia, Santiago, 5 y 6 de octubre, in\u00e9dito. (2008), Reuni\u00f3n de seguimiento de la Declaraci\u00f3n de Brasilia [en l\u00ednea] http:// www.cepal.org/es/eventos/reunion-seguimiento-la-declaracion-brasilia. CE (Consejo de CM/Rec(2014)2 of the Committee of Ministers to member States [en l\u00ednea] http://www.coe.int/t/ dghl/standardsetting/hrpolicy/other_committees/cddh-age/Document_ CDDH_AGE/Explanatory_report_Rec_Age_definitive_EN.pdf. (1996), Carta Social (revisada), Estrasburgo, 3 de mayo. Courtis, C. (2004), \"Discapacidad e inclusi\u00f3n social: retos te\u00f3ricos y desaf\u00edos pr\u00e1cticos. Algunos comentarios a partir de la Ley 51/2003\", Jueces para la Democracia, N\u00ba 51. Di Cesare, M. (2011), \"El perfil epidemiol\u00f3gico de Am\u00e9rica Latina y el Caribe: desaf\u00edos, l\u00edmites y acciones\", Documentos de Proyectos (LC/W.395), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Dussel, E. (2010), \"Derechos vigentes, nuevos derechos y derechos humanos\", Cr\u00edtica Jur\u00eddica. Revista Latinoamericana de Pol\u00edtica, Filosof\u00eda y Derecho, N\u00ba 29, junio. Elder, Ch. y R. Cobb (1993), \"Formaci\u00f3n de la agenda. El caso de la pol\u00edtica de ancianos\", Problemas p\u00fablicos y agenda de gobierno, L. F. Aguilar (ed.), Ciudad de M\u00e9xico, Miguel Porr\u00faa. Etxeberr\u00eda, X. (2008), La condici\u00f3n de ciudadan\u00eda de las personas con discapacidad intelectual, Bilbao, Instituto de Derechos Humanos, Universidad de Deusto. Fericgla, J. (1995), Envejecer. Una antropolog\u00eda de la ancianidad, Madrid, Anthropos. Guillemard, A. (1992), An\u00e1lisis comparativo de las pol\u00edticas de vejez en Europa, Madrid, Ministerio de Asuntos Sociales, Instituto Nacional de Servicios Sociales (INSERSO). Guti\u00e9rrez, F. (2011), Universalidad de los derechos humanos. Una revisi\u00f3n a sus cr\u00edticas, Getafe-Madrid, Instituto de Derechos Humanos Bartolom\u00e9 de las Casas. Huenchuan, S. (ed.) (2012), Los derechos de las personas mayores en el siglo XXI: situaci\u00f3n experiencias y desaf\u00edos, Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)/Gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico [en l\u00ednea] http://www. cepal.org/celade/noticias/documentosdetrabajo/1/48571/LibroForoMexico_ completo.pdf. (2010), \"Envejecimiento y derechos humanos\", presentaci\u00f3n en el Seminario Internacional del MERCOSUR Ampliado sobre Buenas Pr\u00e1cticas en Pol\u00edticas Gerontol\u00f3gicas, Buenos Aires, 16 a 18 de junio [en l\u00ednea] http://www.cepal. org/sites/default/files/events/files/sandrahuenchuan_1.pdf. (2005), \"Pobreza en la vejez y desigualdad de g\u00e9nero en Am\u00e9rica Latina\", Revista Perspectivas, N\u00ba 15. (2004), \"Marco legal y de pol\u00edticas en favor de las personas mayores en Am\u00e9rica Latina\", serie Poblaci\u00f3n y Desarrollo, N\u00b0 51 (LC/L.2115-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Hunt, L. (2009), La invenci\u00f3n de los derechos humanos, Barcelona, Tusquets Editores S. A.132 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) JUPEMA (Junta de Pensiones y Jubilaciones del Magisterio Nacional de Costa Rica) (2016), \"Acciones realizadas por la Junta de Pensiones y Jubilaciones del Magisterio Nacional en apoyo a la aprobaci\u00f3n y ratificaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Interamericana para la protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las personas de edad, Ley N\u00b09394\", informe presentado en la Segunda Reuni\u00f3n de Expertos para el Seguimiento de la Carta de San Jos\u00e9, Santiago, 16 a 18 de noviembre. Kanter, A. (2015), The Development of Disability Rights Under International Law: From Charity to Human Rights, Londres, Routledge. Lang, R. y otros (2011), \"Implementing the United Nations Convention on the rights of persons with disabilities: principles, and limitations\", ALTER-European Journal of Disability Europ\u00e9enne de Recherche sur julio [en rights\", The OAS and the Promotion and Protection of Human Rights, Amsterdam, Springer. Le Mesurier, N. (2011), \"Supporting Older People in 15]. Lema A\u00f1on, C. (2011), \"Notas sobre la universalidad de los derechos humanos\", Papeles el Tiempo de los Derechos, N\u00ba 6, Huri-Age, Consolider-Ingenio. Megret, F. (2011), \"The human rights of older persons: a growing challenge\", Human Rights Law Review, vol. 11, N\u00ba 29 de enero. Misi\u00f3n Permanente de Sud\u00e1frica ante las Naciones Unidas (2013), \"Guidelines for the international convention to promote and protect the rights and dignity of older persons\", cuarto per\u00edodo de sesiones del Grupo de Trabajo de Composici\u00f3n Abierta sobre el Envejecimiento, 12 a 15 de agosto. Murphy, M. (2011), International human rights law and older people: Gaps, fragments and loopholes, Londres, HelpAge International. Naciones Unidas (2016a), Informe de la Experta Independiente sobre el disfrute de todos los derechos humanos por las personas de edad (A/HRC/33/44), Consejo de Derechos Humanos, 8 de julio. (2016b), Observaci\u00f3n general n\u00fam. 19 (2016) sobre la elaboraci\u00f3n de presupuestos p\u00fablicos para hacer efectivos los derechos del ni\u00f1o (art. 4) (CRC/C/GC/19), Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o, 21 de julio. (2015a), Informe de la Experta Independiente sobre el disfrute de todos los derechos humanos por las personas de edad, Rosa Kornfeld-Matte (A/HRC/30/43), 13 de agosto. Naciones Unidas (2015b), \"Transformar nuestro mundo: la Agenda 2030 para Nueva York. (2015c), \"World Population Prospects: The 2015 Revision\", Nueva York, Departamento de Asuntos Econ\u00f3micos y Sociales [DVD Edition]. (2013a), Observaci\u00f3n general sobre el art\u00edculo 12: igual reconocimiento como persona ante la ley (CRPD/C/11/4), Comit\u00e9 sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, 25 de noviembre. (2013b), Informe del Relator Especial sobre la tortura y otros tratos o penas crueles, inhumanos o degradantes, Juan E. M\u00e9ndez (A/HRC/22/53), Consejo de Derechos Humanos, 1 de febrero. (2012), Informe de la Alta Comisionada de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos (E/2012/51), Nueva York.Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 133 (2011), Estudio tem\u00e1tico sobre el ejercicio del derecho a la salud de las personas mayores realizado por el Relator Especial sobre el derecho de toda persona al disfrute del m\u00e1s alto nivel posible de salud f\u00edsica y mental, Anand Grover (A/HRC/18/37), Consejo de Derechos Humanos, 4 de julio. (2010), Vigilancia y cumplimiento de la Convenci\u00f3n sobre los derechos de las personas con discapacidad. Gu\u00eda para los observadores de la situaci\u00f3n de los derechos humanos, serie Capacitaci\u00f3n Profesional, N\u00ba 17 (HR/P/PT/17), Nueva York, Oficina del Alto Comisionado para los Derechos Humanos. (2009a), Nota conceptual relativa al proyecto de recomendaci\u00f3n general sobre la mujer de edad y la protecci\u00f3n de sus derechos humanos (CEDAW/C/2009/II/WP .1/R), Comit\u00e9 para la Eliminaci\u00f3n de la Discriminaci\u00f3n contra la Mujer, 12 de mayo. (2009b), Observaci\u00f3n general N\u00ba 20. La no discriminaci\u00f3n y los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales (art\u00edculo 2, p\u00e1rrafo 2 del Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales), Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales [en l\u00ednea] https://conf-dts1.unog.ch/1%20SPA/Tradutek/ Derechos_hum_Base/CESCR/00_1_obs_grales_Cte%20Dchos%20Ec%20 Soc%20Cult.html#GEN20. (2008), Trabajando con el Programa de las Naciones Unidas en el \u00e1mbito de los derechos humanos. Un manual para la sociedad civil (HR/PUB/06/10/Rev.1), Nueva York, Oficina del Alto Comisionado para los Derechos Humanos. (1995), Observaci\u00f3n General N\u00b0 6 \"Los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales de las personas mayores\" (E/C.12/1995/16/Rev.1), Nueva York, Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales. (1993), \"Normas Uniformes sobre la igualdad de oportunidades para las personas con discapacidad\", resoluci\u00f3n 48/96 de la Asamblea General. (1975), \"Declaraci\u00f3n de los Derechos de los Impedidos\", resoluci\u00f3n 3447(XXX) (A/RES/30/447), diciembre. Neugarten, B. L. y D. \"The changing meanings of age (Life Flow)\", Psychology Today, vol. 21, mayo. Northcott, H. C. (1975), \"Too young, too old. Age in the world of television\", The Gerontologist, vol. 15, N\u00ba 2. OEA (Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos) (2016), Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores [en l\u00ednea] http:// www.oas.org/es/sla/ddi/docs/tratados_multilaterales_interamericanos_A-70_ derechos_humanos_personas_mayores.pdf [fecha de consulta: 4 de mayo de 2016]. (2014), Resultados del ejercicio de revisi\u00f3n para determinar posible duplicidad de elementos en los art\u00edculos del proyecto de convenci\u00f3n (OEA/Ser.G. CAJP/GT/ DHPM-117/13 rev.1), Grupo de Trabajo sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores [en l\u00ednea] scm.oas.org/doc_public/ SPANISH/HIST_14/CP32121S04.doc [fecha de consulta: 20 de abril de 2016]. OEA (Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos) (2013), \"Art\u00edculos considerados durante la reuni\u00f3n celebrada el 11 y 12 de febrero de 2013\" (OEA.Ser.G. CAJP/ GT/DHPM-37/12 add. 6 rev.), Grupo de Trabajo sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores. (2011), \"Protecci\u00f3n de los derechos humanos de las personas mayores\" (AG/ RES 2654 (XLI-O/11), 7 de junio. y personas adultas mayores\" (AG/RES. 2562 (XL-O/10)), 8 de junio. adultas mayores\" (AG/RES. 2455 (XXXIX-O/09)), 4 de junio.134 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) (1988), Protocolo Adicional a la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos en materia de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales (\"Protocolo de San Salvador\") [en l\u00ednea] http://www.oas.org/juridico/spanish/tratados/a-52.html. Palacios, A. (2008), El modelo social de discapacidad: or\u00edgenes, caracterizaci\u00f3n y plasmaci\u00f3n en la Convenci\u00f3n Internacional sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, Madrid, Grupo editorial CINCA. Palacios, A. y F. Bariffi (2008), La discapacidad como una cuesti\u00f3n de derechos humanos. Una aproximaci\u00f3n a la Convenci\u00f3n Internacional sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, Madrid, Grupo Editorial Cinca, S. A. Quinn, G. (2009), \"The United Nations Convention on the Rights of Persons with Disabilities: Toward a new international politics of disability\", Texas Journal on Civil Liberties & Civil Rights, vol. 15, N\u00ba 1. Quinn, G. M. (2004), \"Disability rights: an American invention, a global challenge\", presentaci\u00f3n en \"11th Annual Valerie Gordan Human Rights Lecture\", Northeastern Law School, 1 de abril. Quinn, G. M. y T. Deneger (2002), Derechos humanos y discapacidad: uso actual y posibilidades futuras de los instrumentos de derechos humanos de las Naciones Unidas en el contexto de la discapacidad, Nueva York, Oficina del Alto Comisionado para los Derechos Humanos. Rodr\u00edguez Abascal, L. (2002), \"El debate sobre los derechos de grupo\", Estado, justicia, derechos, E. D\u00edaz y J. L. Colomer (eds.), Madrid, Alianza. Rodr\u00edguez, J. (2004), \"Migraci\u00f3n interna en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: Estudio regional del per\u00edodo 1980-2000\", serie Poblaci\u00f3n y Desarrollo, N\u00ba 50 (LC/L.2059-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Rodr\u00edguez-Pi\u00f1ero, L. (2012), \"Igualdad y no discriminaci\u00f3n en la vejez\", Foro Internacional sobre los Derechos de las Personas Mayores, organizado por el Gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico y el CELADE-Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n de la CEPAL, Ciudad de M\u00e9xico, 26 a 28 de marzo. (2010), \"Los desaf\u00edos de la protecci\u00f3n internacional de los derechos humanos de las personas de edad\", Documentos de Proyecto, N\u00ba 305 (LC/W.305), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Traxler, A. J. (1980), Let's get gerontologized: Developing a sensitivity to aging. The multi-purpose senior center concept: A training manual for practitioners working with the aging, Springfield, Department of Aging. Uni\u00f3n Africana (UA) (2003), Protocol to the African Charter on Human and People's Rights on the Rights of Women in Africa [en l\u00ednea] http://www.achpr.org/files/ instruments/women-protocol/achpr_instr_proto_women_eng.pdf. (1981), Carta Africana de Derechos Humanos de los Pueblos [en l\u00ednea] http://www. acnur.org/t3/fileadmin/scripts/doc.php?file=t3/fileadmin/Documentos/ BDL/2002/1297. V\u00e1squez, A. (2012), \"Documento de trabajo. Propuesta de convenci\u00f3n interamericana sobre los derechos humanos de las personas mayores\", in\u00e9dito. Williams, J. (2011), \"An international convention on the rights of older people?\", Emerging Human Rights in the 21st Century, M. Odello y S. Cavandoli (eds.), Routledge. Villa, M. y D. Gonz\u00e1lez (2004), \"Din\u00e1mica demogr\u00e1fica de Chile y Am\u00e9rica Latina: una visi\u00f3n a vuelo de p\u00e1jaro\", Revista de Sociolog\u00eda, N\u00b0 18-2004, Santiago, Facultad de Ciencias Sociales, Universidad de Chile.Cap\u00edtulo IV La universalizaci\u00f3n de la protecci\u00f3n social de la vejez en el contexto de la Agenda 2030 Introducci\u00f3n El concepto de protecci\u00f3n social se refiere al conjunto de las intervenciones de entes p\u00fablicos y privados que buscan aliviar a los hogares y a los individuos de la carga que suponen ciertos riesgos y necesidades que surgen a lo largo de la vida (Cichon y otros, 2004). El t\u00e9rmino forma parte de una perspectiva m\u00e1s amplia conocida como \"manejo social del riesgo\" , que alude a la capacidad de prevenir y enfrentar situaciones de vulnerabilidad. Vale decir, el objetivo de los sistemas de protecci\u00f3n social no s\u00f3lo es proveer ingresos, sino tambi\u00e9n el de construir resiliencia frente a sucesos inesperados o inevitables (accidente, enfermedad, p\u00e9rdida del empleo, desastres naturales, entre otros) y fortalecer el nexo con la vida productiva (Banco Mundial/ FMI, 2016; OIT, 2017a; Serrano, 2005) Un sistema de protecci\u00f3n social es una estructura institucional producto de un acuerdo pol\u00edtico \u2014en palabras de la CEPAL (2006): un pacto social que determina el umbral m\u00ednimo al cual todo miembro de la sociedad, por el solo hecho de ser ciudadano, debe tener acceso y que indica cu\u00e1les derechos est\u00e1n garantizados por el Estado y por lo tanto qu\u00e9 riesgos est\u00e1 dispuesta a asumir la sociedad como responsabilidad colectiva (Van Parijs y Vanderborght, 2017). Esto significa, de acuerdo con la Secretaria Ejecutiva de la CEPAL, que los sistemas de protecci\u00f3n social no se reducen, \"por importante que ello sea, a erradicar la pobreza 136 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) y reducir las brechas de desigualdad, sino que lo anterior es parte de un prop\u00f3sito m\u00e1s ambicioso: la ampliaci\u00f3n de las libertades, la autonom\u00eda e independencia de las personas y las comunidades\" (B\u00e1rcena, 2016). La protecci\u00f3n social es un elemento fundamental para el desarrollo sostenible y por ende para cumplir con la Agenda 2030. La meta 1.3 de los ODS exhorta a implementar a nivel nacional sistemas de protecci\u00f3n social para todos, lo que representa una oportunidad para la construcci\u00f3n de un bien p\u00fablico universal. Su dise\u00f1o e implementaci\u00f3n, adem\u00e1s de prevenir y erradicar la pobreza, permitir\u00edan alcanzar un mejor nivel de vida para todos y todas, reduciendo as\u00ed la cultura del privilegio y asegurando que nadie quede atr\u00e1s. La consecuci\u00f3n de la meta 1.3 contribuye adem\u00e1s al cumplimiento de otros ODS. Por ejemplo, el ODS 5 sobre igualdad de g\u00e9nero y el ODS 10 acerca de reducir la desigualdad entre pa\u00edses y en los pa\u00edses. Tambi\u00e9n contribuye al ODS 11, pues facilitar\u00eda el acceso de todas las personas a viviendas y servicios b\u00e1sicos adecuados, seguros y asequibles (OIT, 2017a). La meta 1.3 de los ODS es congruente con la recomendaci\u00f3n 202 de la OIT, que reconoce la responsabilidad general y principal del Estado de aplicar el principio de la universalidad a la protecci\u00f3n social. Ello implica profundas modificaciones al enfoque residualista implementado hasta la fecha por muchos gobiernos, en el que los beneficios, servicios y prestaciones se ofrecen en base a una relaci\u00f3n m\u00e1s o menos lineal entre los aportes realizados y los resultados recibidos. Universalizar la protecci\u00f3n social implica ampliar la cobertura y calidad de las prestaciones en diversos \u00e1mbitos. La recomendaci\u00f3n 202 de la OIT estipula en tal sentido el establecimiento de pisos de protecci\u00f3n social nacional consistentes en garant\u00edas b\u00e1sicas que aseguren como m\u00ednimo que, durante el ciclo de vida, todas las personas que lo necesiten tengan acceso a una atenci\u00f3n de salud esencial y a una seguridad b\u00e1sica de ingresos. En lo referente a las personas mayores, la modificaci\u00f3n de los sistemas de protecci\u00f3n social conlleva la integraci\u00f3n de tres pilares b\u00e1sicos: pensiones, atenci\u00f3n b\u00e1sica de salud y servicios sociales para la autonom\u00eda. Los tres act\u00faan en conjunto para cerrar las brechas de protecci\u00f3n y desarrollar capacidades1. Los pilares de las pensiones y la salud corresponden a m\u00ednimos sociales que deben funcionar como piso de la 1 El cierre de brechas de protecci\u00f3n se fundamenta en la desigualdad socioecon\u00f3mica que condiciona el funcionamiento actual de los sistemas de seguridad social. Quienes acceden a las prestaciones de vejez son generalmente los colectivos de trabajadores que han estado mejor posicionados en el mercado laboral, debido a que el acceso a los sistemas de pensiones ha tenido una marcada orientaci\u00f3n contributiva (Bertranou, 2006; CEPAL, 2006; CEPAL, 2010). El desarrollo de capacidades, por su parte, se basa en la tesis de que hay capacidades que pueden utilizarse para incrementar el nivel de bienestar. Se trata de activar la responsabilidad, la autonom\u00eda y la independencia para habilitar a los sujetos en la toma de decisiones y los procesos que ello involucra (Serrano, 2005; Huenchuan, 2013).Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 137 protecci\u00f3n social, y garantizarlo es responsabilidad directa del Estado. Los servicios sociales para la atenci\u00f3n de la autonom\u00eda, por su parte, operan en los planos de la prevenci\u00f3n y la reparaci\u00f3n, y deben asumirse como una responsabilidad p\u00fablica y sostenerse por medio de una red de protecci\u00f3n y paliativa que enlace el piso m\u00ednimo de seguridad de ingresos y atenci\u00f3n de la salud con otras prestaciones dirigidas a reforzar la atenci\u00f3n de las personas mayores (Huenchuan, 2013). En Am\u00e9rica Latina y el Caribe, la ampliaci\u00f3n del acceso a los sistemas de protecci\u00f3n social para todos sigue siendo un asunto pendiente. Se trata de la regi\u00f3n m\u00e1s desigual del mundo en t\u00e9rminos de distribuci\u00f3n de ingresos y que enfrenta barreras estructurales relacionadas con el desarrollo, elevados niveles de informalidad, escasa capacidad contributiva y un progreso desigual en los aspectos del desarrollo no relacionados con el ingreso. Asimismo, la institucionalidad de la protecci\u00f3n social en la regi\u00f3n suele ser d\u00e9bil, a pesar de que representa un papel significativo en su desempe\u00f1o final y en su capacidad de adaptaci\u00f3n a las nuevas realidades (Bertranou, 2006). En este escenario, la protecci\u00f3n social deber\u00eda adecuarse no solo a las modificaciones en el mercado laboral y a la econom\u00eda en su conjunto, sino tambi\u00e9n a los cambios demogr\u00e1ficos que ocurren en la regi\u00f3n; en particular una poblaci\u00f3n que crece menos y envejece r\u00e1pidamente. Esta tendencia conlleva nuevos desaf\u00edos para garantizar una cuant\u00eda adecuada de ingresos, servicios y beneficios para todas las personas sin sobrecargar la capacidad de las generaciones m\u00e1s j\u00f3venes (OIT, 2017a). La posibilidad de los pa\u00edses de la regi\u00f3n de responder a estos desaf\u00edos depende, asimismo, de un contexto demogr\u00e1fico que determina el aporte de las cohortes de poblaci\u00f3n en edad activa y la demanda potencial de prestaciones por parte de las personas mayores (CEPAL, 2017a). Habida cuenta del problema de financiaci\u00f3n y sostenibilidad que el cambio demogr\u00e1fico plantea a los sistemas de protecci\u00f3n social, el Estado tiene un papel decisivo que desempe\u00f1ar previendo el equilibrio a largo plazo entre ingresos y egresos, con el objeto de garantizar que las instituciones cumplan con su obligaci\u00f3n de universalizar la protecci\u00f3n social (OIT, 2017a). Como se documenta en el primer cap\u00edtulo de este libro, la poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s seguir\u00e1 creciendo de manera sostenida durante los pr\u00f3ximos lustros en toda la regi\u00f3n, en t\u00e9rminos tanto absolutos como relativos. Esto ocurre en un escenario de limitaciones estructurales para el ingreso de las cohortes m\u00e1s j\u00f3venes de la poblaci\u00f3n en edad activa a la fuerza de trabajo, lo que impide un cabal aprovechamiento del primer bono demogr\u00e1fico (Saad y otros, 2012). No obstante ello, el cambio demogr\u00e1fico en curso puede contribuir al logro de la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible.138 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) En la medida en que los cambios en la estructura por edades expanden la producci\u00f3n y los recursos durante el primer bono demogr\u00e1fico, puede surgir un segundo bono demogr\u00e1fico al acumularse el ahorro, lo que posibilita una mayor inversi\u00f3n en capital humano y f\u00edsico. Este segundo bono demogr\u00e1fico representa una oportunidad importante para la regi\u00f3n, generalmente soslayada, pero no es una garant\u00eda autom\u00e1tica. Se requiere un enfoque sin\u00e9rgico entre los diversos aspectos del desarrollo sostenible y de pol\u00edticas s\u00f3lidas guiadas por una visi\u00f3n de largo plazo y adaptadas al contexto demogr\u00e1fico de cada pa\u00eds (Banco Mundial/FMI, 2016). En los apartados siguientes se analizar\u00e1 la protecci\u00f3n social de la poblaci\u00f3n adulta mayor en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, de manera de ponderar cu\u00e1les son las condiciones que deben cambiar para aprovechar de mejor manera el segundo bono demogr\u00e1fico, y consecuentemente avanzar en el logro de los ODS. A. La universalizaci\u00f3n de la protecci\u00f3n social en contexto de cambio demogr\u00e1fico La universalizaci\u00f3n de la protecci\u00f3n social se ha introducido con fuerza en el segundo decenio del siglo XXI, luego de que sucediera algo similar con la educaci\u00f3n primaria en los Objetivos de Desarrollo del Milenio en el 2000, y la salud en 2013. La protecci\u00f3n social universal, de acuerdo con la Recomendaci\u00f3n 202, deber\u00eda garantizar al menos un nivel m\u00ednimo a todas las personas en las prestaciones familiares y por hijo, las prestaciones de desempleo, las prestaciones en caso de accidente del trabajo y por enfermedad profesional, las prestaciones por enfermedad, las prestaciones de protecci\u00f3n de la salud, las pensiones de vejez, invalidez y sobrevivientes. De acuerdo con datos de la OIT, en la regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas la poblaci\u00f3n cubierta por al menos un beneficio de protecci\u00f3n social alcanza el 67 ,6%. Este porcentaje var\u00eda seg\u00fan el tipo de prestaci\u00f3n que se analice. En salud, el d\u00e9ficit estimado de cobertura como porcentaje de la poblaci\u00f3n total era del 18,3% en 2011. En relaci\u00f3n con los cuidados de largo plazo, el d\u00e9ficit en cobertura legal en esta materia es del 100% en varios pa\u00edses de la regi\u00f3n (OIT, 2013 y 2018). Tomando en cuenta la diversidad de situaciones que pueden existir y las desigualdades estructurales que limitan el ejercicio al derecho a la protecci\u00f3n social, la universalidad requiere que la elaboraci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de prestaciones y servicios se ajusten al nuevo entorno demogr\u00e1fico (AISS, 2017). Una poblaci\u00f3n de edad avanzada no es de por s\u00ed una carga para la sociedad, como se suele pensar. Dado que muchas personas Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 139 mayores tienen la capacidad y el deseo de trabajar por m\u00e1s tiempo que las cohortes anteriores o hacer una contribuci\u00f3n a la sociedad por otros medios, el desaf\u00edo de los sistemas de protecci\u00f3n social consiste en innovar y adaptarse a las sociedades longevas (AISS, 2010). 1. Las oportunidades que ofrece el segundo bono demogr\u00e1fico para universalizar la protecci\u00f3n social La convergencia global de la estructura por edades de la poblaci\u00f3n, presentada en el primer cap\u00edtulo de este libro, implica que un n\u00famero cada vez mayor de pa\u00edses de la regi\u00f3n pasa por un per\u00edodo en el que se produce la concentraci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en el segmento de los adultos en edades activas. Este per\u00edodo, conocido como bono demogr\u00e1fico (en adelante primer bono demogr\u00e1fico), ser\u00eda particularmente favorable para el crecimiento econ\u00f3mico, ya que la fuerza laboral potencial crece m\u00e1s r\u00e1pidamente que la poblaci\u00f3n dependiente (CEPAL, 2014). Este fen\u00f3meno, ampliamente documentado y conocido, en la actualidad se desplaza en la regi\u00f3n hacia Centroam\u00e9rica y los pa\u00edses andinos de Am\u00e9rica del Sur. De manera paralela, en otros pa\u00edses: Brasil (2007), Colombia (2017), Costa Rica (2014), Cuba (1991), Chile (2011), Per\u00fa (2017), Uruguay (2016) y varios pa\u00edses del Caribe, la relaci\u00f3n de dependencia ya lleg\u00f3 a su valor m\u00ednimo y, a causa del envejecimiento de la poblaci\u00f3n, la poblaci\u00f3n dependiente crece a un ritmo significativamente m\u00e1s r\u00e1pido que aquella en edad de trabajar. Vale decir, el primer bono demogr\u00e1fico es transitorio y de alcance limitado: ha servido para reducir la pobreza en algunos pa\u00edses debido a un menor n\u00famero de ni\u00f1os, o para incrementar el PIB per c\u00e1pita. Ejemplo de esto \u00faltimo es el \"milagro\" econ\u00f3mico de los pa\u00edses del Este de Asia, donde el primer bono demogr\u00e1fico represent\u00f3 alrededor de un tercio de los logros econ\u00f3micos alcanzados en esa regi\u00f3n del mundo (Pinto, 2016). La OIT y el Banco Mundial advierten que a medida que el primer bono demogr\u00e1fico tiende a desaparecer, puede surgir un segundo bono demogr\u00e1fico. La tesis se basa en que, teniendo en cuenta que la esperanza de vida aumenta para una cantidad considerable de personas en edad avanzada, ello puede redundar en un mayor ahorro durante el ciclo vital \u2014en particular en las edades en que se produce m\u00e1s de que lo que se consume\u2014 para financiar el consumo en la vejez, lo que a su vez se traducir\u00eda en una capacidad de inversi\u00f3n superior (OIT, 2013). Este segundo bono se puede producir al final de la fase intermedia de la transici\u00f3n demogr\u00e1fica \u2014cuando aumenta la proporci\u00f3n de la poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa y la fecundidad empieza a descender\u2014 y se extiende en el curso de la \u00faltima fase, cuando la ca\u00edda de la mortalidad y de la fecundidad incrementa la proporci\u00f3n de personas mayores (Lee y Mason, 2006) (v\u00e9ase el gr\u00e1fico IV .1).140 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Gr\u00e1fico IV.1 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: bonos demogr\u00e1ficos y crecimiento de la relaci\u00f3n de dependencia total, 2000-2100 050100150200250 -0,4-0,200,20,40,60,8 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012 2014 2016 2018 2020 2022 2024 2026 2028 de crecimiento de la relaci\u00f3n de dependencia Segundo bono demogr\u00e1fico Primer bono demogr\u00e1ficoTasa de crecimiento Relaci\u00f3n entre n\u00famero de trabajadores y de consumidores Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de National Transfer Accounts (NTA), \"Time series indicators\" [en l\u00ednea] http://ntaccounts.org/web/nta/show/Time%20Series%20Indicators. La opini\u00f3n convencional es que a partir de este \u00faltimo momento la tasa agregada de ahorro bajar\u00eda porque disminuir\u00eda la proporci\u00f3n de personas que producen m\u00e1s de lo que consumen. Pero tambi\u00e9n hay otras formas de analizar este fen\u00f3meno: al disminuir el tama\u00f1o de la fuerza laboral, los pa\u00edses tendr\u00edan que apoyarse m\u00e1s en la productividad y fomentar una mayor participaci\u00f3n de grupos espec\u00edficos de poblaci\u00f3n en el mercado del trabajo, como las mujeres, las personas mayores y las personas con discapacidad, as\u00ed como gestionar de manera eficiente los flujos migratorios (OIT, 2013). Esta \u00faltima perspectiva permitir\u00eda trascender las nociones simplistas que ven el envejecimiento de la poblaci\u00f3n solo como una amenaza, y da la posibilidad de evaluar las opciones econ\u00f3micas resultantes del cambio de la estructura por edades (Lee y Mason, 2006). En Costa Rica, por ejemplo, Rosero y Robles (2008) estimaron que, para los a\u00f1os venideros, ambos bonos demogr\u00e1ficos \u2014especialmente el segundo\u2014 ofrecen una interesante plataforma para un crecimiento econ\u00f3mico robusto. Le dan como base un crecimiento del 0,5% anual como m\u00ednimo, lo que representa un sexto del ansiado crecimiento del 3% anual, que permitir\u00eda duplicar el bienestar en el transcurso de una generaci\u00f3n. Las repercusiones econ\u00f3micas del envejecimiento tambi\u00e9n se reflejar\u00edan en una menor presi\u00f3n para financiar la educaci\u00f3n. Esto \u00faltimo representa una oportunidad \u00fanica para mejorar tanto la educaci\u00f3n como la formaci\u00f3n en el puesto de trabajo ya que, cuando el tama\u00f1o de la poblaci\u00f3n m\u00e1s joven (de 15 a 24 a\u00f1os) disminuye, es m\u00e1s f\u00e1cil financiar pol\u00edticas destinadas a mejorar sus calificaciones, lo que fomenta la transici\u00f3n de la escuela al trabajo y el aumento de su productividad en el futuro (CELADE, 2014 y 2008). Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 141 En el gr\u00e1fico IV .2 se indica c\u00f3mo han evolucionado la relaci\u00f3n de dependencia de educaci\u00f3n y la relaci\u00f3n de dependencia de personas mayores. Como se observa, a medida que la segunda se incrementa, la primera disminuye. De acuerdo con estimaciones de CEPAL (2014), para la mayor\u00eda de los pa\u00edses de la regi\u00f3n la disminuci\u00f3n de la relaci\u00f3n de dependencia de la educaci\u00f3n ser\u00e1 de tres veces. Se pasar\u00e1 de una poblaci\u00f3n en edad escolar que era aproximadamente del mismo tama\u00f1o que la poblaci\u00f3n en edad de trabajar a otra que ser\u00e1 inferior al tercio del tama\u00f1o de la poblaci\u00f3n en edad laboral, lo que facilitar\u00eda la inversi\u00f3n en la educaci\u00f3n sin ning\u00fan cambio en la inversi\u00f3n social total. El envejecimiento de la poblaci\u00f3n, por ende, trae aparejado un cambio fundamental y permanente en la econom\u00eda: la posibilidad de financiar una educaci\u00f3n de calidad para todos. Gr\u00e1fico IV.2 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: relaci\u00f3n de dependencia de educaci\u00f3n y relaci\u00f3n de dependencia en la vejez, 2000-2050 (En porcentajes) 0510152025303540455055606570 2000 2005 2010 2015 2020 2025 2030 2035 2040 2045 2050 Relaci\u00f3n de dependencia de educaci\u00f3n Relaci\u00f3n de dependencia en la vejez Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de Naciones Unidas, World Population Prospects: The 2017 Revision. Key Findings and Advance Tables (ESA/P/WP/248), Nueva York, 2017. El hecho de que el envejecimiento poblacional se convierta en una oportunidad radica en que la riqueza podr\u00eda aumentar a medida que la poblaci\u00f3n envejece. Asimismo, los incrementos en la esperanza de vida, aunque sean dispares, favorecer\u00edan que la poblaci\u00f3n en edad activa y aquella pr\u00f3xima a jubilarse ahorre para su retiro. Esto es especialmente importante en las \u00faltimas etapas de la transici\u00f3n a la baja fecundidad, cuando una parte creciente de la poblaci\u00f3n est\u00e1 conformada por personas que est\u00e1n cerca de completar o que han completado sus a\u00f1os de vida activa. Esas personas pueden acumular riqueza para financiar el consumo que exceda el ingreso para sus a\u00f1os de vida restantes. Se le suma a ello un efecto de comportamiento: el aumento en la esperanza de vida y el incremento que acompa\u00f1a a la duraci\u00f3n de la jubilaci\u00f3n conduce a un cambio ascendente en el perfil de edad de la riqueza (Naciones Unidas, 2013b).142 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Esa riqueza puede asumir diferentes formas. Una posibilidad es que los jubilados dependan de transferencias de pensiones p\u00fablicas y programas de asistencia social (v\u00e9ase el gr\u00e1fico IV .3). En tal caso, se estar\u00eda acumulando riqueza de transferencia como un m\u00e9todo de financiaci\u00f3n del consumo durante los a\u00f1os de jubilaci\u00f3n. Una segunda posibilidad es que los individuos acumulen capital durante sus a\u00f1os de trabajo y que este sirva como fuente de apoyo durante el per\u00edodo de jubilaci\u00f3n. Una tercera posibilidad es la tenencia de patrimonio (principalmente viviendas o herencias). Ambas formas de riqueza se pueden usar para lidiar con el d\u00e9ficit del ciclo de vida en edades m\u00e1s avanzadas (Mason, 2007). Gr\u00e1fico IV.3 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: riqueza por pensiones per c\u00e1pita de la poblaci\u00f3n de 65 a\u00f1os y m\u00e1s, 2000-2050 (anual) (En d\u00f3lares de 2010) 050 000100 000150 000200 000250 000 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012 2014 2016 2018 2020 2022 2024 2026 2028 2048 2050 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de National Transfer Accounts (NTA), \"Time series indicators\" [en l\u00ednea] http://ntaccounts.org/web/nta/show/Time%20Series%20Indicators. La capacidad o voluntad de ahorrar puede verse socavada por mercados financieros poco desarrollados o por la falta de atenci\u00f3n de los gobiernos al contexto demogr\u00e1fico. Los datos presentados en el gr\u00e1fico IV .3 muestran que la poblaci\u00f3n de 65 a\u00f1os y m\u00e1s que naci\u00f3 en 1935 tendr\u00eda menos riqueza acumulada por pensiones que aquellas que nacieron en 1965 y que tendr\u00e1n 65 a\u00f1os en 2030. No obstante, aunque el consumo de la poblaci\u00f3n de 65 a\u00f1os y m\u00e1s no pueda financiarse \u00fanicamente con los ingresos por pensi\u00f3n, si se a\u00f1ade la riqueza acumulada durante la vida, el d\u00e9ficit entre el ingreso y el consumo de este segmento de edad baja considerablemente, siendo incluso menor que el de los j\u00f3venes de 25 a\u00f1os (v\u00e9anse los gr\u00e1ficos IV .4 y IV .5).Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 143 Gr\u00e1fico IV.4 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: resumen del ciclo vital de la poblaci\u00f3n de 0 a 24 a\u00f1os, 2000-2050 (En d\u00f3lares de 2010) 0500 0001 000 0001 500 0002 000 0002 500 0003 000 000 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012 2014 2016 2018 2020 2022 2024 2026 2028 2046 2048 2050 D\u00e9ficit del ciclo vital Ingreso laboral Ahorro acumulado Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de National Transfer Accounts (NTA), \"Time series indicators\" [en l\u00ednea] http://ntaccounts.org/web/nta/show/Time%20Series%20Indicators. Gr\u00e1fico IV.5 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: resumen del ciclo vital de la poblaci\u00f3n de 65 a\u00f1os y m\u00e1s, 2000-2050 (En d\u00f3lares de 2010) 050 000100 000150 000200 000250 000300 000 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012 2014 2016 2018 2020 2022 2024 2026 2028 2046 2048 2050 D\u00e9ficit del ciclo vital Ingreso laboral Ahorro acumulado Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de National Transfer Accounts (NTA), \"Time series indicators\" [en l\u00ednea] http://ntaccounts.org/web/nta/show/Time%20Series%20Indicators. En el caso de Costa Rica, Rosero y Robles (2008) muestran que el d\u00e9ficit del ciclo de vida entre menores de 20 a\u00f1os equivale a 3,700 millones de d\u00f3lares, o sea cerca de un tercio de todos los ingresos laborales. Este d\u00e9ficit se financia fundamentalmente (en un 70%) con transferencias privadas en el seno de los hogares. Los resultados obtenidos para las 144 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) personas de 65 a\u00f1os muestran un d\u00e9ficit de 723 millones de d\u00f3lares. Se trata de una fracci\u00f3n equivalente al 19% en comparaci\u00f3n con la de los j\u00f3venes. Este d\u00e9ficit se cubre principalmente con transferencias p\u00fablicas por 520 millones de d\u00f3lares. En este grupo de edad los ingresos netos de activos son elevados, e incluso hay ahorros netos sustanciales. El 13% de ellos corresponde al valor de vivir en casa propia. En definitiva, ambos dividendos demogr\u00e1ficos ser\u00edan importantes en todo el mundo. Naciones Unidas (2013b) indica al respecto que para el per\u00edodo 1970-2000, los bonos demogr\u00e1ficos, si se hubieran utilizado completamente, habr\u00edan contribuido entre un 1% y un 2% al crecimiento de los ingresos por consumidor en los pa\u00edses industrializados, Asia oriental y sudoriental, Am\u00e9rica Latina, Oriente Medio y \u00c1frica del Norte, y las islas del Pac\u00edfico. La mayor parte de esta ganancia potencial habr\u00eda provenido del segundo bono demogr\u00e1fico en lugar del primero. En cada una de las regiones, el segundo bono excede al primero. En los pa\u00edses industrializados, Asia oriental y sudoriental y econom\u00edas en transici\u00f3n, el segundo bono fue el doble del primero. En el sur de Asia, el segundo dividendo ascendi\u00f3 a 0,69 puntos porcentuales del crecimiento por a\u00f1o, en comparaci\u00f3n con solo 0,10 para el primer dividendo. El alcance de los logros reales durante el segundo bono demogr\u00e1fico depende en gran medida de un factor clave: la salud. Se trata de una dimensi\u00f3n esencial para el logro de niveles de productividad m\u00e1s elevados. Las personas sanas y bien nutridas presentan mejores capacidades f\u00edsicas y mentales para el trabajo, as\u00ed como tasas m\u00e1s bajas de ausentismo. La salud tambi\u00e9n tiene un efecto indirecto sobre la productividad, al facilitar el desarrollo cognitivo, la capacidad de aprendizaje y el rendimiento escolar, as\u00ed como la posibilidad de aprender y adquirir nuevas habilidades (Fogel, 2004). Al respecto, la mala salud no tiene por qu\u00e9 ser una caracter\u00edstica predominante de la edad avanzada. La mayor\u00eda de los problemas de salud que se enfrentan en la vejez pueden tratarse o prevenirse con la adopci\u00f3n de h\u00e1bitos saludables. Otros pueden tratarse con eficacia si se detectan a tiempo, e incluso las personas con disminuci\u00f3n de capacidad funcional pueden seguir aportando a la sociedad si se aseguran condiciones de accesibilidad universal (OMS, 2015). De igual manera, con respecto a los gastos en salud, la OMS (2015) considera que resulta extremadamente dif\u00edcil predecir cu\u00e1l ser\u00e1 el impacto del envejecimiento de la poblaci\u00f3n en los gastos en atenci\u00f3n de la salud. En primer lugar, si bien la vejez en general se asocia con una mayor necesidad de atenci\u00f3n, el v\u00ednculo entre la necesidad de atenci\u00f3n y el uso de los servicios no es muy fuerte. En segundo lugar, los an\u00e1lisis hist\u00f3ricos indican que el envejecimiento tiene mucha menos influencia en el aumento de los gastos en salud que otros factores. Por ejemplo, Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 145 una investigaci\u00f3n realizada en los Estados Unidos entre 1940 y 1990 (un per\u00edodo de crecimiento considerablemente m\u00e1s r\u00e1pido de la proporci\u00f3n de personas mayores en la poblaci\u00f3n que el registrado desde entonces) mostr\u00f3 que el envejecimiento solo contribuir\u00eda a alrededor del 2% del aumento de los gastos en salud observado en ese per\u00edodo. En comparaci\u00f3n, los cambios en la pr\u00e1ctica relacionados con la tecnolog\u00eda fueron responsables de entre el 38% y el 65% del crecimiento, el aumento de precios, de entre el 11% y el 22%, y el incremento del ingreso del personal, de entre el 5% y el 23%. En el gr\u00e1fico IV .6 se muestra el gasto per c\u00e1pita en salud (en d\u00f3lares de los Estados Unidos a precios constantes de 2010) y su relaci\u00f3n con el porcentaje de poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s en 18 pa\u00edses de la regi\u00f3n. Aquellos con un elevado porcentaje de personas mayores como el Uruguay, Chile, y Trinidad y Tabago gastan m\u00e1s en salud que los dem\u00e1s, pero otros como la Argentina, el Brasil y Costa Rica \u2014que est\u00e1n por encima del promedio\u2014 mantienen un gasto en salud moderado. En el caso de la Argentina y el Brasil se trata de pa\u00edses con amplios niveles de cobertura de atenci\u00f3n en salud. El resto de los pa\u00edses se agrupa de manera heterog\u00e9nea y se aprecia que el Per\u00fa, Colombia, la Rep\u00fablica Dominicana, M\u00e9xico y el Ecuador tienen un gasto equivalente entre la mitad y un quinto de lo que destina el Uruguay, a pesar de tener un porcentaje de poblaci\u00f3n superior al 10%. Gr\u00e1fico IV.6 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (18 pa\u00edses): gasto per c\u00e1pita en salud HTHNMX 10 15 20 25Gasto per c\u00e1pita en salud (en d\u00f3lares de 2010) Porcentaje de poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s Fuente: Elaboraci\u00f3n propia sobre la base de Naciones Unidas, World Population Prospects: The 2017 Revision. Key Findings and Advance Tables (ESA/P/WP/248), Nueva York, 2017; Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT), Informe Mundial sobre la Protecci\u00f3n Social 2017-2019: la protecci\u00f3n social universal para alcanzar los Objetivos de Desarrollo Sostenible , Ginebra, 2017. Adem\u00e1s, hay que considerar que a ra\u00edz del envejecimiento de la poblaci\u00f3n, la necesidad de personal de salud se incrementa en un escenario donde su escasez se convierte en una limitaci\u00f3n para alcanzar el ODS 3 146 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) sobre cobertura universal de salud. En el caso de la regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas, la OIT (2017a) estima que el potencial de empleo adicional para cumplir con el ODS 3 es de 4.111.000 trabajadores. Si estos puestos de trabajo se combinan con sueldos dignos, seguridad social y derechos laborales, generar\u00edan importantes rendimientos de la inversi\u00f3n, especialmente en los pa\u00edses con grandes d\u00e9ficits en la cobertura de salud y mercado de trabajos informales. En relaci\u00f3n con los cuidados de largo plazo, su provisi\u00f3n se encuentra entre los campos de m\u00e1s r\u00e1pido crecimiento del mercado. En los Estados Unidos se valor\u00f3 en m\u00e1s de 333.700 millones de d\u00f3lares en 2016, y se prev\u00e9 que crezca a una tasa anual del 6,4% hacia 2024, hasta alcanzar la cifra de 549.700 millones de d\u00f3lares en dicho a\u00f1o (Grand View Research, 2017). Se trata de un sector que crea un gran n\u00famero de puestos de trabajo. De acuerdo con la oficina de estad\u00edsticas laborales de los Estados Unidos, las proyecciones de ocupaci\u00f3n en atenci\u00f3n domiciliaria indican que el cuidado genera m\u00e1s empleo que cualquier otra, previ\u00e9ndose la creaci\u00f3n de 633.100 nuevos puestos de trabajo antes de 2024. Seg\u00fan estimaciones de la AARP (asociaci\u00f3n estadounidense de personas jubiladas), en 2013 el valor econ\u00f3mico de los cuidados de largo plazo brindados por las familias ascendi\u00f3 a 470.000 millones de d\u00f3lares. Se trata por ende de una cifra superior al gasto de Medicaid en el mismo a\u00f1o, que fue de 449.000 millones de d\u00f3lares, equivalente a cuatro veces el gasto de Medicare en 2013 (123.000 millones de d\u00f3lares) (Reinhard y otros, 2015). En este escenario, m\u00e1s que concentrarse \u00fanicamente en el crecimiento de la demanda de cuidados de largo plazo producto del envejecimiento de la poblaci\u00f3n, hay que estimar el creciente aporte al empleo que las labores de atenci\u00f3n de las personas mayores pueden representar para la econom\u00eda de muchos pa\u00edses. Por ejemplo, teniendo en cuenta el envejecimiento de la poblaci\u00f3n y la disminuci\u00f3n prevista de la disponibilidad de cuidadores familiares, se estima que la demanda de cuidados de largo plazo en los pa\u00edses de la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE) dar\u00e1 lugar a una duplicaci\u00f3n en el n\u00famero de trabajadores del cuidado a largo plazo como porcentaje de la poblaci\u00f3n activa para 2050 (Colombo y otros, 2011). En el caso de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, si se toma como referencia el patr\u00f3n de los Estados Unidos, donde el 70% de la poblaci\u00f3n que alcanza los 65 a\u00f1os de edad necesitar\u00e1 cuidados de largo plazo en alg\u00fan momento de su vida, la cifra de aquellos que necesitar\u00edan cuidados de largo plazo alcanzar\u00eda los m\u00e1s de 33 millones de personas que en junio de 2015 hab\u00edan cumplido 65 a\u00f1os, por lo que ser\u00edan necesarios m\u00e1s de 57 millones de cuidadores. En definitiva, el crecimiento de la poblaci\u00f3n adulta mayor trae consigo oportunidades que se deben aprovechar. Para ello se necesita colocar los cimientos que hagan eso posible. Es indispensable acelerar la creaci\u00f3n de empleo, garantizando que el desarrollo de capital humano y el crecimiento Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 147 econ\u00f3mico generador de puestos de trabajo sean suficientes para absorber la mano de obra en todos los niveles de ingresos. Se deben eliminar los obst\u00e1culos a la participaci\u00f3n de las mujeres en el mercado laboral, dado que en \u00e9l persiste la brecha de g\u00e9nero. Hay que favorecer la aplicaci\u00f3n de pol\u00edticas s\u00f3lidas en el \u00e1mbito financiero para ayudar a movilizar el ahorro privado a fin de impulsar las inversiones. De igual manera, ser\u00e1 cada vez m\u00e1s apremiante la necesidad de elevar la participaci\u00f3n de las personas de edad avanzada en el mercado laboral, como lo est\u00e1 haciendo Europa, a medida que avance el envejecimiento (Banco Mundial, 2016; OIT, 2017a; CEPAL, 2018a). B. Ampliaci\u00f3n de la seguridad de ingresos en la vejez En la mayor\u00eda de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, la titularidad y garant\u00eda de derechos en lo que respecta a la seguridad de ingresos durante toda la vida sigue siendo un asunto pendiente de la agenda social, y aunque ha habido avances importantes, gran parte de la poblaci\u00f3n contin\u00faa viviendo la incertidumbre econ\u00f3mica como una de las facetas m\u00e1s preocupantes de su vida cotidiana. En este apartado se presenta informaci\u00f3n acerca de la situaci\u00f3n de las personas mayores en lo que respecta a la seguridad de ingresos en la vejez. Publicaciones recientes de la CEPAL y de la OIT permiten contar con una amplia cantidad de datos actualizados que contribuyen a detectar lagunas y brechas en materia de protecci\u00f3n. 1. Cobertura contributiva Las distintas realidades sociolaborales de los pa\u00edses muestran que existe una marcada heterogeneidad regional en materia de cobertura contributiva de la seguridad social. Entre 2008 y 2015, el porcentaje de trabajadores cotizantes o afiliados a sistemas de pensiones aument\u00f3 del 44,7% al 50,3%. Entre los trabajadores asalariados, esa cifra pas\u00f3 del 59,7% al 64,7%, un incremento de cinco puntos porcentuales. Sin embargo, aunque se produjo un aumento en el nivel de afiliaci\u00f3n de los trabajadores no asalariados en 14 pa\u00edses de la regi\u00f3n, hacia 2015 este era inferior al 18%. Pese a que el nivel de acceso a los sistemas de pensiones entre los trabajadores no asalariados es bajo en toda la regi\u00f3n, en algunos pa\u00edses la situaci\u00f3n es algo m\u00e1s favorable, pues se observan importantes diferencias en la cobertura. Al respecto, destaca la situaci\u00f3n del Uruguay, pa\u00eds en que se registra un 42,9% de trabajadores no asalariados que cotizan en el sistema de pensiones, seguido por Costa Rica (39,2%) y el Brasil (30,6%) (CEPAL, 2018b). Con relaci\u00f3n a las brechas de g\u00e9nero en la cobertura contributiva, los avances han sido magros. En 2015, este indicador era menor en las mujeres que en los hombres, excepto en cuatro pa\u00edses (Brasil, Panam\u00e1, Uruguay y 148 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Venezuela (Rep. Bolivariana de)). La brecha entre ambos sexos sigue siendo amplia, incluso en pa\u00edses con coberturas superiores al promedio simple (v\u00e9ase el gr\u00e1fico IV .7). En la Argentina y Chile, la cobertura contributiva de las mujeres contin\u00faa siendo menor que la de los hombres, aunque las diferencias son reducidas. En cambio, en Costa Rica, la disparidad entre hombres y mujeres llega a casi diez puntos porcentuales a favor de los primeros. En los pa\u00edses que est\u00e1n por debajo del promedio regional, las diferencias son m\u00e1s pronunciadas. Entre ellos, destacan los casos del Estado Plurinacional de Bolivia y El Salvador. Gr\u00e1fico IV.7 Am\u00e9rica Latina (17 pa\u00edses): afiliaci\u00f3n o cotizaci\u00f3n de los ocupados a los sistemas de pensiones seg\u00fan sexo, alrededor de 2008 y 2015 (En porcentajes) 0102030405060708090100 2008 2014 2008 2015 2008 2015 2009 2015 2009 2015 2008 2015 2008 2015 2009 2015 2006 2014 2009 2015 2008 2014 2008 2015 2008 2015 2008 2015 2008 2015 2008 2015 2008 2014Argentina Brasil Chile Colombia Costa Rica Ecuador El Salvador Guatemala Honduras M\u00e9xico Panam\u00e1 Paraguay Per\u00fa Rep. Dominicana Uruguay Venezuela (Rep. Bol. de)Bolivia (Est. Plur. de) Hombres Mujeres Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). La cobertura contributiva tambi\u00e9n muestra diferencias importantes seg\u00fan el \u00e1rea de residencia, el nivel de educaci\u00f3n y los ingresos de la poblaci\u00f3n. En 2015, el 55% de la poblaci\u00f3n urbana de 17 pa\u00edses de la regi\u00f3n estaba adscrito a un r\u00e9gimen de seguridad social. La cifra baja al 22% en las \u00e1reas rurales. El 66,5% de la poblaci\u00f3n con educaci\u00f3n secundaria completa y postsecundaria estaba afiliada a los sistemas de seguridad social. Hay una diferencia de 30 puntos porcentuales con respecto a la poblaci\u00f3n con secundaria incompleta y de 50 en relaci\u00f3n con aquella con primaria incompleta. La cobertura contributiva en el decil m\u00e1s rico era nueve veces superior con respecto a aquella que se ubica en el decil m\u00e1s pobre, donde no alcanza al 10%. En los sectores de productividad media y alta, la afiliaci\u00f3n a la seguridad social es del 69% del total. Un porcentaje seis veces m\u00e1s alto que entre los trabajadores independientes y cuatro veces m\u00e1s elevado que entre las personas que se dedican al servicio dom\u00e9stico.Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 149 a) Ingresos por pensiones y jubilaciones En 2015, un tercio de la poblaci\u00f3n de 65 a\u00f1os y m\u00e1s de Am\u00e9rica Latina \u2014lo que equivale a alrededor de 14.690.000 personas mayores\u2014 no tuvo ingresos provenientes de la seguridad social. De acuerdo con la informaci\u00f3n disponible en las encuestas de hogares, el 70,8% de la poblaci\u00f3n latinoamericana de 65 a\u00f1os y m\u00e1s recib\u00eda alg\u00fan tipo de pensi\u00f3n \u2014con una tendencia al alza en el tiempo\u2014 por la v\u00eda contributiva, no contributiva o ambas. La cobertura total de pasivos habr\u00eda aumentado 8,3 puntos porcentuales entre 2008 y 2015. Seg\u00fan los datos nacionales disponibles, una parte importante de ese aumento se explica por la expansi\u00f3n de los sistemas de pensiones no contributivas (CEPAL, 2018b; OIT, 2017a). Los mayores incrementos de cobertura se dieron en el Per\u00fa (19,6%), el Ecuador (22,1%), M\u00e9xico (25,6%), el Paraguay (27 ,1%) y Panam\u00e1 (32,2%). Todos esos pa\u00edses se encontraban por debajo del promedio regional en 2008 pero gracias a la implementaci\u00f3n de programas de pensiones no contributivas lograron ampliar la seguridad de ingresos en la vejez (v\u00e9ase el gr\u00e1fico IV .8). La situaci\u00f3n de otros pa\u00edses como Guatemala, Honduras y la Rep\u00fablica Dominicana es preocupante, dado que presentaban niveles de cobertura inferiores al 15% al inicio del per\u00edodo en estudio (2008) y en 2015 experimentaron un incremento de menos de 5 puntos porcentuales. Gr\u00e1fico IV.8 Am\u00e9rica Latina (17 pa\u00edses): percepci\u00f3n de pensiones totales, contributivas y no contributivas entre las personas de 65 a\u00f1os y m\u00e1s, alrededor de 2008 y 2015 (En porcentajes) ArgentinaBolivia (Est. Plur. de) BrasilChile Costa Rica Panam\u00e1 Ecuador Per\u00fa ColombiaUruguay 0102030405060708090100 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016Rep. DominicanaEl Salvador HondurasGuatemalaBolivia (Est. Plur. de) Argentina BrasilChileUruguay Panam\u00e1 Ecuador Per\u00fa Paraguay ColombiaCosta RicaM\u00e9xico Venezuela (Rep. Bol. de) M\u00e9xico Paraguay El SalvadorRep. Dominicana HondurasGuatemala Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). En general, persisten importantes deficiencias y una considerable heterogeneidad regional en cuanto a la suficiencia de prestaciones, cobertura efectiva, gasto p\u00fablico en seguridad social y funcionamiento 150 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) del sistema. La informaci\u00f3n disponible correspondiente a 17 pa\u00edses en 2015 muestra que la brecha de percepci\u00f3n de pensiones entre el primer y \u00faltimo quintil de ingreso alcanza a un 27%. Ella es m\u00e1s baja seg\u00fan nivel de educaci\u00f3n (11,6%) y zona de residencia (3,1%). En ambos casos, las pensiones no contributivas son las que han disminuido las diferencias de cobertura entre 2002 y 2015. En las zonas rurales, el 63% de la poblaci\u00f3n de 65 a\u00f1os y m\u00e1s recibe una pensi\u00f3n no contributiva, y en el quintil m\u00e1s bajo de ingresos este porcentaje es del 55,3%. Adem\u00e1s, se presentan disparidades en los montos de las pensiones medias mensuales recibidas por las personas de 65 a\u00f1os y m\u00e1s, seg\u00fan el sexo, el \u00e1rea de residencia, el nivel educacional y el decil de ingreso. Las m\u00e1s elevadas son las desigualdades entre hombres y mujeres (v\u00e9ase el gr\u00e1fico IV .9). Gr\u00e1fico IV.9 Am\u00e9rica Latina: disparidades en los montos de las pensiones medias mensuales, recibidas por las personas de 65 a\u00f1os y m\u00e1s, seg\u00fan el sexo, el \u00e1rea de residencia, el nivel educacional y el decil de ingreso, alrededor de 2015 (En porcentajes) 90 47 24 10 0102030405060708090100 Mujer/Hombre Rural/Urbano Primaria incompleta/postsecundariaDecil I / Decil X Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2017 (LC/PUB.2018/1-P), Santiago, 2018. Las disparidades de cobertura de los sistemas de seguridad social en algunos pa\u00edses dan lugar a una marcada desprotecci\u00f3n, que se expresa en el hecho de que una parte considerable de la poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s no recibe ingresos propios, un fen\u00f3meno m\u00e1s evidente en el caso de las mujeres que en el de los hombres. Aunque la situaci\u00f3n ha mejorado a partir de 2012, cuando el 25% de las mujeres mayores latinoamericanas no ten\u00eda ingresos propios, los sistemas de protecci\u00f3n social siguen enfrentando importantes desaf\u00edos. Seg\u00fan la informaci\u00f3n disponible m\u00e1s reciente, la proporci\u00f3n de mujeres de 60 a\u00f1os y m\u00e1s que carecen de ingresos propios en Am\u00e9rica Latina alcanza el 17 ,8%, lo que equivale a m\u00e1s de seis millones de mujeres mayores. En los pa\u00edses que cuentan con una matriz de seguridad social de tendencia universal y en los que se han llevado a cabo acciones de protecci\u00f3n de la vejez, se observa en general que esas cifras disminuyen. Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 151 En la Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), el Brasil, Chile y el Uruguay, por ejemplo, la proporci\u00f3n de mujeres sin ingresos propios en el tramo de edad de 60 a\u00f1os y m\u00e1s no alcanza el 15%. Sin embargo, en algunos pa\u00edses se observa que estas cifras son a\u00fan elevadas, como en el caso de Colombia, Costa Rica, El Salvador, Guatemala, Honduras y el Paraguay, donde el porcentaje de mujeres mayores sin ingresos es superior a un cuarto de la poblaci\u00f3n femenina mayor (v\u00e9ase el gr\u00e1fico IV .10). Gr\u00e1fico IV.10 Am\u00e9rica Latina (17 pa\u00edses): proporci\u00f3n de mujeres de 60 a\u00f1os y m\u00e1s sin ingresos propios y proporci\u00f3n de mujeres de 60 a\u00f1os y m\u00e1s que son receptoras de pensiones, alrededor de 2015a b (En porcentajes) 0102030405060708090100 Am\u00e9rica Latina (promedio ponderado) Mujeres de 60 a\u00f1os y m\u00e1s sin ingresos propiosMujeres de 60 a\u00f1os y m\u00e1s receptoras de pensiones ArgentinaBrasil ChileColombiaCosta Rica EcuadorEl SalvadorGuatemala Honduras M\u00e9xico Panam\u00e1Paraguay Rep. (Rep. Bol. de) Bolivia (Est. Plur. de)Per\u00fa Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de las encuestas de hogares de los respectivos pa\u00edses. a Los datos corresponden a 2015, excepto en los casos de la Argentina, Guatemala, M\u00e9xico, Nicaragua y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de), en que corresponden a 2014. b Los datos corresponden al total nacional, excepto en el caso de la Argentina, en que corresponden a 31 aglomerados urbanos. b) Participaci\u00f3n econ\u00f3mica Las limitaciones en la cobertura de seguridad social inciden de manera importante en la posibilidad de que las personas mayores contin\u00faen trabajando despu\u00e9s de la edad de jubilaci\u00f3n. Un informe reciente de OIT/CEPAL (2018) indica que un elevado porcentaje de las personas mayores se ve obligado a seguir trabajando al no percibir una pensi\u00f3n. Por otra parte, existe un segmento minoritario de personas \u2014por lo general, con mayores niveles de educaci\u00f3n\u2014 que siguen insertas en el mercado laboral por preferencia individual, incluso aunque perciban una pensi\u00f3n. En efecto, como se aprecia en el gr\u00e1fico IV .11, la poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa de edad avanzada se incrementa a medida que el gasto en protecci\u00f3n social disminuye. Entre los pa\u00edses analizados, la proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa adulta mayor es muy elevada en el Per\u00fa, Guatemala y el Paraguay, donde supera el 40%. Este \u00faltimo pa\u00eds tiene un gasto per c\u00e1pita en protecci\u00f3n social equivalente a menos del 5% del que invierte el Brasil.152 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Gr\u00e1fico IV.11 Am\u00e9rica Latina (12 pa\u00edses): poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa de 60 a\u00f1os y m\u00e1s y gasto p\u00fablico en protecci\u00f3n social no relacionado con la salud (En porcentajes) BRCO CREC SVGT MX PAPYPE DO UY 0102030405060 0 2 4 6 8 10 12Proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa de 60 a\u00f1os y m\u00e1s Gasto p\u00fablico en protecci\u00f3n social no relacionado con la salud Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de las encuestas de hogares de los respectivos pa\u00edses. La participaci\u00f3n econ\u00f3mica de la poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s es heterog\u00e9nea. En los hombres mayores oscila entre el 35,8% en el Uruguay y el 70,2% en Guatemala, mientras que en las mujeres mayores var\u00eda entre el 12,4% en Costa Rica y el 47 ,0% en el Estado Plurinacional de Bolivia. Seg\u00fan el \u00e1rea geogr\u00e1fica, se observa que la mayor participaci\u00f3n econ\u00f3mica de la poblaci\u00f3n adulta mayor masculina ocurre en el \u00e1rea rural, con la excepci\u00f3n de Chile2. Entre la poblaci\u00f3n femenina adulta mayor, la situaci\u00f3n es diversa: mientras que en Bolivia (Estado Plurinacional de), el Brasil, Colombia, el Ecuador, Honduras, M\u00e9xico, Panam\u00e1, el Paraguay, el Per\u00fa y el Uruguay la participaci\u00f3n econ\u00f3mica de las mujeres mayores es m\u00e1s elevada en el \u00e1rea rural, en Chile, Costa Rica, El Salvador, Guatemala, Nicaragua y la Rep\u00fablica Dominicana se aprecia una situaci\u00f3n inversa. c) Pobreza La puesta en pr\u00e1ctica de un conjunto b\u00e1sico de seguridad de los ingresos repercute en la econom\u00eda nacional por medio de la reducci\u00f3n de la pobreza (OIT, 2013). En este marco, sea cuales fueren las condiciones en que se llega a la vejez, el acceso a una pensi\u00f3n \u2014de car\u00e1cter contributivo o no contributivo\u2014 establece la diferencia en la posibilidad de sobrellevar o superar las situaciones de pobreza, en especial cuando las personas mayores se ven sometidas a circunstancias ajenas a su control. Las cifras demuestran claramente esta afirmaci\u00f3n (v\u00e9ase el gr\u00e1fico IV .12). En pa\u00edses donde la cobertura de seguridad social es elevada \u2014el Uruguay y el Brasil, principalmente\u2014 las personas mayores y los hogares con jefatura de edad avanzada tienen menos 2 En el caso de la Argentina solo se dispone de informaci\u00f3n del \u00e1rea urbana.Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 153 probabilidad de ser pobres que en otros donde las coberturas de seguridad social son bajas \u2014v\u00e9ase Guatemala y la Rep\u00fablica Dominicana. En estos dos pa\u00edses m\u00e1s de cuatro de cada diez personas mayores se encuentran en situaci\u00f3n de pobreza, siendo ella m\u00e1s frecuente a nivel de hogares que de personas. Gr\u00e1fico IV.12 Am\u00e9rica Latina (12 pa\u00edses): hogares en situaci\u00f3n de pobreza con jefe de hogar de 65 a\u00f1os y m\u00e1s seg\u00fan sexo, 2014 (En porcentajes) 010203040506070 Jefe ambos sexos Jefa mujer Jefe hombre Jefe ambos sexos Jefa mujer Jefe hombre Jefe ambos sexos Jefa mujer Jefe hombre Jefe ambos sexos Jefa mujer Jefe hombre Jefe ambos sexos Jefa mujer Jefe hombre Jefe ambos sexos Jefa mujer Jefe hombre Jefe ambos sexos Jefa mujer Jefe hombre Jefe ambos sexos Jefa mujer Jefe hombre Jefe ambos sexos Jefa mujer Jefe hombre Jefe ambos sexos Jefa mujer Jefe hombre Jefe ambos sexos Jefa mujer Jefe hombre Jefe ambos sexos Jefa mujer Jefe hombre Brasil Colombia Costa RicaEcuador El Salvador Guatemala M\u00e9xico Panam\u00e1 Paraguay Per\u00fa Rep. DominicanaUruguay Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de las encuestas de hogares de los respectivos pa\u00edses. Gr\u00e1fico IV.13 Am\u00e9rica Latina (12 pa\u00edses): personas de 65 a\u00f1os y m\u00e1s en situaci\u00f3n de pobreza seg\u00fan sexo, 2014 (En porcentajes) 010203040506070 Ambos sexos Hombres Mujeres Ambos sexos Hombres Mujeres Ambos sexos Hombres Mujeres Ambos sexos Hombres Mujeres Ambos sexos Hombres Mujeres Ambos sexos Hombres Mujeres Ambos sexos Hombres Mujeres Ambos sexos Hombres Mujeres Ambos sexos Hombres Mujeres Ambos sexos Hombres Mujeres Ambos sexos Hombres Mujeres Ambos sexos Hombres Mujeres Brasil ColombiaCosta RicaEcuador El Salvador Guatemala M\u00e9xico Panam\u00e1 Paraguay Per\u00fa Rep. DominicanaUruguay Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de las encuestas de hogares de los respectivos pa\u00edses. 154 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) C. Mejora y expansi\u00f3n de la protecci\u00f3n en materia de salud Favorecer un envejecimiento saludable resulta de fundamental importancia para aprovechar el segundo bono demogr\u00e1fico y avanzar en el cumplimiento de los ODS. En la Estrategia y plan de acci\u00f3n mundiales sobre el envejecimiento y la salud 2016-2020 de la OMS (2016) se define el envejecimiento saludable como el proceso que fomenta la capacidad funcional, entendida como los atributos relacionados con la salud que permiten a la persona ser y hacer lo que valore. Ello supone generar entornos adaptados a las personas mayores, adecuar los sistemas de salud a sus necesidades y reducir las desigualdades que afectan a las m\u00e1s desfavorecidas, que tienen una peor salud y una esperanza de vida m\u00e1s baja. El ODS 3, relativo a garantizar vidas saludables y promover el bienestar en todas las edades, reconoce que las necesidades y consideraciones de la salud evolucionan a lo largo de la vida. Para avanzar en este objetivo, diversos organismos internacionales han centrado su atenci\u00f3n en las brechas que afectan a determinados grupos sociales, como las personas de edad avanzada, que tienen mayores necesidades de atenci\u00f3n m\u00e9dica que los j\u00f3venes y tambi\u00e9n suelen enfrentar serias desventajas para acceder a los servicios apropiados (Naciones Unidas, 2017). En este apartado se presentan las condiciones generales de salud de la poblaci\u00f3n adulta mayor en Am\u00e9rica Latina y el Caribe con base en la \u00faltima informaci\u00f3n disponible. Con respecto a 2000 se puede indicar que en la actualidad hay m\u00e1s datos disponibles sobre la salud de las personas mayores; sin embargo existen amplios vac\u00edos que requieren una acci\u00f3n m\u00e1s proactiva de las instituciones nacionales de personas mayores, organizaciones sociales y organismos internacionales para seguir profundizando en el conocimiento de su situaci\u00f3n, que permitan sobre todo hacer visibles las brechas que existen en relaci\u00f3n con la cobertura universal de la salud para incluir en las diferencias de edad en el seguimiento de los ODS. 1. A\u00f1os de vida saludable Una forma de acercarse a la magnitud del desaf\u00edo al que deben hacer frente los pa\u00edses para mejorar el acceso universal a la salud es mediante el promedio de a\u00f1os que la poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s espera vivir con alguna enfermedad, que se ha incrementado entre 2000 y 2015. En el gr\u00e1fico IV .14 se presenta la desagregaci\u00f3n de la esperanza de vida a los 60 a\u00f1os en esperanza de vida sana y esperanza de vida carente de buena salud a esa misma edad para ambos per\u00edodos. En m\u00e1s de la mitad de los pa\u00edses estudiados aument\u00f3 el n\u00famero de a\u00f1os que viv\u00eda una persona mayor con alguna discapacidad o limitaci\u00f3n. En el Ecuador, la Rep\u00fablica Dominicana y el Uruguay, la esperanza de vida carente de salud se ha mantenido entre 2000 y 2015, mientras que en la Argentina, Guatemala, Hait\u00ed, Nicaragua y el Per\u00fa se ha registrado un descenso, con una variaci\u00f3n de entre 0,1 y 1,9 a\u00f1os.Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 155 Gr\u00e1fico IV.14 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (20 pa\u00edses): esperanza de vida sana y carente de buena salud a los 60 a\u00f1os, 2000 y 2015 (En a\u00f1os) 17,214,115,417,915,618,017,117,414,814,313,115,916,813,118,015,814,617,017,616,8 5,44,25,36,05,25,75,75,75,86,45,06,05,68,35,85,06,75,85,75,7 0 5 10 15 20 25 30ArgentinaBolivia (Est. Plur. de)BrasilChileColombiaCosta RicaCubaEcuadorEl SalvadorGuatemalaHait\u00edHondurasM\u00e9xicoNicaraguaPanam\u00e1ParaguayPer\u00faRep. DominicanaUruguayVenezuela (Rep. Bol. de) Esperanza de vida sana Esperanza de vida carente de buena saludA. 2000 B. 2015 Esperanza de vida sana Esperanza de vida carente de buena salud18,517,417,320,017,219,418,318,217,216,113,517,317,716,919,417,017,217,718,817,5 5,35,16,06,25,96,16,05,75,96,04,86,45,96,46,35,35,75,85,75,9 0 5 10 15 20 25 30ArgentinaBolivia de)BrasilChileColombiaCosta RicaCubaEcuadorEl SalvadorGuatemalaHait\u00edHondurasM\u00e9xicoNicaraguaPanam\u00e1ParaguayPer\u00faRep. DominicanaUruguayVenezuela (Rep. Bol. de) Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), datos del Observatorio Mundial de la Salud [base de datos en l\u00ednea] http://www.who.int/gho/database/es/. En las estimaciones sobre la base de la aplicaci\u00f3n del m\u00e9todo de Sullivan para el c\u00e1lculo de la esperanza de vida libre de discapacidad a partir de los datos censales de la d\u00e9cada de 2010, as\u00ed como en las tablas de mortalidad elaboradas por las oficinas nacionales de estad\u00edstica, se aprecia que las dificultades o limitaciones que m\u00e1s afectan a la poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y 156 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) m\u00e1s son aquellas para ver, caminar o subir gradas, y o\u00edr. Al hacer un an\u00e1lisis por sexo, se observa con claridad que las mujeres son las que viven por m\u00e1s tiempo con alguna dificultad o limitaci\u00f3n, lo que incide directamente en su calidad de vida. Cabe destacar que, en el caso de la dificultad o limitaci\u00f3n para ver, en el Brasil y la Rep\u00fablica Dominicana la esperanza de vida libre de discapacidad femenina es casi igual a la masculina (v\u00e9ase el gr\u00e1fico IV .15). De igual manera, el indicador de a\u00f1os de vida perdidos resulta relevante para ilustrar disparidades. Se trata de una medida de los trastornos que causan la muerte de las personas mayores y de los a\u00f1os potenciales de vida que, en promedio, estos trastornos les quitar\u00e1n (OMS, 2015). En la edad avanzada, las enfermedades no transmisibles han sustituido a las enfermedades transmisibles como la principal causa de morbilidad, discapacidad y muerte. Las enfermedades cardiovasculares, las neoplasias malignas, la diabetes, las enfermedades respiratorias y las relacionadas con los \u00f3rganos sensoriales se han convertido as\u00ed en los principales factores de defunci\u00f3n temprana (v\u00e9ase el gr\u00e1fico IV .16). Gr\u00e1fico IV.15 Am\u00e9rica Latina (5 pa\u00edses): esperanza de vida libre de discapacidad y esperanza de vida con alg\u00fan grado de discapacidad a los 60 a\u00f1os, por sexo, censos de la d\u00e9cada de 2010 (En a\u00f1os) A. Argentina 0510152025 Ver O\u00edr Caminar o subir escalonesAgarrar objetos Entender o aprenderVer O\u00edr Caminar o subir escalonesAgarrar objetos Entender o aprender0510152025Hombres Mujeres B. Brasil Hombres Mujeres 02468101214161820 Ver O\u00edr Caminar o subir escalones Mental o intelectual permanente0510152025 Ver O\u00edr Caminar o subir escalonesMental o intelectual permanente Sin dificultad Con dificultadEnvejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 157 C. Costa Rica Hombres Mujeres 051015202530 Ver O\u00edr Hablar Caminar o subir escalones Utilizar brazos y manos Intelectual Mental Ver O\u00edr Hablar Caminar o subir escalones Utilizar brazos y manos Intelectual Mental051015202530 D. M\u00e9xico Hombres Mujeres 15,015,516,016,517,017,518,018,519,019,520,0 Caminar, moverse, subir, bajar Ver aun usando lentes Hablar, comunicarse, conversar O\u00edr aun usando aparato auditivo Vestirse, ba\u00f1arse, comer Poner atenci\u00f3n y aprender cosas Cierta limitaci\u00f3n mental Caminar, moverse, subir, bajar Ver aun usando lentes Hablar, comunicarse, conversar O\u00edr aun usando aparato auditivo Vestirse, ba\u00f1arse, comer Poner atenci\u00f3n y aprender cosas Cierta limitaci\u00f3n mental0510152025 Sin dificultad Con dificultadE. Rep. Dominicana Hombres Mujeres Sin dificultad Con dificultad0510152025 Ver O\u00edr Caminar o subir escalones Mover uno o los dos brazos Mover una o las dos piernas Recordar o concentrarse Agarrar objetos o abrir recipientes con las manos Hablar Mudez Problemas mentales Falta una o las dos piernas Falta uno o los dos brazos Ver O\u00edr Caminar o subir escalones Mover uno o los dos brazos Mover una o las dos piernas Recordar o concentrarse Agarrar objetos o abrir recipientes con las manos Hablar Mudez Problemas mentales Falta una o las dos piernas Falta uno o los dos brazos0510152025 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de datos censales correspondientes a la d\u00e9cada de 2010 y tablas de mortalidad publicados por las oficinas nacionales de estad\u00edstica de los respectivos pa\u00edses.Gr\u00e1fico IV.15 (conclusi\u00f3n)158 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Gr\u00e1fico IV.16 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: a\u00f1os de vida perdidos de la poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s por enfermedades no transmisibles cada 100.000 habitantes, 2010 (En porcentajes) 0102030405060708090100 Enfermedades cardiovascularesNeoplasias malignasDiabetes mellitusEnfermedades neurol\u00f3gicasEnfermedades musculoesquel\u00e9ticasEnfermedades genitourinariasTrastornos mentales y relacionados con el consumo de sustancias Cuba UruguayArgentinaAntigua y Barbuda Bahamas Chile Costa Rica El Salvador GranadaRep. Dominicana Panam\u00e1Barbados BrasilBelice Colombia M\u00e9xicoEcuadorBolivia (Est. Plur. de) Venezuela (Rep. Bol. de)Per\u00fa Santa Luc\u00eda San Vicente y las Granadinas Trinidad y TabagoSurinameHait\u00ed ParaguayGuatemala Guyana NicaraguaHonduras Fuente: Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), Datos del Observatorio Mundial de la Salud [base de datos en l\u00ednea] http://www.who.int/gho/database/es/. a) Dependencia El descenso de la mortalidad en los pa\u00edses de la regi\u00f3n, junto con los cambios en los patrones de enfermedad que est\u00e1n afectando a la poblaci\u00f3n y que continuar\u00e1n en las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, dar\u00e1n lugar a un incremento significativo del n\u00famero de personas mayores con trastornos cr\u00f3nicos graves y /o discapacidades que exigir\u00e1n cuidados diarios. En 2002 la OMS realiz\u00f3 proyecciones del n\u00famero de personas con dependencia severa, en virtud de las cuales aquellas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s representan una cantidad importante. Se estima que en 2020 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe m\u00e1s de 10 millones de personas mayores sufrir\u00e1n de dependencia severa, por lo que requerir\u00e1n asistencia diaria para la realizaci\u00f3n de sus actividades cotidianas. En 2030 el n\u00famero ascender\u00e1 a 14 millones y en 2050 pr\u00e1cticamente se habr\u00e1n duplicado con respecto a 2030, alcanzando a 22 millones de personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s. El comportamiento de los pa\u00edses de la regi\u00f3n con relaci\u00f3n a este indicador ser\u00eda distinto en cada uno de ellos. Nicaragua, Guatemala, Belice, Honduras y el Paraguay tendr\u00e1n un incremento de la prevalencia de dependencia severa de la poblaci\u00f3n adulta mayor muy superior al resto de los pa\u00edses. En todos estos casos se trata de pa\u00edses que se encuentran en una fase de envejecimiento incipiente y moderado. Por el contrario, en el Uruguay, Cuba y Barbados el crecimiento de la prevalencia de la Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 159 dependencia severa en la poblaci\u00f3n adulta mayor ser\u00e1 equivalente a la mitad del promedio regional. Todos esos pa\u00edses se encuentran en una fase avanzada del proceso de envejecimiento. Las estimaciones para estos pa\u00edses pueden estar influenciadas por factores tales como el diagn\u00f3stico precoz, las mejoras en procedimientos m\u00e9dicos, tratamientos farmacol\u00f3gicos de enfermedades reum\u00e1ticas y cardiovasculares, las cataratas, los reemplazos de cadera y rodilla, adem\u00e1s de las mejoras en la educaci\u00f3n3. Gr\u00e1fico IV.17 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (28 pa\u00edses): incremento de la prevalencia de la dependencia severa en la poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, 2020-2050 (En porcentajes) 050100150200250300350400450500 Argentina Bahamas Barbados Belice Bolivia (Est. Plur. de) Brasil Chile Colombia Costa Rica Cuba Rep. Dominicana Ecuador El Salvador Guatemala Guyana Hait\u00ed Honduras Jamaica M\u00e9xico Nicaragua Panam\u00e1 Paraguay Per\u00fa Santa Luc\u00eda Suriname Trinidad y Tabago Uruguay Venezuela (Rep. Bol. de) 2050 2020 Fuente: Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud/Institute for Alternative Futures (OMS/IAF), A Long-Term Care Futures Tool-Kit: Pilot Edition, Ginebra, 2002. b) Causas de muerte Entre las diez primeras causas de muerte de la poblaci\u00f3n adulta mayor cabe destacar las enfermedades mentales y neurol\u00f3gicas \u2014entre las que se encuentra la enfermedad de Alzheimer\u2014, que representan uno de los principales retos para la salud en la actualidad. Se estima que la prevalencia actual de la demencia es del 6,4% en las Am\u00e9ricas y se prev\u00e9 un incremento proporcional del 67% antes de 2030 y del 216% para 2050 (OMS, 2015). En M\u00e9xico la prevalencia de la demencia es de 7 ,2 por mil y en Chile alcanza a 11,7 por mil (OECD, 2017). Este tipo de enfermedad conlleva enormes consecuencias personales, sociales y econ\u00f3micas, al provocar un aumento de los costos de los cuidados a largo plazo para los gobiernos, las comunidades, las familias y las personas, as\u00ed como p\u00e9rdidas de productividad en las econom\u00edas. Se estima que el costo regional de la atenci\u00f3n de las personas con demencia en 2010 super\u00f3 los 46.000 millones de d\u00f3lares. Los costos m\u00e1s elevados son los correspondientes a la asistencia social informal (35%), seguidos de los costos m\u00e9dicos directos (34%) y los de asistencia social (31%) (ADI, 2016). 3 V\u00e9ase Red de Mayores Saludables (REDMS), Observatorio de Salud y Envejecimiento [en l\u00ednea] http://observatorio.mayoressaludables.org/.160 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Seg\u00fan datos de la OMS correspondientes a 2015 la incidencia de muertes por Alzheimer y otras demencias en la poblaci\u00f3n de 75 a\u00f1os y m\u00e1s se increment\u00f3 con relaci\u00f3n a 2007 . En el promedio de los 19 pa\u00edses de la regi\u00f3n, este indicador aument\u00f3 en un 78% en ocho a\u00f1os. Entre los pa\u00edses donde este aumento fue m\u00e1s significativo se encuentran Colombia, Panam\u00e1 y el Paraguay. Entre aquellos donde se registraron descensos se ubican el Per\u00fa, Trinidad y Tabago y el Uruguay (v\u00e9ase el gr\u00e1fico IV .18). Gr\u00e1fico IV.18 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (19 pa\u00edses): variaci\u00f3n de muertes por Alzheimer y otras demencias de la poblaci\u00f3n de 75 a\u00f1os y m\u00e1s, entre 2007 y \u00faltimo a\u00f1o disponible (En porcentajes)Argentina Barbados Brasil Chile Colombia Costa Rica Cuba Rep. Dominicana Ecuador El Salvador Guatemala M\u00e9xico Nicaragua Panam\u00e1 Paraguay Per\u00fa Trinidad y Tabago Uruguay Venezuela (Rep. Bol. de) Am\u00e9rica Laltina y el Caribe-200-1000100200300400500600 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud/Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OPS/OMS), Situaci\u00f3n de Salud en las Am\u00e9ricas: Indicadores B\u00e1sicos 2016, Washington, D.C., 2016. Las enfermedades respiratorias son una causa de morbilidad y muerte que afecta tambi\u00e9n de manera particular a las personas mayores. De hecho, pueden representar el motivo m\u00e1s frecuente de consulta en la atenci\u00f3n primaria en salud para este grupo de edad. La OMS pronostica que, lejos de disminuir, la frecuencia de muchas de estas enfermedades aumentar\u00e1 en un futuro inmediato. Ellas constituyen un problema de salud p\u00fablica debido a su alta prevalencia y costo. En 30 pa\u00edses de la regi\u00f3n, la muerte por enfermedades respiratorias de personas de 75 a\u00f1os y m\u00e1s aument\u00f3 de 158.000 en 2007 a 228.000 en 2015. Los \u00edndices m\u00e1s elevados se registraron en el Brasil, Colombia y El Salvador en Latinoam\u00e9rica, y Aruba y Suriname en el Caribe de habla inglesa. Por su parte, solo tres pa\u00edses del Caribe angloparlante disminuyeron la mortalidad por esta causa entre 2007 y 2015: Trinidad y Tabago, Barbados y Dominica (v\u00e9ase el gr\u00e1fico IV .19).Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 161 Gr\u00e1fico IV.19 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (25 pa\u00edses): muertes por enfermedades del sistema respiratorio de la poblaci\u00f3n de 75 a\u00f1os y m\u00e1s, 2007 y \u00faltimo a\u00f1o disponible (En porcentajes)Argentina Aruba Bahamas Barbados BrasilBelice Chile Colombia Costa Rica Cuba Dominica Ecuador El Salvador Guatemala Guyana M\u00e9xico Nicaragua Panam\u00e1 Paraguay Per\u00fa San Vicente y las Granadinas Suriname Trinidad y Tabago Uruguay Venezuela (Rep. Bol. de) Am\u00e9rica Latina y el Caribe-40-20020406080100 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud/Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OPS/OMS), Situaci\u00f3n de Salud en las Am\u00e9ricas: Indicadores B\u00e1sicos 2016, Washington, D.C., 2016. En muchas ocasiones, la muerte temprana en la vejez causada por este tipo de enfermedades transmisibles est\u00e1 asociada a la pobreza y la desigualdad. Las dificultades para acceder a los servicios de atenci\u00f3n de la salud aumentan a medida que disminuye el nivel socioecon\u00f3mico de las personas mayores, por lo que aquellas con un nivel socioecon\u00f3mico m\u00e1s bajo tienen m\u00e1s probabilidades de morir por causas prevenibles. Por ejemplo, en los territorios ind\u00edgenas de M\u00e9xico, seg\u00fan datos de la Direcci\u00f3n Nacional de Epidemiolog\u00eda, las enfermedades prevenibles siguen siendo el tipo de enfermedad que m\u00e1s muertes causa, y la Comisi\u00f3n Nacional para el Desarrollo de los Pueblos Ind\u00edgenas (CDI) afirma que las personas mayores ind\u00edgenas viven el \"\u00faltimo tramo del ciclo de vida subsistiendo en condiciones poco dignas, que se sintetizan en pobreza, soledad, enfermedad y marginaci\u00f3n\" (Ramos, 2015). c) Factores de riesgo En el 2012, una persona de 30 a\u00f1os que viv\u00eda en la regi\u00f3n de la Am\u00e9ricas ten\u00eda una probabilidad del 15,6% de morir a causa de una de las cuatro enfermedades no transmisibles principales antes de cumplir 70 a\u00f1os (o probabilidad incondicional de morir entre las edades de 30 a 70 a\u00f1os por al menos una de esas cuatro enfermedades). Esta probabilidad var\u00eda entre las subregiones, desde 19,3% en el Caribe de habla inglesa al 13,8% en el \u00c1rea Andina (OPS/OMS, 2016). Algunos de los principales factores de riesgo que explican el aumento de este tipo de enfermedades y el probable incremento de la dependencia en el futuro son los h\u00e1bitos de vida poco saludables. 162 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Al respecto, dos de los principales factores de riesgo que presenta la poblaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe son el sobrepeso y la obesidad, que afecta a m\u00e1s del 55% de las personas (58,3% de las mujeres y el 57% de los hombres). Ello est\u00e1 directamente relacionado con la falta de actividad f\u00edsica de los adultos, que alcanza al 31,2% del total, siendo m\u00e1s importante entre las mujeres (35,3%) que entre los hombres (27 ,1%). La prevalencia de fumadores en adultos es del 15,8%, siendo m\u00e1s frecuente entre los hombres (21,4%) que entre las mujeres (10,5%). El consumo de tabaco entre los adolescentes es tambi\u00e9n m\u00e1s habitual en los hombres (13,7%) que entre las mujeres (11,8%). La diferencia entre los pa\u00edses de la regi\u00f3n con relaci\u00f3n a la presencia de factores de riesgo es amplia. Por ejemplo, mientras que el sobrepeso y la obesidad en hombres es del 42,7% en Guyana, la prevalencia sube al 79,1% en Bermuda. Lo mismo ocurre con el consumo de tabaco en adolescentes, que en el Brasil alcanza al 5,4% mientras que en Jamaica asciende al 28,7%. Con relaci\u00f3n al consumo de alcohol, es m\u00e1s habitual en la Argentina (9,1 litros per c\u00e1pita al a\u00f1o) que en Jamaica, donde alcanza a un tercio de lo consumido en el pa\u00eds del Cono Sur (v\u00e9ase el gr\u00e1fico IV .20) Gr\u00e1fico IV.20 Prevalencia de factores de riesgo en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: nivel alto, medio y bajo, 2014 A. Sobrepeso y obesidad en hombres (en porcentajes )B. Sobrepeso y obesidad en mujeres (en porcentajes ) C. Consumo de tabaco en adolescentes (en porcentajes )D. Consumo de alcohol (en litros per c\u00e1pita al a\u00f1o )42,751,379,1 0102030405060708090 Guyana Barbados Bermudas51,360,969,6 01020304050607080 Paraguay Guyana Bermudas 28,7 13,1 5,4 05101520253035 Jamaica El Salvador Brasil9,1 6,6 3,1 012345678910 Argentina Rep. Dominicana Guatemala Fuente: Elaboraci\u00f3n propia, sobre la base de Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud/Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OPS/OMS), Situaci\u00f3n de Salud en las Am\u00e9ricas: Indicadores B\u00e1sicos 2016, Washington, D.C., 2016.Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 163 d) Acceso a servicios de salud De acuerdo con la OIT, existen diferencias significativas en la regi\u00f3n en lo referente a la protecci\u00f3n social en materia de salud. A fines de la d\u00e9cada pasada, en algunos pa\u00edses \u2014como en el Uruguay\u2014 se hab\u00eda conseguido una amplia cobertura de la poblaci\u00f3n, mientras que en otros menos de un tercio de los habitantes se encontraban protegidos. Este era el caso en la Rep\u00fablica Dominicana (26,5%), Guyana (23,8%), el Paraguay (23,6%), el Ecuador (22,8%), El Salvador (21,6%), Jamaica (20,1%) y San Vicente y las Granadinas (9,4%) (OIT, 2017a)4. Lo anterior est\u00e1 estrechamente relacionado con la inversi\u00f3n que los pa\u00edses hacen en el sector de la salud. Seg\u00fan estimaciones de la OPS correspondientes a 2014, el gasto en salud como porcentaje del PIB p\u00fablico oscila entre el 1,5% en la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela y el 10,6% en Cuba. La informaci\u00f3n disponible muestra que las personas mayores utilizan m\u00e1s los servicios de atenci\u00f3n ambulatoria que aquellos de edad entre los 18 y los 59 a\u00f1os. En siete pa\u00edses (Brasil, Ecuador, Guatemala, M\u00e9xico, Paraguay, Rep\u00fablica Dominicana y Uruguay) la diferencia en la utilizaci\u00f3n de servicios ambulatorios var\u00eda entre casi dos puntos porcentuales en el Brasil y el 18% en la Rep\u00fablica Dominicana. No ocurre lo mismo en los servicios de hospitalizaci\u00f3n, en los que la diferencia entre ambos grupos de edad no es significativa desde el punto de vista estad\u00edstico (v\u00e9ase el gr\u00e1fico IV .21). Gr\u00e1fico IV.21 Am\u00e9rica Latina (7 pa\u00edses): utilizaci\u00f3n de servicios de salud por grandes grupos de edad, 2003 (En porcentajes) 010203040506070 Brasil Ecuador Guatemala M\u00e9xico Paraguay Rep. DominicanaUruguay Servicios ambulatorios (18 a 59 a\u00f1os) Servicios ambulatorios (60 a\u00f1os y m\u00e1s) Hospitalizaci\u00f3n (18 a 59 a\u00f1os) Hospitalizaci\u00f3n (60 a\u00f1os y m\u00e1s) Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Red de Mayores Saludables (REDMS), Observatorio de Salud y Envejecimiento [en l\u00ednea] http://observatorio. mayoressaludables.org/. 4 En 2016, el porcentaje de personas con discapacidad severa que reciben prestaciones por discapacidad habr\u00eda oscilado entre el 100% en el Brasil y Chile y menos del 5% en Bolivia (Estado Plurinacional de), Guatemala y el Per\u00fa (OIT, 2017a).164 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Entre las barreras que enfrentan las personas para acceder a la atenci\u00f3n en salud se encuentra la asequibilidad. Las personas mayores a menudo trabajan en empleos mal remunerados, viven del apoyo de la familia, o sus ingresos se limitan a las pensiones. Donde no se brinda atenci\u00f3n m\u00e9dica universal y sin costo o a un costo muy bajo, muchas personas mayores evitan la atenci\u00f3n preventiva e incluso el tratamiento para no pagar tarifas m\u00e9dicas a expensas de otras necesidades b\u00e1sicas. Cuando se accede a la atenci\u00f3n m\u00e9dica a menudo se encuentran con profesionales de la salud que tienen poco conocimiento de sus distintos problemas de salud y servicios de atenci\u00f3n m\u00e9dica que no son apropiados para su edad. Las zonas rurales, donde viven muchas personas mayores, son especialmente propensas a la escasez de personal calificado ( Naciones Unidas, 2017). El acceso a los seguros de salud para cubrir las necesidades de la poblaci\u00f3n de edad avanzada igualmente var\u00eda ampliamente entre los pa\u00edses latinoamericanos. El mayor desarrollo se da en los seguros p\u00fablicos de salud, que constituyen la forma de protecci\u00f3n m\u00e1s utilizada por las personas mayores. Los seguros privados adquieren importancia cuando no se accede a un seguro p\u00fablico o la cobertura de este es muy limitada. As\u00ed lo detecta la encuesta Latinobar\u00f3metro, al consultar a las personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s c\u00f3mo cubren generalmente la atenci\u00f3n en salud. En Bolivia (Estado Plurinacional de), Colombia y la Rep\u00fablica Dominicana m\u00e1s del 70% de las personas de edad avanzada cubren sus gastos por medio de seguros p\u00fablicos. El uso de seguros privados es m\u00e1s frecuente en Chile, donde el 21,4% de las personas de 60 a\u00f1os cuentan con ese tipo de seguro. La poblaci\u00f3n entrevistada de 60 a\u00f1os y m\u00e1s que afirma no contar con seguro de salud en 18 pa\u00edses latinoamericanos era del 57 ,6% en 2000 y baj\u00f3 al 52% en 2016. La brecha existente a principios de siglo habr\u00eda sido reducida por medio de los seguros p\u00fablicos de salud, que en el \u00faltimo a\u00f1o \u2014seg\u00fan la informaci\u00f3n disponible\u2014 representaba el 55% del total, mientras que la cobertura de seguros privados subi\u00f3 cinco puntos porcentajes con respecto al 2000, alcanzando el 47% (v\u00e9ase el gr\u00e1fico IV .22). Con respecto al grado de satisfacci\u00f3n con los servicios de salud a la que tienen acceso las personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s encuestadas por el Latinobar\u00f3metro en 2016, el 31% no estaba muy satisfecho. El 33% se encontraba m\u00e1s bien satisfecho y el 18% muy satisfecho. La percepci\u00f3n en general fue m\u00e1s positiva que en 2003, cuando el 34% de los entrevistados no estaba muy satisfecho. Los pa\u00edses donde el nivel de insatisfacci\u00f3n fue m\u00e1s elevado en 2016 fueron la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela (44,8%), el Per\u00fa (43.9%), el Estado Plurinacional de Bolivia (42,9%) y Chile (42,6%).Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 165 Gr\u00e1fico IV.22 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): cobertura de gastos en salud de la poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s por tipo de seguro, 2000, 2007 y 2016 (En porcentajes) 2000 2007 2016010203040506070 No tiene seguo Seguro p\u00fablico Seguro privado Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Latinobar\u00f3metro 2017 [en l\u00ednea] http://www.latinobarometro.org/latOnline.jsp. D. Necesidad de m\u00e1s y mejores servicios de cuidados a largo plazo El cuidado expresa la relaci\u00f3n de interdependencia del ser humano con respecto a la sociedad en la que vive. Si bien en principio estuvo muy ligado a la noci\u00f3n de independencia o autonom\u00eda personal (entendida como autosuficiencia), con el correr del tiempo esta noci\u00f3n ha ido cambiando. Determinar la independencia y la dependencia de una persona es un dilema muy dif\u00edcil de resolver, y no solo en el caso de las personas mayores. La dependencia es un riesgo constante en la vida del ser humano5. Las personas pueden necesitar cuidados intensivos o de largo plazo debido a una discapacidad, una enfermedad cr\u00f3nica o un trauma, situaciones que pueden limitar su capacidad para llevar a cabo el cuidado personal b\u00e1sico o las tareas cotidianas. El problema se agudiza para las personas mayores con una autonom\u00eda fragilizada, porque el est\u00e1ndar de normalidad se basa en 5 Tradicionalmente, esas actividades de la vida cotidiana se clasifican como b\u00e1sicas \u2014comer, vestirse, ba\u00f1arse, acostarse y levantarse de la cama, ir al ba\u00f1o y contener los esf\u00ednteres\u2014 e instrumentales \u2014prepararse la comida, limpiar, lavar, tomar medicamentos, trasladarse a lugares m\u00e1s all\u00e1 de la distancia que puede recorrerse a pie, ir de compras, gestionar los asuntos de dinero y utilizar el tel\u00e9fono o Internet. Una persona es dependiente si tiene limitaciones tanto para realizar las actividades b\u00e1sicas como las instrumentales. Aunque el n\u00famero de limitaciones para definir a una persona como dependiente var\u00eda entre los pa\u00edses, existe consenso en que se trata de un criterio adecuado que tiene como caracter\u00edstica la imposibilidad de vivir de manera independiente y la necesidad de la ayuda de otro para llevar a cabo ciertas tareas.166 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) mantener la autosuficiencia para comer, ba\u00f1arse o moverse, pero el entorno no siempre lo facilita. En algunos casos, para acercarse al patr\u00f3n deseado necesitan de ayuda t\u00e9cnica, pero muchas de ellas no podr\u00e1n obtenerla. Es ah\u00ed, en esa intersecci\u00f3n \u2014y no en los extremos\u2014 donde tiene que ubicarse el cuidado, como un puente entre la autonom\u00eda real y la potencial. Si la segunda no es igual a la primera, entonces se produce la injusticia (Etcheverr\u00eda, 2014). Para entender el profundo significado de lo que se intenta asegurar con el cuidado es de suma importancia no confundirlo con el concepto de nivel de vida adecuado. Los servicios de cuidado deben hacerse cargo de los problemas que surgen con el envejecimiento individual; pero esa p\u00e9rdida de capacidades, nunca \u2014ni siquiera en los casos de mayor deterioro\u2014 deben ir acompa\u00f1adas de la transgresi\u00f3n de la dignidad como ser humano (Etcheverr\u00eda, 2014). Por el contrario, la persona mayor tiene que vivir sus p\u00e9rdidas en un marco de seguridad, donde se fortalezca su autonom\u00eda potencial por medio de ayudas que intensifiquen aquellas capacidades que se mantienen o que se pueden recuperar. En este apartado se presenta la situaci\u00f3n de los cuidados de largo plazo en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. A diferencia de las secciones anteriores, la disponibilidad de informaci\u00f3n sigue siendo limitada y es dif\u00edcil presentar un panorama general, por lo que se incluyen las experiencias de otras partes del mundo que permiten identificar de manera general las brechas de protecci\u00f3n que habr\u00eda que cubrir para acercarse el cumplimiento de la meta 1.4 del ODS 5, el cual llama a reconocer, reducir y redistribuir las labores de cuidado vinculadas con la igualdad de g\u00e9nero. 1. Incremento de la necesidad potencial de cuidadores En muchas partes del mundo las pol\u00edticas de cuidado de largo plazo se sustentan sobre la base de que las redes informales (la familia y la comunidad) pueden asumir el cuidado de las personas mayores, sin prestar atenci\u00f3n a las limitaciones de los cuidadores \u2014en muchos casos, mujeres\u2014 ni al impacto que esto puede tener en la calidad del cuidado no remunerado, en los ingresos de las familias cuidadoras y en la salud y el futuro empleo de los cuidadores. Se estima que en los Estados Unidos unas 15 millones de personas cuidan de un miembro de su familia que sufre la enfermedad de Alzheimer, y el 38% de ellos dedican m\u00e1s de 30 horas semanales a dicha atenci\u00f3n (Eisenberg, 2014b). En el Canad\u00e1, un estudio promovido por el Gobierno en el a\u00f1o 2002 hall\u00f3 que el 4% de los adultos proporcionaba cuidados a un miembro de la familia que padec\u00eda una discapacidad mental o f\u00edsica o una enfermedad cr\u00f3nica o debilitante (Carretero, Garc\u00e9s y R\u00f3denas, 2006). En el Reino Unido, el n\u00famero de los que cuidan a personas mayores de manera informal ha fluctuado ligeramente en los \u00faltimos a\u00f1os, pero en 2014 Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 167 una de cada seis personas brindaba estos cuidados, alrededor de un tercio de ellas durante m\u00e1s de 20 horas a la semana. En Irlanda se calcula que el 89,5% de la atenci\u00f3n a las personas mayores que viven en su comunidad es proporcionada por cuidadores familiares (Care Alliance Ireland, 2015). Esta atenci\u00f3n incluye la ayuda para el cuidado personal y las tareas dom\u00e9sticas y asciende a un promedio de 30 horas semanales (Kamiya y otros, 2012). En Am\u00e9rica Latina y el Caribe esta cifra es mucho mayor. Las encuestas de uso del tiempo de algunos pa\u00edses de la regi\u00f3n permiten afirmar que la dedicaci\u00f3n de las mujeres a tareas de trabajo no remunerado (entre las que se incluye el cuidado de personas dependientes) es elevada. En M\u00e9xico se destinan m\u00e1s de 53 horas semanales a este tipo de actividades; en Costa Rica, 50,8 horas semanales, y en la Argentina y el Per\u00fa, alrededor de 40 horas semanales (v\u00e9ase el gr\u00e1fico IV .23). En Chile, el Servicio Nacional del Adulto Mayor (SENAMA) indica que 1 de cada 4 personas de 60 a\u00f1os o m\u00e1s presenta alg\u00fan grado de dependencia. En el 86% de los casos el cuidado de la persona mayor es asumido por una mujer, que suele ser su esposa, hija o nuera, y supone m\u00e1s de 12 horas diarias. Gr\u00e1fico IV.23 Am\u00e9rica Latina (10 pa\u00edses): tiempo medio destinado al trabajo remunerado y no remunerado de la poblaci\u00f3n femenina de 15 a\u00f1os o m\u00e1s, \u00faltimo per\u00edodo disponible (En horas Colombia, 2012 Costa Rica, 2011d Ecuador, 2012a Guatemala, 2014a e M\u00e9xico, 2014f Panam\u00e1, 2011g Per\u00fa, 2010 Uruguay, 2013a Tiempo de trabajo remunerado Tiempo de trabajo no remunerado Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de encuestas de uso del tiempo de los respectivos pa\u00edses. a Dentro del trabajo remunerado se excluye el tiempo dedicado a la b\u00fasqueda de empleo, ya que no fue considerado en la encuesta. b El m\u00f3dulo de uso del tiempo solo considera a la poblaci\u00f3n de 18 a\u00f1os o m\u00e1s. c En el trabajo no remunerado se consideran \u00fanicamente las actividades dom\u00e9sticas no remuneradas. d Encuesta realizada solo en la gran \u00e1rea metropolitana. e Dentro del trabajo no remunerado se excluye el apoyo a otros hogares. f La desagregaci\u00f3n de actividades de trabajo no remunerado del cuestionario de 2009 sobrestimaba las horas, a diferencia del cuestionario de 2014, en el que se agregan dichas actividades. g Encuesta realizada solo en zonas urbanas.168 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Un gran n\u00famero de cuidadores no remunerados son personas mayores, que a menudo se ocupan de sus parejas, familiares o amigos. En el Reino Unido, el 20,5% de las personas mayores proporcionaron atenci\u00f3n no remunerada en 2014, frente al 18,2% en 2011. Adem\u00e1s, las personas mayores suelen cuidar durante m\u00e1s horas que la poblaci\u00f3n de cuidadores no remunerados en su conjunto: el 38,8% de los cuidadores mayores dedican 20 o m\u00e1s horas a la semana al cuidado, y m\u00e1s del 25,3% de ellos le dedican m\u00e1s de 50 horas a la semana (Age UK, 2017). En Ciudad de M\u00e9xico, las personas mayores desempe\u00f1an un papel prominente en el cuidado de sus coet\u00e1neos, con independencia del riesgo de muerte de la persona a quien cuidan; ahora bien, su participaci\u00f3n es m\u00e1s elevada en el caso del cuidado de personas que presentan una probabilidad elevada de morir en el plazo de un a\u00f1o: el 77% de los cuidadores de edad avanzada presta ayuda a este grupo de riesgo (Huenchuan y Rodr\u00edguez, 2015). En Cuba, los cuidadores de centenarios son frecuentemente personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s (64,2%) (Selman-Houssein y otros, 2012). La mayor\u00eda de los cuidadores de estas personas son sus hijos (un 66,5% del total), seguidos de sus nietos (7 ,1%) y de personas ajenas a la familia (6,8%) (Fern\u00e1ndez, 2016). En Colombia, la Encuesta de Salud, Bienestar y Envejecimiento (SABE) de 2015 dio a conocer que el 83,9% de los cuidadores de personas mayores eran mujeres y el 16,7% de ellas ten\u00edan 60 a\u00f1os o m\u00e1s (MINSALUD/Colciencias, 2015). Por otro lado, la demanda de cuidadores est\u00e1 creciendo en todo el mundo. Por cada 100 personas de 65 a\u00f1os o m\u00e1s se estima que en Australia se requieren 4,4 cuidadores formales y 83,3 informales; en los Estados Unidos, 6,4 cuidadores formales y 123 informales, y en Noruega, 17 ,1 cuidadores formales y 87 ,2 informales. Tomando como referencia estas estimaciones, en el cuadro IV .1 se calcula el n\u00famero estimado de cuidadores informales necesarios en Am\u00e9rica Latina y el Caribe entre 2015 y 2030, siempre que las personas mayores sigan teniendo los mismos requerimientos de cuidado que en la actualidad. Cuadro IV.1 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: estimaci\u00f3n de la necesidad de cuidadores informales por cada 100 personas de 65 a\u00f1os y m\u00e1s sobre la base de la demanda estimada de Estados Unidos, Noruega y Australia, 2015-2030 (En n\u00famero de personas) Poblaci\u00f3n mayor de 65 a\u00f1os en Am\u00e9rica Latina y el CaribeCuidadores informales requeridos en la regi\u00f3n seg\u00fan la necesidad estimada del pa\u00eds de referencia Estados UnidosaNoruegabAustraliac 2015 48 259 704 59 359 436 42 082 462 40 200 333 2020 58 882 203 72 425 110 51 345 281 49 048 875 2025 71 469 360 87 907 313 62 321 282 59 533 977 2030 86 609 322 106 529 466 75 523 329 72 145 565 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Naciones Unidas, \"Probabilistic projections\", World Population Prospects: The 2015 Revision, Nueva York [en l\u00ednea] https://esa.un.org/unpd/wpp/Download/Probabilistic/Population/. a 123 cuidadores informales por cada 100 personas de 65 a\u00f1os y m\u00e1s. b 87,2 cuidadores informales por cada 100 personas de 65 a\u00f1os y m\u00e1s. c 83,3 cuidadores informales por cada 100 personas de 65 a\u00f1os y m\u00e1s. Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 169 Si se estudia la situaci\u00f3n de los pa\u00edses de la regi\u00f3n tomando como referencia el n\u00famero de cuidadores informales establecido por Noruega, esta resulta bastante heterog\u00e9nea. En el gr\u00e1fico IV .24 se muestra el porcentaje de la poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa menor de 65 a\u00f1os que deber\u00eda estar dedicada al cuidado de las personas mayores. Cuba es el pa\u00eds m\u00e1s afectado por esta situaci\u00f3n: si la tendencia se mantiene sin cambios, en 2030 el 50% de la poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa menor de 65 a\u00f1os deber\u00e1 dedicarse al cuidado de las personas mayores, pr\u00e1cticamente el doble que en 20156. Otro pa\u00eds que presenta una situaci\u00f3n compleja es Colombia, donde tambi\u00e9n se duplicar\u00eda la poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa que tendr\u00eda que dedicarse a las tareas de cuidado. Gr\u00e1fico IV.24 Am\u00e9rica Latina (20 pa\u00edses): proporci\u00f3n de cuidadores informales requeridos respecto de la poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa menor de 65 a\u00f1os, 2015-2030 (En porcentajes) 0102030405060 2015 2020 2025 2030Cuba Uruguay Argentina Chile Costa Rica El Salvador Rep. Dominicana Panam\u00e1 Brasil Colombia M\u00e9xico Ecuador Bolivia (Est. Plur. de) Venezuela (Rep. Bol. de) Per\u00fa Hait\u00ed Paraguay Guatemala Nicaragua Honduras Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), \"Estimaciones y proyecciones de poblaci\u00f3n total, urbana y rural, y econ\u00f3micamente activa\", Santiago, 2016 [en l\u00ednea] https://www. Population Prospects: The 2015 Revision, Nueva York, 2015. En los pa\u00edses del Caribe los servicios de cuidado presentaban grandes problemas de cobertura y acceso (Cloos y otros, 2010). Varios de esos pa\u00edses afrontan dificultades de contrataci\u00f3n y retenci\u00f3n de trabajadores. Es necesario abordar estas cuestiones, as\u00ed como fortalecer la capacitaci\u00f3n y la orientaci\u00f3n proporcionadas a los cuidadores para, por ejemplo, ayudarlos a detectar casos de maltrato o mala salud. En ocasiones, 6 En Cuba, el 90 % de las personas con demencia son atendidas en sus casas; de ah\u00ed la importancia de la labor del cuidador: \"Los estudios realizados en la poblaci\u00f3n cubana muestran que por cada paciente hay dos familiares afectados por el cuidado, el 40 % tienen que abandonar total o parcialmente su trabajo para cuidar al enfermo y el 50 % de estos cuidadores presenta alguna afectaci\u00f3n psicol\u00f3gica\" (Fari\u00f1as, 2015).170 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) los problemas pueden solucionarse de forma bastante simple: en Barbados, con el fin de llegar a las personas mayores en lugares remotos se compr\u00f3 un minib\u00fas para transportar a los cuidadores. La situaci\u00f3n no solo es grave en los pa\u00edses de la regi\u00f3n, sino tambi\u00e9n en el resto del mundo. Esto se refleja claramente en la atenci\u00f3n que reciben las personas mayores en pa\u00edses envejecidos. En Alemania, por ejemplo, las residencias de cuidados de largo plazo sufren de falta de personal, y el consecuente deterioro de la atenci\u00f3n ha llegado a un punto cr\u00edtico. Cada paciente recibe solo 53 minutos de atenci\u00f3n diaria, en los que se incluye el tiempo dedicado a la alimentaci\u00f3n. Un \u00fanico cuidador a menudo tiene que atender a entre 40 y 60 residentes (Guill\u00e1n, 2013). 2. V\u00ednculo entre los cuidados de largo plazo y la atenci\u00f3n en salud Los cuidados de largo plazo han sido definidos por distintos organismos internacionales, intergubernamentales y nacionales, pero solo algunos de ellos incluyen la asistencia m\u00e9dica dentro de dicha definici\u00f3n. En los Estados Unidos, los cuidados de largo plazo se refieren a la atenci\u00f3n m\u00e9dica y no m\u00e9dica que reciben las personas que no pueden realizar las actividades b\u00e1sicas de la vida diaria. La Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE) coincide en definirlos como ambos tipos de ayudas, dentro de las que incluye la prevenci\u00f3n, la rehabilitaci\u00f3n y los servicios de cuidados paliativos. La OCDE agrega, adem\u00e1s, que este tipo de cuidado puede ser combinado con la asistencia dom\u00e9stica y para la realizaci\u00f3n de las actividades instrumentales de la vida diaria. Los cuidados de larga duraci\u00f3n se diferencian fundamentalmente de los cuidados intensivos y de las intervenciones sanitarias tradicionales en que no tienen la finalidad de curar o sanar una enfermedad, sino que se centran en los siguientes objetivos: favorecer la mayor calidad de vida posible; minimizar, restablecer o compensar la p\u00e9rdida del funcionamiento f\u00edsico o mental; favorecer que la persona mayor alcance y mantenga el mejor nivel de funcionalidad posible; permitir vivir de la forma m\u00e1s independiente posible; ayudar a las personas mayores a completar las tareas esenciales de la vida diaria, y mantener los limitados niveles de funcionalidad, salud y bienestar mental y social al m\u00e1ximo posible (Carretero Garc\u00e9s y R\u00f3denas, 2006). Las alternativas que se discuten a nivel internacional para el desarrollo de servicios de cuidado de largo plazo incluyen varios de estos objetivos (v\u00e9ase el recuadro IV .1).Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 171 Recuadro IV.1 Alcances y limitaciones de los instrumentos regionales En los \u00faltimos cinco a\u00f1os, distintos pa\u00edses y organismos internacionales han llamado la atenci\u00f3n sobre el cuidado de largo plazo de las personas mayores y quienes se lo brindan. La Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores, la recomendaci\u00f3n CM/Rec(2014)2 del Comit\u00e9 de Ministros del Consejo de Europa y el Protocolo de la Carta Africana de Derechos Humanos y de los Pueblos relativo a los Derechos de la Mujer en \u00c1frica tambi\u00e9n instaron a adoptar medidas al respecto. El aporte de estos tres instrumentos regionales con relaci\u00f3n al cuidado de largo plazo es que lo eleva a un derecho que puede ser exigido, lo que representa un paso adelante que supera los contenidos de los Principios de las Naciones Unidas en favor de las Personas de Edad. Igualmente, existen coincidencias entre los tres instrumentos, que presentan notables asimetr\u00edas con respecto a sus contenidos y a la s\u00f3lida protecci\u00f3n que brindan. La Convenci\u00f3n Interamericana establece el derecho al cuidado en su art\u00edculo 12 y lo define como el \"derecho a un sistema integral de cuidados que provea la protecci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud, cobertura de servicios sociales, seguridad alimentaria y nutricional, agua, vestuario y vivienda; promoviendo que la persona mayor pueda decidir permanecer en su hogar y mantener su independencia y autonom\u00eda\" (OEA, 2015, p\u00e1g. 8). El derecho se define se manera amplia y engloba contenidos del derecho a un nivel de vida adecuado. No obstante ello, tiene una restricci\u00f3n que hay que superar, puesto que ser\u00eda privativo para la persona mayor que recibe cuidados en residencias, quedando excluida la modalidad de atenci\u00f3n en domicilio. Seg\u00fan la Convenci\u00f3n, la persona mayor que recibe servicios de cuidado a largo plazo es \"aquella que reside temporal o permanentemente en un establecimiento regulado sea p\u00fablico, privado o mixto, en el que recibe servicios sociosanitarios integrales de calidad, incluidas las residencias de larga estad\u00eda, que brindan estos servicios de atenci\u00f3n por tiempo prolongado a la persona mayor, con dependencia moderada o severa que no pueda recibir cuidados en su domicilio\" (OEA, 2015, p\u00e1g. 4). De acuerdo con las Naciones Unidas (2010), el cuidado de largo plazo adopta dos modalidades: una residencial \u2014que es la que se protege en el art\u00edculo 12 de la Convenci\u00f3n Interamericana\u2014 y otra domiciliariaa. Cabe se\u00f1alar que la recomendaci\u00f3n del Consejo de Europa tambi\u00e9n considera de manera particular a las personas mayores que reciben cuidado bajo la modalidad residencial. No hay duda de que ello es importante, pero hay un grupo que recibe cuidados en el domicilio que tambi\u00e9n requiere de una protecci\u00f3n igualmente en\u00e9rgica, como la que se intenta facilitar mediante el Protocolo de la Carta Africana. Otra disposici\u00f3n restrictiva se encuentra en la recomendaci\u00f3n del Consejo de Europa, cuando establece que se debe proteger el derecho a la libertad de movimiento de las personas que reciben atenci\u00f3n residencial, pero que se puede limitar en el caso de que la restricci\u00f3n sea legal, necesaria, proporcionada y conforme con el derecho internacional. Este tipo de disposiciones han desatado un extenso debate, ya que pueden dar origen a pr\u00e1cticas contrarias a la dignidad de las personas mayores, sobre todo considerando que el enfoque de la tutela sigue siendo el m\u00e1s utilizado en su caso. De igual manera, puede propiciar excesos jur\u00eddicos que son inadmisibles porque reflejan \u00fanicamente conflictos de intereses privados, los que no siempre son f\u00e1ciles de identificar. Por ejemplo, se puede solicitar la determinaci\u00f3n de una incapacidad frente a una demencia senil leve, la falta de movilidad, la sordera o una minusval\u00eda administrativa, a pesar de que, seg\u00fan la jurisprudencia existente, estas limitaciones no siempre determinan la incapacidad (Tribunal Supremo, 2015). A pesar de las reservas que surgen con respecto a las disposiciones anteriores, se debe reconocer que ellas no son m\u00e1s que una sinopsis del estado actual de la discusi\u00f3n. Sin duda, en este tema todav\u00eda queda mucho por hacer. Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Naciones Unidas, \"Recomendaci\u00f3n general N\u00ba 27 sobre las mujeres de edad y la protecci\u00f3n de sus derechos humanos\" (CEDAW/C/GC/27), Nueva York, 2010 [en l\u00ednea] https://undocs.org/es/CEDAW/C/ GC/27; Tribunal Supremo, \"Sentencia n\u00fam. 244/2015 de TS, Sala 1a, de lo Civil, 13 de mayo de 2015\", Madrid, 2015 [en l\u00ednea] https://app.vlex.com/#vid/570910138; Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos (OEA), Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores, Washington, D.C., 2015. a La atenci\u00f3n residencial es el alojamiento y el cuidado de una persona en una instituci\u00f3n de atenci\u00f3n especializada. Las personas mayores que residen en esas instituciones est\u00e1n, a menudo, bajo la autoridad del cuidador, cuya funci\u00f3n es ayudarlas en sus actividades diarias, incluidas la administraci\u00f3n de medicamentos y la prestaci\u00f3n de servicios de salud. La atenci\u00f3n domiciliaria se refiere generalmente a los servicios m\u00e9dicos prestados por profesionales en casa del paciente, en contraposici\u00f3n a los cuidados prestados en instituciones especializadas172 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) a) \u00c1mbitos de intervenci\u00f3n del cuidado de largo plazo Los \u00e1mbitos de trabajo en materia de cuidados de largo plazo son variados, pero se pueden identificar algunos m\u00e1s importantes a partir de la experiencia de los pa\u00edses desarrollados: Ayudar a quienes brindan cuidados a combinar esas tareas con el trabajo remunerado, otorg\u00e1ndoles facilidades como permisos laborales, horario flexible y fuero laboral. Mejorar el bienestar f\u00edsico y mental de quienes brindan cuidado, mediante acciones destinadas a favorecer el respiro del cuidador o cuidadora, la informaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n de servicios, el asesoramiento y capacitaci\u00f3n y la disponibilidad de infraestructura y tecnolog\u00eda adecuadas. Reconocer a quienes brindan cuidado y garantizar sus derechos favoreci\u00e9ndolos con un salario ciudadano y proporcion\u00e1ndoles acceso a los beneficios de la seguridad social y la salud, u otorgar una transferencia en efectivo a quienes reciben cuidado. Adem\u00e1s, es muy importante instalar el cuidado en el debate p\u00fablico, para darle el valor y el reconocimiento que merece (Colombo y otros, 2011). Desarrollar servicios sociales para las personas con autonom\u00eda fragilizada. Se trata de acciones de car\u00e1cter progresivo y en ning\u00fan caso excluyentes, que van desde el cuidado de largo plazo en el domicilio hasta la atenci\u00f3n en residencias. Incluyen tambi\u00e9n los cuidados paliativos. Sobre esta base, es posible construir una matriz de trabajo para abordar el tema del cuidado desde una perspectiva integral, de la que se desprenden las acciones en cada uno de los componentes reci\u00e9n identificados (v\u00e9ase el diagrama IV .1). Diagrama IV.1 \u00c1mbitos de intervenci\u00f3n en materia de cuidados de largo plazo de las personas mayores Fuero laboral Horario flexible Permiso laboralComponentes centrados en quien brinda el cuidado Componentes centrados en quien recibe el cuidado Mejorar el bienestar f\u00edsico y mental de los cuidadores y las cuidadorasDesarrollar servicios sociales para el fortalecimiento de la autonom\u00eda de las personas mayores: Atenci\u00f3n en el domicilio (asistente personal, visita m\u00e9dica y gerontol\u00f3gica, adaptaci\u00f3n de la vivienda) Cuidado basado en la comunidad (escuelas de mayores, comedores comunitarios, jornadas de salud, centros de d\u00eda) Establecimientos de cuidados de largo plazo Apropiada infraestructura y tecnolog\u00eda Informaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n de servicios Respiro Consejer\u00eda y capacitaci\u00f3n Transferencia en efectivo para los cuidadores y las cuidadoras Visibilidad estad\u00edstica y en el debate p\u00fablico Beneficios de seguridad social Subsidios para los cuidadores y las cuidadoras (salario ciudadano) INTERDEPENDENCIA Ayudar a los cuidadores y las cuidadoras a combinar las tareas de cuidado con el trabajo remunerado Reconocer a los cuidadores y las cuidadoras y garantizar sus derechos Fuente: S. Huenchuan, \"'\u00bfQu\u00e9 m\u00e1s puedo esperar a mi edad?'. Cuidado, derechos de las personas mayores y obligaciones del Estado\", Autonom\u00eda y dignidad en la vejez: teor\u00eda y pr\u00e1ctica en pol\u00edticas de derechos de las personas mayores (LC/L.3942), S. Huenchuan y R. Rodr\u00edguez (eds.), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), 2014.Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 173 Adicionalmente, la recomendaci\u00f3n del Consejo de Europa aporta algunos elementos que deben estar garantizados para las personas mayores en materia de disponibilidad, accesibilidad, aceptabilidad y calidad de los servicios de cuidado (v\u00e9ase el cuadro IV .2). Cuadro IV.2 Elementos esenciales de los cuidados de largo plazo seg\u00fan lo establecido en documentos internacionales Elemento Definici\u00f3n Contenido del cuidado de largo plazo Disponibilidad Existencia de un n\u00famero suficiente de establecimientos, bienes y servicios p\u00fablicos y centros de atenci\u00f3n de la salud, as\u00ed como de programas que funcionen plenamente; disponibilidad de medicamentos esenciales, agua limpia potable e instalaciones adecuadas.Los servicios deber\u00edan estar disponibles dentro de la comunidad para permitir que las personas mayores permanezcan el mayor tiempo posible en sus propios hogares. Accesibilidad Los establecimientos, bienes y servicios de salud deben ser accesibles, de hecho y de derecho, a los sectores vulnerables y marginados de la poblaci\u00f3n, sin discriminaci\u00f3n alguna por cualquiera de los motivos prohibidosa.Los Estados deber\u00edan adoptar medidas apropiadas, incluidas medidas preventivas, para promover, mantener y mejorar la salud y el bienestar de las personas de edad. Tambi\u00e9n deber\u00edan asegurarse de que la atenci\u00f3n sanitaria adecuada y la atenci\u00f3n de calidad a largo plazo est\u00e9n disponibles y sean accesibles. Aceptabilidad Todas las instalaciones, bienes y servicios de salud deben respetar los principios de la \u00e9tica y los valores culturales de la poblaci\u00f3n respectiva, ser sensibles al g\u00e9nero y al ciclo de vida, y estar concebidos para respetar la confidencialidad y mejorar el estado de salud de la poblaci\u00f3n.Los proveedores de atenci\u00f3n m\u00e9dica deben tratar confidencial y cuidadosamente todos los datos personales de las personas mayores, de conformidad con su derecho a la privacidad. Calidad Los establecimientos, bienes y servicios de salud deben ser apropiados desde el punto de vista cient\u00edfico y m\u00e9dico, ser de buena calidad y contar con personal formado profesionalmente de calidad probada y equipamiento m\u00e9dico adecuado.Los cuidadores deben recibir la formaci\u00f3n y el apoyo necesarios para garantizar adecuadamente la calidad de los servicios prestados. Cuando las personas mayores son atendidas en el hogar por cuidadores informales, estos tambi\u00e9n deben recibir la formaci\u00f3n y el apoyo requeridos para garantizar que puedan prestar la atenci\u00f3n necesaria. Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Naciones Unidas, Observaci\u00f3n general N\u00ba 14 (2000). El derecho al disfrute del m\u00e1s alto nivel posible de salud (art\u00edculo 12 del Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales) (E/C.12/2000/4), Nueva York, 2000 [en l\u00ednea] http://undocs.org/es/E/C.12/2000/4; Comit\u00e9 Directivo on the Committee of Ministers to member States on the promotion of the human rights of older persons\", Estrasburgo, Consejo de Europa, 2013 [en l\u00ednea] https://rm.coe.int/CoERMPublicCommonSearchServices/Dis playDCTMContent?documentId=090000168045fe18. a Se distinguen tres tipos de accesibilidad: i) accesibilidad f\u00edsica y segura para todos, incluidas las personas y grupos desfavorecidos; ii) accesibilidad econ\u00f3mica para todos, particularmente para las personas y los grupos desfavorecidos; iii) derecho de solicitar y obtener informaci\u00f3n relativa a la salud y a transmitirla observando la confidencialidad (Naciones Unidas, 2000).174 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) b) Los costos y financiamiento de los cuidados de largo plazo El gasto de los cuidados de largo plazo no solo tiene que ver con la edad. Seg\u00fan la OCDE, el gasto aumentar\u00e1 desde un 1,1% en 2005 hasta un 2,3% del producto interno bruto (PIB) en 2050 por efecto del envejecimiento demogr\u00e1fico, hasta un 2,8% por la expansi\u00f3n de la dependencia (a raz\u00f3n de un incremento anual del 0,5%) y hasta un 3,9% por la disminuci\u00f3n de los cuidadores informales (OCDE, 2006). Pese a la evidente necesidad de invertir en los cuidados de largo plazo, el gasto medio no supera el 1% del PIB mundial. En \u00c1frica la mayor\u00eda de los pa\u00edses gastan el 0% de su PIB; solo Sud\u00e1frica dedica un gasto p\u00fablico del 0,2% del PIB a estos servicios. En Am\u00e9rica el gasto var\u00eda entre el 1,2% del PIB en los Estados Unidos, el 0,6% en el Canad\u00e1 y el 0% en los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina. En Asia y el Pac\u00edfico el mayor porcentaje del PIB para cuidados a largo plazo corresponde a Nueva Zelandia (1,3%) y el menor a Australia (0%), mientras que pa\u00edses como China, la India e Indonesia gastan alrededor del 0,1% de su PIB. En Europa, entre 2006 y 2010 el mayor gasto p\u00fablico en cuidados a largo plazo fue alcanzado por Dinamarca, con un 2% del PIB; el m\u00e1s bajo fue el de Eslovaquia (0%) (OIT,2017b). A pesar de las crecientes necesidades de la poblaci\u00f3n, en los pa\u00edses desarrollados la inversi\u00f3n en los cuidados de largo plazo ha disminuido en los \u00faltimos a\u00f1os. En el Reino Unido el presupuesto de asistencia social se ha reducido 1.950 millones de libras esterlinas debido a los recortes del Gobierno central en el \u00faltimo decenio, sobre todo en los cinco a\u00f1os m\u00e1s recientes. Las coberturas tambi\u00e9n han menguado: entre 2005 y 2006, el 15,3% de las personas de 65 a\u00f1os o m\u00e1s recibi\u00f3 apoyo con asistencia social, frente al 9,2% entre 2013 y 2014 (Mortimer y Green, 2015). Las asignaciones presupuestarias del Gobierno para el a\u00f1o fiscal 2015/16 sugieren que los presupuestos de asistencia social se contraer\u00e1n 472 millones de libras. En Irlanda la reducci\u00f3n del presupuesto ha debilitado las pol\u00edticas que promov\u00edan la independencia de las personas mayores mediante el apoyo de la comunidad. El presupuesto de los servicios de asistencia a domicilio ( Home Help Service ) retrocedi\u00f3 de 211 millones de euros en 2008 a 185 millones en 2015 a pesar de un aumento del 25% de la poblaci\u00f3n de 65 a\u00f1os o m\u00e1s y un incremento cercano al 30% de la poblaci\u00f3n de 85 a\u00f1os o m\u00e1s. En los \u00faltimos siete a\u00f1os se ha producido una disminuci\u00f3n de casi un 2% del n\u00famero de personas que reciben ayuda: de 64.353 personas que recibieron servicios de asistencia a domicilio o paquetes de cuidados domiciliarios en 2008 a 63.245 personas en 2015 (Donnelly y otros, 2016). Debido a que la disponibilidad y el acceso a los servicios p\u00fablicos de cuidado de largo plazo suelen ser restringidos y su costo es elevado para los usuarios, los planes y sistemas vigentes se caracterizan por apoyarse fuertemente en un sistema de copago. El desembolso econ\u00f3mico en cuidados de largo plazo que deben realizar las personas que los necesitan tiene un impacto significativo sobre sus ingresos: los m\u00e1s afectados son los pobres, las mujeres y las personas de edad muy avanzada.Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 175 Se estima que en el Reino Unido los costos del cuidado de largo plazo para las personas de 65 a\u00f1os y m\u00e1s exceden un promedio de 30.000 libras esterlinas (aproximadamente 37 .648 d\u00f3lares) anuales por persona (Comas-Herrera, Wittenberg y Pickard, 2010). En los Estados Unidos, se calcula que el costo de los cuidados de largo plazo en residencias es de un promedio de 87 .600 d\u00f3lares anuales en el caso de una habitaci\u00f3n privada y 77 .380 d\u00f3lares en habitaci\u00f3n compartida. La atenci\u00f3n domiciliaria alcanza los 45.188 d\u00f3lares anuales si se trata de cuidados llevados a cabo por un auxiliar de salud y 43.472 d\u00f3lares anuales si se trata de asistencia para las actividades instrumentales de la vida diaria (Eisenberg, 2014a). Estas cantidades representan m\u00e1s del triple del ingreso medio disponible de la poblaci\u00f3n de 65 a\u00f1os y m\u00e1s (Gleckman, 2010). En Sud\u00e1frica, el gasto por cuenta propia de los cuidados domiciliarios a largo plazo corresponde al 100% del total del costo, pues no existen residencias p\u00fablicas que ofrezcan cuidados a largo plazo. En Tailandia, se estima que el desembolso es de entre el 80% y el 100% del total del gasto en cuidados a largo plazo. En la Argentina oscila entre el 60 y el 80% (Scheil-Adlung, 2015). De no existir cobertura de servicios de cuidado, como es el caso en la mayor\u00eda de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, el empobrecimiento de la persona mayor es un riesgo inminente. La dependencia de cuidadores informales y de la familia no siempre basta, y en muchos casos ni siquiera forma parte del abanico de alternativas a las que puede recurrir una persona de edad. Recuadro IV.2 Protecci\u00f3n econ\u00f3mica frente a la necesidad de cuidado de largo plazo en la vejez La Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT) estima que el 48% de la poblaci\u00f3n mundial no se encuentra protegida por una ley nacional que aborde los cuidados a largo plazo. Por otro lado, las normas suelen diferir bastante entre los pa\u00edses que s\u00ed garantizan dicha protecci\u00f3n. En la India, Singapur y China la legislaci\u00f3n impone a los adultos j\u00f3venes la obligaci\u00f3n de asumir el cuidado de sus padres, so pena de c\u00e1rcel o multas. En China la Constituci\u00f3n y la Ley de Protecci\u00f3n de los Derechos e Intereses de las Personas Mayores de 1996 (enmendada en 2012) ponen de relieve la responsabilidad expresa por parte de los familiares de cuidar a las personas mayores (Wong y Leung, 2012). Otros pa\u00edses son menos rigurosos en cuanto a esta obligaci\u00f3n e implementan modalidades distintas de protecci\u00f3n. En Sud\u00e1frica el envejecimiento ocurre en un contexto complejo, en el que las personas de edad tienden a vivir en hogares pobres, y es posible identificar varias generaciones sin ingresos propios; muchas personas mayores est\u00e1n a cargo de hu\u00e9rfanos, y es com\u00fan encontrar hogares sin la generaci\u00f3n intermedia. En 2006 se dict\u00f3 la Ley n\u00fam. 13, que protege a las personas de edad mediante varias disposiciones relacionadas con su cuidado que distinguen entre el que es proporcionado por la comunidad y el brindado en las residencias. El Departamento de Desarrollo Social del Gobierno es el encargado de regular los programas aplicados. Desde 2004 existe, en el \u00e1mbito de la seguridad social, una subvenci\u00f3n espec\u00edfica para personas que ya son beneficiarias de un subsidio por vejez, discapacidad o por ser veteranos de guerra y que 176 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) no pueden cuidar de s\u00ed mismas. El subsidio est\u00e1 destinado a pagar a una persona que brinde cuidados a tiempo completo, y asciende a 26 d\u00f3lares mensuales. En noviembre de 2016 el n\u00famero de beneficiarios alcanz\u00f3 las 157.565 personas (SASSA, 2016). En el otro extremo se encuentra el Jap\u00f3n, que desde 2001 cuenta con un sistema de seguro de cuidados de largo plazo. Este sistema fue introducido con la finalidad de que la sociedad en su conjunto apoyara a las personas con necesidades de cuidado y que los servicios de cuidado de largo plazo se separaran de los servicios de salud, ya que anteriormente estos tomaban la forma de hospitalizaci\u00f3n social en un establecimiento de atenci\u00f3n sanitaria de tercer nivel. En el esquema del seguro, los municipios act\u00faan como aseguradoras con el apoyo del Gobierno central, y los asegurados se dividen en dos categor\u00edas: por un lado, personas de 65 a\u00f1os y m\u00e1s y, por el otro, personas de entre 40 y 64 a\u00f1os que cuentan con un seguro de salud. En el caso de las primeras, los beneficiarios pueden ser de dos tipos: los que requieren cuidados de largo plazo y los que necesitan un apoyo espec\u00edfico para mantener su autonom\u00eda. En el cuadro se identifican los beneficios del sistema para cada uno de estos tipos. Cuadro Jap\u00f3n: beneficios del seguro de cuidados de largo plazo para las personas de 65 a\u00f1os y m\u00e1s Servicios domiciliarios Servicios en instituciones Personas que requieren cuidados de largo plazo Servicios de visitas domiciliarias o diurnos: cuidados de largo plazo, ba\u00f1os y rehabilitaci\u00f3n a domicilio, rehabilitaci\u00f3n en centros de d\u00eda, atenci\u00f3n de enfermer\u00eda a domicilio, servicios diurnos, arrendamiento de dispositivos de salud. Servicios y atenci\u00f3n de corta estad\u00eda. Asesoramiento sobre la gesti\u00f3n del cuidado m\u00e9dico domiciliario. Servicios de cuidado con asistencia mutua para las personas mayores con demencia. Servicios de cuidado prestados en residencias privadas con fines de lucro. Subsidio para la compra de dispositivos de salud. Subsidio para la remodelaci\u00f3n de la vivienda (pasamanos, eliminaci\u00f3n de desniveles y otros). Centros de bienestar de largo plazo para las personas mayores (residencias especiales para las personas de edad). Establecimientos sanitarios de cuidados de largo plazo para las personas mayores. Centros m\u00e9dicos de cuidados de largo plazo para las personas mayores: - Secciones tipo sanatorio. - Secciones tipo sanatorio para los pacientes con demencia. - Hospitales con servicios optimizados de cuidados de largo plazo (durante los incoprimeros tres a\u00f1os a partir de la implementaci\u00f3n). Personas que necesitan asistenciaLos mismos que para las personas que requieren cuidados de largo plazo (excepto servicios de cuidado con asistencia mutua para las personas con demencia)No se aplica Fuente: Ministerio de Salud, Trabajo y Bienestar del Jap\u00f3n, \"Long-term Care Insurance in Japan\", Tokio, 2002 [en l\u00ednea] http://www.mhlw.go.jp/english/topics/elderly/care/. El financiamiento del seguro proviene en un 50% de recursos recaudados por medio de impuestos (un 25%, del Gobierno central; un 12,5%, de las municipalidades, y un 12,5%, de los gobiernos provinciales). La otra mitad corresponde a las dos categor\u00edas de asegurados: un 17% lo aporta la Recuadro IV.2 (continuaci\u00f3n)Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 177 primera categor\u00eda (asegurados de 65 a\u00f1os o m\u00e1s), a trav\u00e9s de una deducci\u00f3n de su pensi\u00f3n o mediante un pago directo, y el 33% restante es deducido del seguro m\u00e9dico de los asegurados de la segunda categor\u00eda (de entre 40 y 64 a\u00f1os). El seguro financia el 90% del costo total de las prestaciones y servicios y los beneficiarios pagan el otro 10%. En 2015, el 16% de los mayores de 65 a\u00f1os (5 millones de personas) recibieron servicios de cuidados de largo plazo. En solo un decenio, el n\u00famero de personas mayores que reciben atenci\u00f3n institucional ha aumentado un 83%, y se ha producido un incremento del 203% de las personas que reciben servicios de cuidados de largo plazo en su hogar o comunidad (Kamiya y otros, 2012). Alemania, los Pa\u00edses Bajos y la provincia china de Taiw\u00e1n poseen planes de seguridad social para cubrir los costos derivados de los cuidados de largo plazo. La complejidad de las necesidades y de los planes que se ofrecen exige a las personas mayores estar muy versadas en el tema de los beneficios y prestaciones de cuidados de largo plazo para poder solicitarlas. Estas prestaciones pueden ser en met\u00e1lico (entre las que se incluye el apoyo financiero a los miembros de la familia que prestan cuidados) o en especie, como la institucionalizaci\u00f3n o los cuidados domiciliarios. Los criterios de selecci\u00f3n var\u00edan ampliamente, y con frecuencia se eval\u00faan la edad, las necesidades y los recursos (Scheil-Adlung, 2015). En Alemania, desde que se introdujo el seguro de dependencia social, todos los ciudadanos est\u00e1n obligados a disponer de un seguro para tener acceso a asistencia en el marco de un sistema de seguro de salud estatal o privado. El seguro de asistencia cubre el riesgo de dependencia social sin restricciones de edad para la persona asegurada. Los costos crecientes de los cuidados son cubiertos directamente por las cotizaciones del seguro. Se puede solicitar una prestaci\u00f3n social cuando los servicios prestados por el seguro de dependencia resultan insuficientes y la persona afectada o sus familiares no disponen de recursos para financiar los cuidados adicionales. Entre los servicios y prestaciones previstos por el seguro alem\u00e1n de dependencia prima la compensaci\u00f3n econ\u00f3mica en el entorno familiar (el 47,4% de las prestaciones), seguida de la prestaci\u00f3n de servicios en centros residenciales (28,0%), las prestaciones econ\u00f3micas vinculadas a la contrataci\u00f3n del servicio (8,8%) y la combinaci\u00f3n de ambas compensaciones econ\u00f3micas (10,1%). Otras opciones, como la atenci\u00f3n a los cuidadores, los centros de d\u00eda y los centros de noche apenas se reflejan en las estad\u00edsticas (Gobierno de Alemania, 2008). Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Y . Wong y J. Leung, \"Long-term care in China: issues and prospects\", Journal of Gerontological Social Work, vol. 55, N\u00ba 7, Abingdon, Taylor and Francis, 2012; South Africa Social Security Agency (SASSA), \"A statistical social grants and their caregivers in Ireland\", Dubl\u00edn, The Irish X. evidence on inequities in rural health protection: new data on rural deficits in health coverage for 174 countries\", ESS Document, N\u00ba 47, Ginebra, Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT), 2015 [en l\u00ednea] http://www.social-protection.org/gimi/gess/ RessourcePDF .action?ressource.ressourceId=51297; Gobierno de Alemania, \"Cuarto informe del Gobierno sobre el seguro de dependencia\", Actualidad Internacional Sociolaboral, N\u00ba 111, Madrid, Ministerio de Trabajo, Migraciones y Seguridad Social, 2008 [en l\u00ednea] www.empleo.gob.es/es/mundo/Revista/ Revista111/50.pdf.Recuadro IV.2 (conclusi\u00f3n)178 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) 3. Prioridades de pol\u00edticas sobre cuidados de largo plazo en la vejez a) Deberes de los cuidadores de personas mayores y alternativas de respiro Con respecto a las disposiciones espec\u00edficas para quienes cuidan a las personas mayores de manera no profesional, la Convenci\u00f3n Interamericana instituye los servicios de apoyo para las familias y cuidadores informales, al igual que la recomendaci\u00f3n del Consejo de Europa. El Protocolo de la Carta Africana hace un aporte importante en tal sentido, al distinguir de manera singular a los que prestan cuidado en las siguientes disposiciones: Adoptar pol\u00edticas y leyes que proporcionen incentivos a los familiares que brindan atenci\u00f3n domiciliaria a las personas mayores. Identificar, promover y fortalecer los sistemas tradicionales de apoyo para mejorar la capacidad de las familias y las comunidades para cuidar a las personas mayores. Adoptar medidas para asegurar que las personas mayores indigentes que cuidan a hu\u00e9rfanos y a ni\u00f1os vulnerables reciban apoyo financiero, material y de otra \u00edndole. Asegurar que, cuando los ni\u00f1os queden al cuidado de las personas mayores, cualquier beneficio social o de otra \u00edndole destinado a ellos sea remitido a las personas mayores. En la pr\u00e1ctica, las alternativas dirigidas a facilitar el trabajo de los cuidadores informales son a\u00fan muy deficientes. Es el caso de los programas de respiro familiar, por ejemplo, que tienen car\u00e1cter temporal y espec\u00edfico para abordar situaciones generadas dentro de las familias para que los cuidadores puedan dar respuesta a las necesidades puntuales de los usuarios (UNIR, 2016). En los Estados Unidos, desde hace varias d\u00e9cadas se recurre a los centros diurnos y al cuidado temporal en centros residenciales para ayudar a las personas con demencia y sus cuidadores informales. Los centros que ofrecen cuidado de respiro uno o m\u00e1s d\u00edas a la semana o durante varias semanas permiten que los familiares que act\u00faan como cuidadores puedan tomarse un descanso y dejar a la persona con demencia en un entorno seguro y supervisado. Esto ayuda a alcanzar el prop\u00f3sito \u00faltimo de respaldar el envejecimiento en la comunidad donde las personas con demencia han vivido, garantizando que reciban asistencia y reduciendo la probabilidad de que los cuidadores familiares sufran problemas de salud.Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 179 En el Reino Unido, los programas de respiro est\u00e1n dise\u00f1ados para reemplazar al cuidador, con la finalidad de proteger su propia salud y bienestar, y tomar un descanso de las tareas de cuidado; por ejemplo, se puede asignar un reemplazo regular en las horas de la noche. En ciertas situaciones, la autoridad local puede proporcionar un cuidado temporal despu\u00e9s de la evaluaci\u00f3n del cuidador o despu\u00e9s de que la persona a la que se cuida haya sido evaluada. Adem\u00e1s, existe un directorio de servicios de cuidado locales donde se puede buscar un relevo (NHS, 2018). En Irlanda, el Departamento de Protecci\u00f3n Social entrega un subsidio de apoyo al cuidador en la forma de un pago anual. Anteriormente, el nombre del subsidio hac\u00eda alusi\u00f3n al respiro del cuidador, pero en 2016 se modific\u00f3 para reflejar mejor los distintos usos que los cuidadores pueden darle a esta prestaci\u00f3n; por ejemplo, pueden destinarla al pago del cuidado de relevo si as\u00ed lo desean, pero no tienen la obligaci\u00f3n de hacerlo (Citizen Information Board, 2018). En algunos pa\u00edses del Caribe, los centros de atenci\u00f3n diurna para personas mayores permiten que los cuidadores familiares trabajen o al menos tomen un descanso de sus obligaciones como cuidadores. Estos centros tambi\u00e9n mantienen a las personas mayores social y f\u00edsicamente activas, proporcionan una comida nutritiva y a veces ofrecen otros servicios como chequeos de salud. Prestan un apoyo inestimable a los cuidadores, que en muchos casos son tambi\u00e9n personas mayores. Las iniciativas mencionadas y otras que se llevan a cabo en Cuba, Espa\u00f1a y el Uruguay son algunas de las pocas que se identifican en la actualidad. Sin embargo, hay una disyuntiva no resuelta en este \u00e1mbito: en ocasiones no se tiene en cuenta que la persona mayor que recibe cuidado de largo plazo genera un v\u00ednculo con su cuidador que tambi\u00e9n debe ser respetado. La alternativa de ingreso a una residencia por un per\u00edodo de tiempo para dar respiro al cuidador es una situaci\u00f3n estresante para la persona mayor y requiere de una minuciosa evaluaci\u00f3n previa, sobre todo en determinadas \u00e9pocas del a\u00f1o. Se ha demostrado que el n\u00famero de personas mayores que permanecen solas se triplica durante el verano, lo que en Espa\u00f1a supone m\u00e1s de tres millones de ancianos abandonados porque la familia los considera un estorbo para sus vacaciones (Arias, 2002). El ingreso a una residencia, sea temporal o permanente, cuando no es por razones relacionadas con la intensidad de los cuidados, es una situaci\u00f3n estresante que se expresa en un aumento de los trastornos, agudizaci\u00f3n del deterioro, disminuci\u00f3n de la autoestima, dificultad de adaptaci\u00f3n, incremento de la sintomatolog\u00eda depresiva, disminuci\u00f3n de la frecuencia de contacto social y actividad general, e incluso cambios en la percepci\u00f3n temporal (Arrazola, 1999). Si bien no todas las personas mayores que ingresan a una residencia experimentan estas reacciones negativas, pues 180 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) algunas muestran una mejor\u00eda de su estado y en sus relaciones familiares y hasta una sensaci\u00f3n de alivio, es indispensable evaluar las opciones de respiro de los cuidadores para que no afecten a las dos partes involucradas. b) Cuidados de largo plazo en el hogar: un \u00e1mbito de intervenci\u00f3n que se debe fortalecer Seg\u00fan indican las investigaciones, la mayor\u00eda de las personas mayores prefieren vivir en su propia casa y contar con servicios de apoyo que les permitan hacerlo durante el mayor tiempo posible (Barry y Conlon, 2010). Los datos muestran que tambi\u00e9n desean que sus principales cuidadores sean su familia o amigos, por lo que el papel de los servicios de salud y sociales debe concentrarse en brindar apoyo a sus familias para que puedan cumplir con esta aspiraci\u00f3n (Garavan, McGee y Winder, 2001). A pesar de que las personas mayores con frecuencia prefieren envejecer en el hogar, son pocos los pa\u00edses que han elaborado programas espec\u00edficos para ello. Para evitar el ingreso a una residencia de cuidado de largo plazo, es posible brindar la atenci\u00f3n m\u00e9dica (incluso en el caso de personas de edad con enfermedades terminales), los servicios de atenci\u00f3n social y la asistencia a domicilio (Naciones Unidas, 2015b). La Experta Independiente sobre el disfrute de todos los derechos humanos por las personas de edad presenta en su informe sobre el tema (Naciones Unidas, 2015b) una evaluaci\u00f3n de las preocupaciones y problemas observados en el \u00e1mbito de los cuidados de largo plazo, as\u00ed como recomendaciones detalladas orientadas hacia la adopci\u00f3n de medidas. Un aspecto esencial de los servicios de atenci\u00f3n a domicilio sobre el que se tiene poca informaci\u00f3n y que no est\u00e1 suficientemente contemplado en los instrumentos de derechos humanos es la asistencia y el apoyo que prestan los miembros de la familia y otros cuidadores informales. En la actualidad hay m\u00e1s conciencia de que lo que posibilita la permanencia de la persona mayor en su domicilio es principalmente la dedicaci\u00f3n de la red informal y, en muchos pa\u00edses, el mercado de trabajo irregular, que permite conseguir una atenci\u00f3n intensiva a un costo asumible. Las principales consecuencias de esta situaci\u00f3n son: Una carga excesiva sobre los familiares \u2014especialmente las mujeres\u2014 que tiene un impacto en t\u00e9rminos del empleo femenino y de la igualdad de oportunidades entre mujeres y hombres. El fomento de un mercado de trabajo irregular en el que se ofrecen condiciones laborales y salariales muy precarias. La falta de garant\u00edas en cuanto a la calidad de la atenci\u00f3n que reciben muchas de las personas dependientes que viven en su comunidad (SIIS, 2012). Recientemente se han comenzado a introducir medidas orientadas a fomentar el cuidado informal y a prestar reconocimiento y apoyo a las redes informales existentes, dado que el debilitamiento de las redes informales es considerado uno de los factores que podr\u00edan hacer crecer la demanda de ayuda a domicilio en el futuro.Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 181 Recuadro IV.3 Experiencias de cuidados de largo plazo en el hogar En Espa\u00f1a se otorga un subsidio directo a la persona que recibe la atenci\u00f3n para que pueda organizar sus cuidados domiciliarios. Un rasgo positivo de esta iniciativa es que puede empoderar a la persona mayor y aumentar su autonom\u00eda. La ayuda a domicilio ofrece tres tipos de servicios: i) atenci\u00f3n personal en la realizaci\u00f3n de las actividades b\u00e1sicas de la vida diaria (higiene; ayuda para levantarse, acostarse, vestirse, comer y beber; control de la medicaci\u00f3n, y otros), que contempla tambi\u00e9n el acompa\u00f1amiento; ii) servicios relacionados con la atenci\u00f3n de las necesidades dom\u00e9sticas o del hogar (limpieza de la casa, preparaci\u00f3n de la comida, lavado y planchado de ropa, detecci\u00f3n de situaciones de riesgo y otros), y iii) relaciones con el entorno (apoyo para realizar gestiones fuera del hogar, acompa\u00f1amiento en desplazamientos, realizaci\u00f3n de actividades para mantener las facultades cognitivas y las relaciones sociales y otros). Los usuarios de este servicio deben realizar un desembolso personal correspondiente al copago mensual fijado en su plan individual de atenci\u00f3n, de acuerdo con el procedimiento establecido por la administraci\u00f3n p\u00fablica, o por las entidades o empresas gestoras de servicios, si se tratara de un servicio privado. En Turqu\u00eda existen instituciones que ofrecen servicios y apoyo a las personas mayores que viven en su domicilio. Los servicios son gratuitos y se financian mediante una combinaci\u00f3n de gastos del presupuesto general, impuestos, presupuestos municipales y primas pagadas por empleadores y empleados. El Ministerio de Salud ofrece servicios a domicilio a cargo de equipos multidisciplinarios de profesionales; el Ministerio de Familia y Pol\u00edticas Sociales ofrece apoyo social, cuidados y atenci\u00f3n en diversos entornos, incluido el domicilio de la persona mayor, y los municipios prestan apoyo social, servicios de salud a domicilio, apoyo psicol\u00f3gico, reparaciones y mantenimiento del hogar, ayuda con las tareas dom\u00e9sticas, el aseo personal y la cocina, y actividades sociales. En los Pa\u00edses Bajos, los servicios sociales (incluidos ciertos servicios de cuidados domiciliarios y de respiro) se han transferido a los municipios en virtud de una consignaci\u00f3n financiada con impuestos. La finalidad de esta asistencia es que las personas puedan vivir en su domicilio durante el mayor tiempo posible y que reciban la atenci\u00f3n que necesitan para hacerlo. En las \u00faltimas reformas del sistema se ha asignado a las autoridades locales un papel m\u00e1s destacado en el suministro de cuidados a largo plazo en la comunidad. En Singapur, la ciudad-Estado m\u00e1s pr\u00f3spera de Asia y del mundo, el sistema de salud Alexandra cuenta con un programa integral de envejecimiento en la comunidad para reducir el n\u00famero de hospitalizaciones que pueden evitarse y mejorar la calidad de vida de las personas mayores. Las personas mayores que utilizan los servicios hospitalarios con frecuencia (en particular el servicio de urgencias) reciben visitas a domicilio de una enfermera comunitaria que eval\u00faa sus necesidades y determina cu\u00e1les de estas est\u00e1n insatisfechas, elabora un plan de cuidados y coordina el seguimiento necesario. La frecuencia de las visitas depende de las necesidades de la persona. Gracias a este enfoque, el sistema de salud redujo las hospitalizaciones un 67% y optimiz\u00f3 el uso de los recursos hospitalarios. Con todo, las iniciativas en materia de ayuda a domicilio siguen siendo escasas en todo el mundo. Por ejemplo, en Irlanda, la falta de legislaci\u00f3n en relaci\u00f3n con el acceso a la atenci\u00f3n comunitaria es controversial y existe una dependencia excesiva del Plan de Apoyo a las Residencias para Personas de Edad (Nursing Homes Support Scheme (NHSS)), ante la falta de desarrollo en el pa\u00eds de otras alternativas como los servicios de asistencia en la vivienda o la promoci\u00f3n del envejecimiento en la propia comunidad (Donnelly y O'Loughlin, 2015). En el informe de Garavan, McGee y Winder (2001) se concluye que los servicios comunitarios de salud y asistencia social en Irlanda son extremadamente limitados y fragmentados. Adem\u00e1s, no existe un marco pol\u00edtico oficial para la prestaci\u00f3n de servicios integrados de atenci\u00f3n domiciliaria a las personas mayores ni legislaci\u00f3n alguna que la regule (Timonen, Doyle y O'Dwyer, 2012). En las zonas urbanas de China, una proporci\u00f3n considerable de los cuidados ofrecidos en el domicilio proviene de cuidadores remunerados que, en la mayor\u00eda de los casos, carecen de capacitaci\u00f3n. Se trata principalmente de mujeres con escasa educaci\u00f3n formal, que probablemente hayan migrado de zonas rurales a zonas urbanas y que reciben una remuneraci\u00f3n relativamente baja por su asistencia (OIT,2017B). Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de R. Garavan, H. McGee y R. Winder, \"Health and social services for older people (HeSSOP)\", Report, N\u00b0 64, Dubl\u00edn, National Council on Ageing and Older People, 2001 challenges for in society\", Social Work in Ireland: Changes and Continuities, A. Christie y otros (eds.), Londres, Palgrave, 2015; V. Timonen, M. Doyle y regulated: ambiguity in home-care policy in Ireland\", Health and Social Care in the Community, vol. 20, N\u00ba 3. Hoboken, Wiley, 2012.182 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) 4. Cuidado a largo plazo para personas mayores de Am\u00e9rica Latina y el Caribe En Am\u00e9rica Latina y el Caribe los servicios de cuidados de largo plazo generalmente tienen baja cobertura y, adem\u00e1s, operan en el marco de una d\u00e9bil institucionalidad. En la mayor\u00eda de los casos, los programas nacionales relacionados de forma directa o indirecta con los cuidados se enmarcan dentro de programas de lucha contra la pobreza o de asistencia social a familias o personas pobres, en condici\u00f3n de vulnerabilidad o dependientes. La universalidad del derecho al cuidado sigue siendo una asignatura pendiente en la regi\u00f3n. a) Cuidados a domicilio Para ayudar a las personas mayores a vivir de forma independiente, muchos pa\u00edses del Caribe han desarrollado programas tales como servicios de ayuda a domicilio, cuidados de enfermer\u00eda en el hogar y centros de d\u00eda, de actividades y para las personas mayores que no pueden vivir solas. Numerosos pa\u00edses han puesto en marcha alg\u00fan tipo de plan para prestar servicios de atenci\u00f3n domiciliaria a las personas mayores. Los servicios prestados incluyen ayuda con la higiene personal, la limpieza de la casa, la preparaci\u00f3n de comidas y la compra de comestibles y otras necesidades, as\u00ed como compa\u00f1\u00eda. De esta manera, las personas mayores reciben el apoyo que necesitan para seguir viviendo en su propio hogar, normalmente la mejor opci\u00f3n para mantener su autonom\u00eda. El cuidado domiciliario de personas que viven de forma independiente resulta, adem\u00e1s, mucho m\u00e1s rentable que el cuidado residencial integral (en el que, sin embargo, los costos se dividen entre el Estado y el individuo). En algunos pa\u00edses, como Barbados y Saint Kitts y Nevis, el Estado proporciona atenci\u00f3n b\u00e1sica de enfermer\u00eda en el hogar, ya sea como parte del Programa de Atenci\u00f3n Domiciliaria u otro programa. La atenci\u00f3n b\u00e1sica puede incluir desde curar heridas y controlar la presi\u00f3n arterial y los niveles de glucosa hasta ofrecer consejos sobre nutrici\u00f3n, normas sanitarias y otros problemas de salud. Adem\u00e1s, los cuidadores tambi\u00e9n est\u00e1n capacitados para detectar y reportar enfermedades o casos de abandono, abuso o malnutrici\u00f3n. b) Transferencias monetarias para los cuidadores no remunerados En la Argentina el sistema de protecci\u00f3n social se basa en la presunci\u00f3n de que las familias se hacen cargo de las personas mayores que necesitan cuidados. En el caso de la clase media, la m\u00e1s envejecida en los grandes centros urbanos, el Estado no ofrece este tipo de servicios, que s\u00ed est\u00e1n disponibles para las personas pobres o abandonadas; las clases con mayores recursos econ\u00f3micos, por otro lado, recurren a los cuidados privados. El \u00fanico tipo de servicio de cuidados que la clase media puede permitirse de forma sostenida no es adecuado: son situaciones en las que las personas mayores se encuentran sedadas, inmovilizadas y sin ning\u00fan tipo de estimulaci\u00f3n. Adem\u00e1s, las familias est\u00e1n cambiando: las madres tambi\u00e9n trabajan y ya no est\u00e1n disponibles para atender a una persona mayor con dependencia. Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 183 El Instituto Nacional de Servicios Sociales para Jubilados y Pensionados de la Argentina (INSSJP-PAMI) estableci\u00f3, a partir de la resoluci\u00f3n n\u00fam. 0610-13, la Asistencia Integral de Ayuda Econ\u00f3mica para la atenci\u00f3n a la dependencia y la fragilidad de las personas mayores. Su objetivo es brindar una asistencia econ\u00f3mica de 55 d\u00f3lares al mes a aquellos afiliados que, por su problem\u00e1tica sociosanitaria, se encuentren en situaci\u00f3n de dependencia o fragilidad y no tengan capacidad econ\u00f3mica para afrontar los gastos inherentes a dicha situaci\u00f3n o carezcan de una red social de apoyo acorde con sus necesidades. Si bien el subsidio econ\u00f3mico resulta escaso, suele utilizarse para contratar a un cuidador formal una o dos veces por semana, lo que brinda alivio al familiar a cargo del cuidado. En el Ecuador existe el Bono Joaqu\u00edn Gallegos Lara, creado en 2010 para personas con discapacidad grave y profunda. Se trata de un bono de 240 d\u00f3lares mensuales (el equivalente a un salario b\u00e1sico) que se otorga a quienes cuidan de personas con discapacidad para cubrir los gastos de alimentaci\u00f3n, vestido, movilizaci\u00f3n e insumos b\u00e1sicos. El bono es administrado por el Ministerio de Inclusi\u00f3n Econ\u00f3mica y Social (MIES). En el caso de Chile, el Programa Chile Cuida constituye una iniciativa que alivia la carga de trabajo de los cuidadores no remunerados. El programa ofrece un servicio de cuidados domiciliarios dos veces por semana a personas mayores con dependencia moderada y grave. Esto no solo contribuye a que estas personas puedan permanecer en sus casas, sino que tambi\u00e9n ofrece un descanso a su cuidadora o cuidador, adem\u00e1s de la opci\u00f3n de participar, una vez por semana, en grupos de autoayuda dirigidos por profesionales de la salud mental, talleres de capacitaci\u00f3n, formaci\u00f3n especializada de cuidados, habilitaci\u00f3n laboral o actividades educativas recreativas. Para brindar esta asistencia, se capacita y emplea como cuidadoras formales a mujeres locales que est\u00e1n desempleadas o que buscan incrementar sus ingresos. En Costa Rica, a trav\u00e9s de la Red Nacional de Cuido de las Personas Adultas Mayores , se entregan bienes de primera necesidad a las familias que est\u00e1n a cargo de personas mayores en situaci\u00f3n de extrema pobreza. La iniciativa apuesta por generar una estructura social, compuesta por familiares, grupos organizados de la comunidad e instituciones no gubernamentales y estatales, con el fin de articular acciones, intereses y programas. Los destinatarios son personas de 65 a\u00f1os o m\u00e1s en situaci\u00f3n de pobreza o extrema pobreza, dependencia o riesgo social que carecen de una red de apoyo. Durante el primer trimestre de 2016, la Red atendi\u00f3 a 12.086 personas distribuidas en 53 redes, con una inversi\u00f3n de 2.700.000 d\u00f3lares (223 d\u00f3lares por persona). La mayor parte de las ayudas consisten en la entrega de alimentos, medicamentos, productos de higiene, electrodom\u00e9sticos y dispositivos, as\u00ed como el pago de alquileres y servicios b\u00e1sicos, para facilitar la vida diaria en el propio hogar. El programa tambi\u00e9n contrata a asistentes a domicilio que ayudan a las familias en la atenci\u00f3n de las personas mayores, ya que en muchos hogares estas no disponen de suficiente tiempo para cumplir con dicha tarea.184 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cabe destacar la experiencia de la Ley n\u00fam. 7 .756 de Costa Rica, que otorga una licencia y el pago de subsidios a las personas designadas como responsables de cuidar a un enfermo en fase terminal. Toda persona activa asalariada, ya sea familiar o no, que por v\u00ednculo afectivo o responsabilidad se designe responsable de cuidar a un enfermo en su fase terminal gozar\u00e1 de una licencia y un subsidio que se calcular\u00e1 sobre la base del promedio salarial del \u00faltimo trimestre. c) La alternativa de las familias sustitutas En 2010, por medio de la resoluci\u00f3n 863/2010 del Gobierno del Uruguay, se cre\u00f3 en el marco del Gabinete Social del pa\u00eds un grupo de trabajo para coordinar el dise\u00f1o del Sistema Nacional de Cuidados. Como parte del Sistema Nacional de Cuidados, existe un Servicio de Atenci\u00f3n e Inserci\u00f3n Comunitaria (SAIC) de base hospitalaria, que practica y promueve la reinserci\u00f3n de personas de edad avanzada en su comunidad dentro de familias sustitutas en las que un miembro de la familia act\u00faa como cuidador sujeto a un contrato de servicios remunerados. La persona mayor pasa a formar parte del n\u00facleo familiar y, a trav\u00e9s del Servicio, recibe apoyo y asistencia en m\u00faltiples disciplinas (geriatr\u00eda, psiquiatr\u00eda, enfermer\u00eda, asistencia social) por parte del Hospital Luis Pi\u00f1eyro del Campo. En Costa Rica, en casos extremos en los que no hay un soporte familiar, existe la modalidad de la familia solidaria, que acepta hacerse cargo del pleno cuidado de estas personas con la supervisi\u00f3n rigurosa y la ayuda econ\u00f3mica de la Red de Atenci\u00f3n Progresiva para el Cuido Integral de las Personas Adultas Mayores, as\u00ed como los Hogares para Ancianos Comunitarios, que proporcionan un cuidado institucional de larga estancia. d) Formaci\u00f3n para el cuidado de las personas mayores En la Argentina, el Programa Nacional de Cuidados Domiciliarios forma a mayores de 18 a\u00f1os interesados en brindar atenci\u00f3n primaria a personas que necesitan ayuda en las actividades de la vida diaria y que no cuentan con familiares o allegados. Se brinda capacitaci\u00f3n para realizar distintas tareas de cuidado, como administrar medicamentos orales y de uso externo prescritos por profesionales m\u00e9dicos, preparar alimentos y ayudar en su ingesta, cuidar la higiene y el arreglo personal o prevenir accidentes. El curso est\u00e1 orientado a quienes trabajan como cuidadores y quieren perfeccionar sus capacidades o para aquellos con vocaci\u00f3n para esta labor y que quieran hacer de ella una salida laboral. La formaci\u00f3n consta de un total de nueve m\u00f3dulos dictados por docentes, profesionales pedag\u00f3gicos y un equipo de coordinaci\u00f3n especializado en el tema y tiene una duraci\u00f3n de cuatro meses, con 200 horas te\u00f3ricas y 148 pr\u00e1cticas. Una vez finalizados los estudios, los alumnos reciben una certificaci\u00f3n del Ministerio de Educaci\u00f3n que los habilita para ejercer el oficio de manera profesional. Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 185 En el Brasil, el Ministerio de Salud lleva a cabo el Programa Nacional de Formaci\u00f3n de Cuidadores de Personas de Edad ( Programa Nacional de Forma\u00e7\u00e3o de Cuidadores de Idosos ), que hace hincapi\u00e9 en fomentar la comunicaci\u00f3n entre la persona mayor y su familia y ofrece herramientas y estrategias para actuar en situaciones de riesgo o de emergencia. En Cuba existe la Escuela de Cuidadores, un programa psicoeducativo impartido por un equipo multidisciplinario de profesionales que capacitan a los familiares a cargo del cuidado primario o secundario de pacientes con dependencia en el cuidado y manejo adecuado de las personas mayores dependientes y de ellos mismos. En M\u00e9xico, a trav\u00e9s del Programa Nacional de Formaci\u00f3n de Cuidadores de Adultos Mayores, el Instituto Mexicano del Seguro Social (IMSS) capacita a personal voluntario como promotores de apoyo gerontol\u00f3gico, acompa\u00f1antes y cuidadores de personas mayores. Esta formaci\u00f3n es parte del Plan Geri\u00e1trico Institucional (GeriatrIMSS) y del Programa de Envejecimiento Activo (PREA), cuyos objetivos son mantener, prolongar y recuperar la funcionalidad e independencia f\u00edsica, mental, emocional y social de este sector de la poblaci\u00f3n. Desde hace tres a\u00f1os, el Instituto de Previsi\u00f3n Social (IPS) del Paraguay ofrece, a trav\u00e9s del Hospital Geri\u00e1trico Dr. Gerardo Buongermini, el Curso de Capacitaci\u00f3n a los Cuidadores, centrado en aspectos relacionados con la problem\u00e1tica biopsicosocial y espiritual del cuidado. El curso no solo busca mejorar la calidad de vida de las personas mayores, sino tambi\u00e9n la de los cuidadores. El IPS est\u00e1 tramitando el reconocimiento oficial de este curso por parte del Ministerio de Salud P\u00fablica y Bienestar Social y el Ministerio de Educaci\u00f3n y Cultura, de manera que los estudiantes puedan obtener una titulaci\u00f3n y la acreditaci\u00f3n de estos organismos oficiales. Bibliograf\u00eda ADI (Alzheimer's Disease International) (2016), World Alzheimer Report 2016. Improving healthcare for people living with dementia: coverage, quality and costs now and in the future, Londres, septiembre. Age UK (2017), \"Paying for short-term and temporary care in a care home\", Factsheet, N\u00ba 58, Londres, agosto. AISS (Asociaci\u00f3n Internacional de la Seguridad Social) (2017), \"Megatendencias y social: seguridad social: desaf\u00edos y oportunidades\", documento preparado para el Foro Mundial de la Seguridad Social, Ciudad del Cabo, 29 de noviembre a 4 de diciembre [en l\u00ednea] http://observatorio. anses.gob.ar/archivos/documentos/OBS%20-%2000045%20-%20Cambios%20 demogr%C3%A1ficos%20y%20seguridad%20social.pdf. 186 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Arias, A. (2002), \"Espa\u00f1a abandona a sus mayores\", ABC, Madrid, 30 de julio [en l\u00ednea] http://www.abc.es/hemeroteca/historico-30-07-2002/abc/Sociedad/ espa%C3%B1a-abandona-a-sus-mayores_117821.html. Arrazola, L. (1999), \"El proceso de adaptaci\u00f3n en centros residenciales para personas mayores\", Revista Espa\u00f1ola de Geriatr\u00eda y Gerontolog\u00eda, vol. 34, N\u00b0 2, Madrid, Elsevier, marzo. Banco Mundial/FMI (Banco Mundial/Fondo Monetario Internacional) (2016), Global Monitoring Report 2015/2016: Development Goals in an Era of Demographic Change, Washington, D.C. B\u00e1rcena A. (2016), \"Buscar la emancipaci\u00f3n, objetivo de las nuevas pol\u00edticas sociales\", Seminario Internacional: Renta B\u00e1sica y Distribuci\u00f3n de la Riqueza. Memorias del seminario (LC/MEX/L.1216), Ciudad de M\u00e9xico, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), septiembre. Barry, U. y C. Conlon (2010), \"Elderly care in Ireland: provisions and providers\", UCD School of Social Justice Working Papers series, vol. 10, N\u00ba 1, Dubl\u00edn, University College Dublin, abril. Bertranou, F. (coord.) (2006), Envejecimiento, empleo y protecci\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina, Santiago, Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT), enero. Care Alliance Ireland (2015), Family Caring in Ireland, Dubl\u00edn, marzo [en l\u00ednea] http://www.carealliance.ie/userfiles/file/Family%20Caring%20in%20 Ireland%20Pdf.pdf. Carretero, S., J. Garc\u00e9s y F. R\u00f3denas (2006), La sobrecarga de las cuidadoras de personas dependientes: an\u00e1lisis y propuestas de intervenci\u00f3n psicosocial, Valencia, Tirant lo Blanc. CDDH (Comit\u00e9 Directivo sobre Derechos Humanos) (2013a), Ministers to member States on the promotion of the human rights of older persons\", Estrasburgo, Consejo de Europa, 29 de noviembre [en l\u00ednea] https:// rm.coe.int/CoERMPublicCommonSearchServices/DisplayDCTMContent?doc umentId=090000168045fe18. CEPAL (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2018a), La ineficiencia de la desigualdad (LC/SES.37/3-P), Santiago, mayo. (2018b), Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2017 (LC/PUB.2018/1-P), Santiago, febrero. (2017a), Derechos de las personas mayores: retos para la interdependencia y autonom\u00eda (LC/CRE.4/3/Rev.1), Santiago, octubre. (2017b), \"Caribbean synthesis report on the implementation of the Madrid International Plan of Action on Ageing and the San Jos\u00e9 Charter on the Rights of Older Persons in Latin American and the Caribbean\", Santiago, junio [en l\u00ednea] https://conferenciaenvejecimiento.cepal.org/4/sites/envejecimiento4/ files/caribbean_synthesis_report_ageing.pdf. (2014), \"La nueva era demogr\u00e1fica en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: la hora de la igualdad seg\u00fan el reloj poblacional\" (DDR/2(MDP .1)), documento preparado para la Primera Reuni\u00f3n de la Mesa Directiva de la Conferencia Regional sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, Santiago, 12 a 14 de noviembre [en l\u00ednea] https://repositorio.cepal.org/bitstream/ handle/11362/37252/MPD_ddr2_esp.pdf?sequence=1&isAllowed=y. (2010), La hora de la igualdad: brechas por cerrar, caminos por abrir (LC/G.2432(SES.33/3)), Santiago, mayo. (2008), \"Transformaciones demogr\u00e1ficas y su influencia en el desarrollo en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\" (LC/G.2378(SES.32/14)), Santiago, junio [en l\u00ednea] https://repositorio.cepal.org/bitstream/handle/11362/2894/S0800268_es.pdf. Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 187 (2006), La protecci\u00f3n social de cara al futuro: acceso, financiamiento y solidaridad (LC/G.2294(SES.31/3)), Santiago, febrero. CEPAL/OIT (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo) (2018), \"Coyuntura laboral en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. La inserci\u00f3n laboral de las personas mayores: necesidades y opciones\", Bolet\u00edn CEP AL-OIT, N\u00b0 18 (LC/TS.2018/39), Santiago, mayo. Cichon, M. y otros (2004), Financing Social Protection, Ginebra, Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo/Asociaci\u00f3n Internacional de la Seguridad Social (OIT/AISS). Citizens qualitative study in six Caribbean countries\", Ageing and Society, vol. 30, N\u00b0 1, Cambridge, Cambridge University Press. Colombo, F. y otros (2011), Help Wanted? Providing and Paying for Long-Term Care, Par\u00eds, mayo. Comas-Herrera, A., R. Wittenberg y L. Pickard (2010), \"The long road to universalism? Recent developments long-term Policy and Administration, vol. 44, N\u00ba 4, Hoboken, Wiley, agosto. Connor, S. y M. Sep\u00falveda (eds.) (2014), Global Atlas of Palliative Care at the End of Life, Londres, Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud/Worldwide Palliative Care Alliance (OMS/WPCA), enero. Donnelly, S. y A. O'Loughlin (2015), \"Growing old with dignity: challenges for practice in ageing society\", Social Work in Ireland: Changes and Continuities, A. Christie y otros (eds.), Londres, Palgrave. Donnelly, S. y otros (2016), \"I'd Prefer to Stay at Home but I Meeting University College Dublin. Eisenberg, R. (2014a), \"Are you set to pay a $262,800 nursing home http://www.nextavenue.org/alzheimers-tab- families-4000-month/. Etcheverr\u00eda, X. (2014), \"Autonom\u00eda moral y derechos humanos de las personas ancianas en condici\u00f3n de vulnerabilidad\", Autonom\u00eda y dignidad en la vejez: teor\u00eda y pr\u00e1ctica en pol\u00edticas de derechos de las personas mayores (LC/L.3942), S. Huenchuan y R. I. Rodr\u00edguez (eds.), Ciudad de M\u00e9xico, Gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico/ Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), diciembre. Fari\u00f1as, L. (2015), \"Los cuidados del Alzheimer\", La Habana, Granma, 31 de mayo [en l\u00ednea] http://www.granma.cu/todo-salud/2015-05-31/los-cuidados-del- alzheimer. Fern\u00e1ndez, A. (2016), \"Cuidado de las personas mayores y cuidadores: compatibilidad de agendas e intereses. La experiencia de Cuba\", Segunda Reuni\u00f3n de Expertos para el Seguimiento de la Carta de San Jos\u00e9 sobre los derechos humanos de las personas mayores, Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), 16 a 18 de noviembre [en l\u00ednea] http://conferencias.cepal.org/ carta_sanjose/17/Pdf/07%20Alberto%20Fernandez%20%5BCompatibility%20 Mode%5D.pdf. Fogel, R. (2004), \"Health, nutrition and economic growth\", Economic Development and Cultural Change, vol. 52, N\u00b0 3, Chicago, University of Chicago Press, abril.188 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Garavan, R., H. McGee y R. Winder (2001), \"Health and social services for older people (HeSSOP)\", Report, N\u00b0 64, Dubl\u00edn, National Council and People the US and febrero [en files_publications_fund_report_2010_feb_1368_gleckman_longterm_care_ financing_reform_lessons_us_abroad.pdf. Gobierno de Alemania (2008), \"Cuarto informe del Gobierno sobre el seguro de dependencia\", Actualidad Internacional Sociolaboral, N\u00ba 111, Madrid, Ministerio de Trabajo, Migraciones y Seguridad Social, febrero [en l\u00ednea] www.empleo. gob.es/es/mundo/Revista/Revista111/50.pdf. Grand View Research (2017), U.S. Long Care Market Analysis by Service agosto. S. (2014), \"'\u00bfQu\u00e9 m\u00e1s puedo esperar a mi edad?' Cuidado, derechos de las personas mayores y obligaciones del Estado\", Autonom\u00eda y dignidad en la vejez: teor\u00eda y pr\u00e1ctica en pol\u00edticas de derechos de las personas mayores (LC/L.3942), S. Huenchuan y R. Rodr\u00edguez (eds.), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), diciembre. (2013), Envejecimiento, solidaridad y protecci\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: la hora de avanzar hacia la igualdad, Libros de la CEPAL, N\u00ba 117 (LC/G.2553-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), enero. Huenchuan, S. y R. Rodr\u00edguez (2015), \"Necesidades de cuidado de las personas mayores en la Ciudad de M\u00e9xico: diagn\u00f3stico y ineamientos de pol\u00edtica\", Documentos de Proyectos (LC/W.664), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), agosto. Kamiya, Y. y otros (2012), \"Profile of community-dwelling older people with disability and their caregivers in Ireland\", Dubl\u00edn, The Irish on Ageing (TILDA), mayo [en l\u00ednea] https://tilda.tcd.ie/publications/reports/ pdf/Report_CaregiversProfile.pdf. Lee, R. y A. Mason (2006), \"\u00bfCu\u00e1l es el dividendo demogr\u00e1fico?\", Finanzas y Desarrollo, vol. 43, N\u00b0 3, Washington, D.C., Fondo Monetario Internacional (FMI), septiembre. Lee, R. y otros (2014), \"Is low fertility really a problem? Population aging, dependency, and consumption\", Science, vol. 346 N\u00b0 6206, Washington, D.C., Asociaci\u00f3n Estadounidense para el Progreso de la Ciencia, octubre. Mason A. (2007), \"Demographic transition and demographic dividends Implication of Changing Population Age Structures (ESA/P/WP .201), Nueva York, Naciones Unidas. MINSALUD/Colciencias (Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social/Departamento Administrativo de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n) (2015), SABE Colombia 2015: Estudio Nacional de Salud, Bienestar y Envejecimiento, Bogot\u00e1. Mortimer, J. y M. Green (2015), Briefing: The Health and Care of Older People in England 2015, Londres, Age UK, octubre. Naciones Unidas (2017), \"Health inequalities Advance Tables (ESA/P/WP .241), Nueva York.Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 189 (2015b), \"Informe de la Experta Independiente sobre el disfrute de todos los derechos humanos por las personas de edad, Rosa Kornfeld-Matte\" (A/HRC/30/43), Nueva York, agosto [en l\u00ednea] http://undocs.org/es/A/HRC/30/43. (2013a), \"Informe del Relator Especial sobre la tortura y otros tratos o penas crueles, inhumanos o degradantes, Juan E. M\u00e9ndez\" (A/HRC/22/53), Nueva (2010), \"Recomendaci\u00f3n general N\u00ba 27 sobre las mujeres de edad y la protecci\u00f3n de sus derechos humanos\" (CEDAW/C/GC/27), Nueva York, diciembre [en l\u00ednea] https://undocs.org/es/CEDAW/C/GC/27. (2000), \"Observaci\u00f3n general N\u00ba 14 (2000): el derecho al disfrute del m\u00e1s alto nivel posible de salud (art\u00edculo 12 del Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales)\" (E/C.12/2000/4), Nueva York, agosto [en l\u00ednea] http://undocs.org/es/E/C.12/2000/4. NHS care\", Londres [en l\u00ednea] http://www.nhs.uk/Conditions/social-care-and-support-guide/ Pages/breaks-for-carers-respite-care.aspx. OCDE (Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3micos) (2006), \"Projecting OECD health and long-term care expenditures: what are the main drivers\", Economics Department Working Papers, N\u00b0 477, Par\u00eds. OEA (Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos) (2015), Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores, Washington, D.C., junio. OIT (Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo) (2018), ILOSTAT [base de datos en l\u00ednea] http://www.ilo.org/ilostat/faces/ilostat-home?locale=es. (2017a), Informe Mundial sobre la Protecci\u00f3n Social 2017-2019: la protecci\u00f3n social universal para alcanzar los Objetivos de Desarrollo Sostenible, Ginebra. (2017b), Informe Mundial sobre la Protecci\u00f3n Social 2014/15: hacia la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica, el desarrollo inclusivo y la justicia social, Ginebra. (2013), Informe IV: empleo y protecci\u00f3n social en el nuevo contexto demogr\u00e1fico, Ginebra. OMS (Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud) (2016), \"Estrategia y plan de acci\u00f3n mundiales sobre el envejecimiento y la salud 2016-2020: hacia un mundo en el que todas las personas puedan vivir una vida prolongada y sana\", Ginebra, 69\u00aa Asamblea Mundial de la Salud, 23 a 28 de mayo [en l\u00ednea] http://apps.who. int/gb/ebwha/pdf_files/WHA69/A69_R3-sp.pdf. (2015), Informe mundial sobre el envejecimiento y la salud, Ginebra. OMS/IAF (Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud/Institute for Alternative Futures) (2002), Long-Term Care Futures Tool- Pilot Edition, Ginebra. OPS/OMS (Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud/Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud) (2016), Situaci\u00f3n de Salud en las Am\u00e9ricas: Indicadores B\u00e1sicos 2016, Washington, D.C. Pinto, G. (2016), \"El bono demogr\u00e1fico en Am\u00e9rica Latina: el efecto econ\u00f3mico de los cambios en la estructura por edad de una poblaci\u00f3n\", Poblaci\u00f3n y Salud en Mesoam\u00e9rica, vol. 13, N\u00b0 1, San Jos\u00e9, Universidad de Costa Rica (UCR), enero- julio [en l\u00ednea] http://biblioteca.ccp.ucr.ac.cr/handle/123456789/1544. Ramos, P . (2015), \"El sistema de salud en zonas ind\u00edgenas de M\u00e9xico: insuficiente y precario\", El Economista, Ciudad de M\u00e9xico, 9 de diciembre [en l\u00ednea] http:// www.economiahoy.mx/nacional-eAm-mx/noticias/7208718/12/15/El- sistema-de-salud-en-zonas-indigenas-de-Mexico-insuficiente-y-precario.html.190 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Reinhard S., y otros (2015), \"Valuing the invaluable: 2015 update. Undeniable progress, but big gaps Insight the Issues, Institute, julio [en l\u00ednea] https://www.aarp.org/content/ y A. Robles (2008), \"Los dividendos demogr\u00e1ficos y la econom\u00eda del ciclo vital en Costa Rica\", Papeles de Poblaci\u00f3n, vol.14, N\u00b0 55, Ciudad de M\u00e9xico, Universidad Aut\u00f3noma del Estado de M\u00e9xico, enero-marzo. Saad, P . y otros (2012), Juventud y bono demogr\u00e1fico en Iberoam\u00e9rica (LC/L.3575), Madrid, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Organizaci\u00f3n Iberoamericana de Juventud/Fondo de Poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas (CEPAL/OIJ/UNFPA), noviembre. SASSA (South Africa Social Security Agency) (2016), \"A statistical summary of social grants in (2015), \"Global evidence on inequities in rural health protection: new data on rural deficits in health coverage for 174 countries\", ESS Document, N\u00ba 47, Ginebra, Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT) [en l\u00ednea] http://www.social-protection.org/gimi/gess/RessourcePDF.action?ressource. ressourceId=51297. Selman-Houssein, E. y otros (2012), Centenarios en Cuba: los secretos de la longevidad, La Habana, Publicaciones Acuario/Centro F\u00e9lix Varela/ Instituto de Investigaciones sobre Longevidad, Envejecimiento y Salud (CITED). Serrano, C. (2005), \"La pol\u00edtica social en la globalizaci\u00f3n: programas de protecci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina\", serie Mujer y Desarrollo, N\u00ba 70 (LC/L.2364-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), agosto. SIIS (Centro de Documentaci\u00f3n y Estudios) (2012), \"El servicio de ayuda a domicilio en un contexto de crisis econ\u00f3mica: principales tendencias en Europa\", not regulated: ambiguity in home-care policy in Ireland\", Health and Social Care in the Community, vol. 20, N\u00ba 3. Hoboken, Wiley. Tribunal Supremo (2015), \"Sentencia n\u00fam. 244/2015 de TS, Sala 1a, de lo Civil, 13 de mayo de 2015\", Madrid, mayo [en l\u00ednea] https://app.vlex.com/#vid/570910138. UNIR (Universidad Internacional de La Rioja) (2016), \"Los programas de respiro familiar: una decisi\u00f3n acertada\", Madrid, (2017), Ingreso b\u00e1sico: una propuesta radical para una sociedad libre y una econom\u00eda sensata, Ciudad de M\u00e9xico, Grano de Sal. Villa, M. (2004), \"La transici\u00f3n demogr\u00e1fica y algunos retos sobre poblaci\u00f3n y desarrollo en Am\u00e9rica Latina\", Poblaci\u00f3n y desarrollo en M\u00e9xico y el mundo, E. Z\u00fa\u00f1iga (coord.), Ciudad de M\u00e9xico, Consejo Nacional de Poblaci\u00f3n (CONAPO). Wittenberg, R. y otros (2006), \"Future demand for long-term care, 2002 to 2041: projections England\", PSSRU Discussion Paper, N\u00b0 2330, Londres, Personal Social Services Research Unit (PSSRU). Wong, Y. y J. Leung (2012), \"Long-term care in China: issues and prospects\", Journal of Gerontological Social Work, vol. 55, N\u00ba 7, Abingdon, Taylor and Francis.Cap\u00edtulo V Las disparidades que afectan los derechos humanos de las personas mayores y el cumplimiento de los ODS Introducci\u00f3n En este cap\u00edtulo se abordan tres temas a los que el debate regional sobre los derechos humanos de las personas mayores ha hecho aportes significativos, ya sea por medio de su conceptualizaci\u00f3n, el reconocimiento de derechos o la identificaci\u00f3n de las obligaciones por parte de los Estados en cuanto a su promoci\u00f3n, respeto y protecci\u00f3n. Se revisan las similitudes que existen entre los instrumentos aprobados en los \u00faltimos dos a\u00f1os en las Am\u00e9ricas, Europa y \u00c1frica: la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores, la recomendaci\u00f3n CM/Rec(2014)2 sobre la promoci\u00f3n de los derechos humanos de las personas de edad, aprobada por el Comit\u00e9 de Ministros de los Estados miembros del Consejo de Europa el 19 de febrero de 2014, y el Protocolo de la Carta Africana de Derechos Humanos y de los Pueblos relativo a los Derechos de las Personas de Edad en \u00c1frica, aprobado el 26 de enero de 2016 por la Asamblea de Jefes de Estados de la Uni\u00f3n Africana. Estos tres instrumentos regionales representan el corpus de los derechos que actualmente se les reconocen espec\u00edficamente a las personas mayores. Aunque presentan diferencias entre s\u00ed \u2014m\u00e1s all\u00e1 de que la recomendaci\u00f3n del Consejo de Europa no sea de car\u00e1cter vinculante\u2014, se se\u00f1alan preocupaciones comunes, como la igualdad y no discriminaci\u00f3n, la violencia o el cuidado paliativo al final de la vida. 192 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) La Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores es el \u00fanico instrumento que trata de manera amplia los derechos de este grupo sobre los tres temas abordados en este cap\u00edtulo, y el que m\u00e1s refleja las observaciones de los comit\u00e9s de los tratados y las interpretaciones que han hecho otros \u00f3rganos de derechos humanos. El Protocolo de la Carta Africana se destaca por la especificidad de los derechos que garantiza para las personas mayores, incluidos algunos que no son incorporados en los otros dos instrumentos, como ocurre con los derechos de grupos espec\u00edficos. Por su parte, la recomendaci\u00f3n del Consejo de Europa se centra en la promoci\u00f3n de los derechos de las personas mayores en algunos \u00e1mbitos y su contenido es la base para la pol\u00edtica p\u00fablica. El acceso al cr\u00e9dito es el primer tema de este cap\u00edtulo, como un ejemplo de la discriminaci\u00f3n que sufren las personas mayores. Internacionalmente se reconoce la importancia del cr\u00e9dito por su contribuci\u00f3n al desarrollo econ\u00f3mico y a la reducci\u00f3n de las desigualdades, e incluso forma parte de la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible en su Objetivo 1 sobre la erradicaci\u00f3n de la pobreza: De aqu\u00ed a 2030, garantizar que todos los hombres y mujeres, en particular los pobres y los vulnerables, tengan los mismos derechos a los recursos econ\u00f3micos y acceso a los servicios b\u00e1sicos, la propiedad y el control de la tierra y otros bienes, la herencia, los recursos naturales, las nuevas tecnolog\u00edas apropiadas y los servicios financieros, incluida la microfinanciaci\u00f3n (meta 1.4 del Objetivo de Desarrollo Sostenible 1). Un mejor acceso al cr\u00e9dito permite que las personas gestionen su vida y su actividad econ\u00f3mica de manera m\u00e1s apropiada. Entre los beneficios que produce, se encuentran el uso del cr\u00e9dito para aprovechar oportunidades y simplificar el consumo, o para mejorar la calidad de vida de las personas y sus hogares1. El cr\u00e9dito representa uno de los servicios financieros m\u00e1s b\u00e1sicos desde el punto de vista de la inclusi\u00f3n financiera, pues adem\u00e1s de complementar los ahorros facilita tanto a los hogares como a las personas distribuir en el tiempo los flujos de ingresos y gastos, as\u00ed como obtener bienes y servicios en momentos oportunos dentro de los ciclos financieros, promoviendo una mayor productividad econ\u00f3mica. El acceso al cr\u00e9dito de las personas mayores es un asunto generalmente ignorado, pese a que contribuye a su seguridad e inclusi\u00f3n econ\u00f3mica. En este libro, el tema se aborda desde la perspectiva de los derechos humanos, en particular los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales, y el principio de igualdad y no discriminaci\u00f3n. 1 Por ejemplo, los trabajadores independientes o peque\u00f1os empresarios suelen utilizar cr\u00e9ditos para hacer inversiones en activos tales como una m\u00e1quina de coser, refrigeradores o implementos agr\u00edcolas que les ayudan en su emprendimiento, mientras que los hogares los pueden utilizar para acceder a la educaci\u00f3n o a los servicios de salud (Villacorta y Reyes, 2012).Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 193 El segundo tema de este cap\u00edtulo es el maltrato, que constituye una violaci\u00f3n de los derechos humanos de las personas mayores y una causa importante de lesiones, enfermedades, p\u00e9rdida de productividad, aislamiento y desesperaci\u00f3n (OMS, 2002). Su reconocimiento como un problema social data de la d\u00e9cada de 1980. A partir de entonces se ha producido un largo debate sobre su definici\u00f3n, tipolog\u00eda y formas de evitarlo (Naciones Unidas, 2002). A fines del siglo pasado, la definici\u00f3n m\u00e1s usada se refer\u00eda al maltrato de las personas mayores como un acto \u00fanico o reiterado, u omisi\u00f3n, que causa da\u00f1o o aflicci\u00f3n a una persona mayor y que se produce en cualquier relaci\u00f3n en que exista una expectativa de confianza (AEA, 1995). Los tipos de maltrato reconocidos eran el f\u00edsico, el psicol\u00f3gico, el patrimonial y el autoabandono. Hoy en d\u00eda, gracias a los aportes de los Comit\u00e9s de los Tratados y a las discusiones que tuvieron lugar en \u00c1frica, las Am\u00e9ricas y Europa sobre los derechos de las personas mayores, se cuenta con definiciones m\u00e1s precisas de este flagelo. Sin embargo, con independencia de dichos avances, se trata de un \u00e1rea cuya prevenci\u00f3n y erradicaci\u00f3n requiere medidas m\u00e1s en\u00e9rgicas, m\u00e1s a\u00fan cuando el tema debe ser incluido en el seguimiento de la meta 16.1 de los ODS sobre reducir todas las formas de violencia y de la meta 5.2 sobre eliminar todas las formas de violencia contra todas las mujeres. El tercer tema de que trata este cap\u00edtulo son los cuidados paliativos al final de la vida y la muerte digna. Ambos devienen de una mayor conciencia acerca de que una vida m\u00e1s larga no siempre significa buena salud. Seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, en la regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas la esperanza de vida al nacer para ambos sexos en 2015 era de 76,9 a\u00f1os y la esperanza de vida saludable al nacer era de 67 ,3 a\u00f1os. Con el envejecimiento de la poblaci\u00f3n, una proporci\u00f3n cada vez mayor de personas llega a una edad \u201475 a\u00f1os y m\u00e1s\u2014 en la que tiene riesgo de sufrir fragilidad y afrontar situaciones de multimorbilidad que requieren cuidados espec\u00edficos sobre una base continua (Consejo de la Uni\u00f3n Europea, 2014). La prevalencia de enfermedades cr\u00f3nicas y progresivas, como el c\u00e1ncer, la diabetes, los problemas cardiovasculares y el mal de Alzheimer, entre otras, hace m\u00e1s necesario el uso de este tipo de servicios que en \u00e9pocas anteriores. En 2012 casi 18 millones de personas en todo el mundo murieron con un dolor innecesario, y se estima que en la regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas 365 de cada 100.000 adultos necesitaron cuidados paliativos, lo que la ubica en el tercer lugar a nivel mundial (Connor y Sep\u00falveda, 2014). La falta de capacitaci\u00f3n del personal de salud, la limitada disponibilidad de medicamentos y la inexistencia de facilidades o apoyo para que los familiares brinden contenci\u00f3n a las personas mayores con enfermedades terminales es una realidad cotidiana.194 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Pese a su importancia, este tema no est\u00e1 incluido expl\u00edcitamente en la Agenda 2030, aunque se podr\u00eda abordar por medio del seguimiento del ODS 5 donde se reconocen y valoran los cuidados, y del ODS 10, ya que ayuda a reducir la desigualdad en los pa\u00edses y entre ellos. Al respecto, la Secretaria Ejecutiva de la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) ha manifestado que los cuidados paliativos ofrecen la oportunidad de recuperar la autonom\u00eda porque devuelven a la persona la posibilidad de decidir sobre los tratamientos y su aplicaci\u00f3n, as\u00ed como el derecho a que se respete su voluntad. Lamentablemente, a pesar de su importancia como asunto humanitario, los cuidados paliativos contin\u00faan siendo un privilegio y no est\u00e1n asegurados para todos (B\u00e1rcena, 2015). A. Igualdad y no discriminaci\u00f3n en el acceso al cr\u00e9dito en la vejez 1. El acceso al cr\u00e9dito en el marco de los derechos humanos De acuerdo con las normas internacionales de derechos humanos, el acceso al cr\u00e9dito financiero sin discriminaci\u00f3n es un derecho, vinculado al derecho fundamental a un nivel de vida adecuado, y los Estados deben adoptar medidas especiales para asegurarlo. As\u00ed se desprende de uno de los principales instrumentos internacionales de derechos humanos, la Convenci\u00f3n sobre la Eliminaci\u00f3n de Todas las Formas de Discriminaci\u00f3n contra la Mujer, que establece en su art\u00edculo 13 que: \"Los Estados Partes adoptar\u00e1n todas las medidas apropiadas para eliminar la discriminaci\u00f3n contra la mujer en otras esferas de la vida econ\u00f3mica y social a fin de asegurar, en condiciones de igualdad entre hombres y mujeres, los mismos derechos, en particular: (...) b) El derecho a obtener pr\u00e9stamos bancarios, hipotecas y otras formas de cr\u00e9dito financiero\" (Naciones Unidas, 1979). La Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores aborda el acceso al cr\u00e9dito en el art\u00edculo 24 sobre el derecho a la vivienda y en el art\u00edculo 30 sobre igual reconocimiento como persona ante la ley. En el primero se establece la obligaci\u00f3n de los Estados Parte de fomentar el acceso al cr\u00e9dito de vivienda u otras formas de financiamiento sin discriminaci\u00f3n, promoviendo, entre otros, la colaboraci\u00f3n con el sector privado, la sociedad civil y otros actores sociales. Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 195 Recuadro V.1 Recomendaciones de los \u00f3rganos de Derechos Humanos Un aspecto clave del enfoque de los derechos humanos aplicado a la tem\u00e1tica del cr\u00e9dito es la discriminaci\u00f3n en el acceso, como una expresi\u00f3n de violaci\u00f3n del principio de igualdad y no discriminaci\u00f3n. Este tema ha sido abordado por algunos Comit\u00e9s de Tratados y Procedimientos Especiales del Consejo de Derechos Humanos: El Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales Desde 2001 el Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales ha incorporado la tem\u00e1tica del acceso al cr\u00e9dito en sus ex\u00e1menes del cumplimiento de los pa\u00edses, solicitando informaci\u00f3n a los Estados partes y formulando recomendaciones relativas a la garant\u00eda del acceso al cr\u00e9dito sin discriminaci\u00f3na. El Comit\u00e9 ha destacado cuatro aspectos vinculados a este tema: en primer lugar, la relaci\u00f3n entre la falta de acceso al cr\u00e9dito y la extrema pobreza; en segundo t\u00e9rmino, la discriminaci\u00f3n de facto que sufren las mujeres en el acceso al cr\u00e9dito; en tercer lugar, la importancia de los microcr\u00e9ditos para la superaci\u00f3n de la pobreza, y por \u00faltimo, el acceso espec\u00edfico al cr\u00e9dito para la vivienda, como medida relacionada con el derecho a la vivienda. En sus observaciones finales, el Comit\u00e9 ha destacado la falta de acceso al cr\u00e9dito como uno de los factores que incide en la extrema pobreza y ha instado a crear planes de cr\u00e9dito accesibles. As\u00ed lo se\u00f1ala en su informe de 2008 sobre la India, cuando en el p\u00e1rrafo 29 alude a su especial preocupaci\u00f3n por la extrema pobreza causada por la falta de acceso al cr\u00e9ditob, recomendando la adopci\u00f3n de medidas para corregir esa situaci\u00f3n. Similar observaci\u00f3n realiz\u00f3 en el examen del informe presentado por las Islas Salom\u00f3n, indicando: \"El Comit\u00e9 recomienda al Estado Parte [...] la creaci\u00f3n de planes de cr\u00e9dito accesibles\"c. En tanto, en el examen de Senegal el Comit\u00e9 inst\u00f3 al Estado a que ofreciera \"facilidades de cr\u00e9dito a tipos de inter\u00e9s razonablemente bajos\"d. El Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales ha destacado la desigualdad de acceso entre hombres y mujeres, criterio que es aplicable a otras dimensiones de la discriminaci\u00f3n, como la edad. En su informe sobre el Ecuador se\u00f1al\u00f3: \"El Comit\u00e9 expresa preocupaci\u00f3n por la desigualdad de facto que existe entre los hombres y las mujeres [...]. Esa desigualdad se refleja en [...] el limitado acceso al cr\u00e9dito\"e. Tambi\u00e9n hizo observaciones semejantes en su examen de Guatemala, indicando: \"El Comit\u00e9 pide al Estado Parte que vele por la igualdad de hombres y mujeres en todas las esferas de la vida, en particular tomando medidas eficaces para luchar contra la discriminaci\u00f3n en [...] el acceso [...] al cr\u00e9dito\"f. El Comit\u00e9 para la Eliminaci\u00f3n de la Discriminaci\u00f3n contra la Mujer El Comit\u00e9 para la Eliminaci\u00f3n de la Discriminaci\u00f3n contra la Mujer (CEDAW) ha realizado un an\u00e1lisis permanente y sistem\u00e1tico de la discriminaci\u00f3n en el acceso al cr\u00e9dito, en este caso por razones de g\u00e9nero. En la Recomendaci\u00f3n general n\u00fam. 25, sobre el p\u00e1rrafo 1 del art\u00edculo 4 de la Convenci\u00f3n sobre la Eliminaci\u00f3n de Todas las Formas de Discriminaci\u00f3n contra la Mujer, referente a medidas especiales de car\u00e1cter temporal, el Comit\u00e9 \"recuerda a los Estados Partes que las medidas especiales de car\u00e1cter temporal deber\u00e1n adoptarse para acelerar la modificaci\u00f3n y la eliminaci\u00f3n de pr\u00e1cticas culturales y actitudes y comportamientos estereot\u00edpicos que discriminan a la mujer o la sit\u00faan en posici\u00f3n de desventaja\", e incluye entre esas medidas especiales a los cr\u00e9ditos y pr\u00e9stamos (Naciones Unidas, 2004). En sus ex\u00e1menes, el Comit\u00e9 ha aplicado el art\u00edculo 13 de la Convenci\u00f3n sobre la Eliminaci\u00f3n de Todas las Formas de Discriminaci\u00f3n contra la Mujer, formulando observaciones y recomendaciones relativas a la no discriminaci\u00f3n en el acceso al cr\u00e9ditog. En su examen de Malawi, el Comit\u00e9 expres\u00f3 su preocupaci\u00f3n \"por la discriminaci\u00f3n indirecta de que son objeto las mujeres al tener solamente un acceso limitado al cr\u00e9dito por su falta de garant\u00edas\"h.196 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Seg\u00fan el Comit\u00e9 para la Eliminaci\u00f3n de la Discriminaci\u00f3n contra la Mujer, el acceso al cr\u00e9dito es parte de las medidas para el mejoramiento de las condiciones de vida, junto con la educaci\u00f3n, el empleo, el acceso a la tierra y los servicios de salud; tambi\u00e9n se recomienda como medida para el empoderamiento econ\u00f3mico y la participaci\u00f3n. As\u00ed, por ejemplo, en sus observaciones finales a Costa Rica, el Comit\u00e9 alienta a ese pa\u00eds a adoptar medidas concretas y espec\u00edficas para acelerar el mejoramiento de las condiciones de las mujeres en todos los \u00e1mbitos de la vida, y \"exhorta al Estado parte a asegurar que [...] tengan pleno acceso a [...] las facilidades de cr\u00e9dito y puedan participar plenamente en los procesos de toma de decisiones\"i. Adem\u00e1s, realiz\u00f3 una recomendaci\u00f3n similar a Burkina Faso: \"El Comit\u00e9 alienta tambi\u00e9n al Estado parte a que prosiga sus esfuerzos para promover el empoderamiento econ\u00f3mico de las mujeres mediante su acceso al [...] cr\u00e9dito, [...] y otros recursos, teniendo en cuenta sus realidades sociales\"j. Entre los antecedentes de la labor del organismo en torno a esta tem\u00e1tica, se destacan las observaciones sobre el examen de la Argentina del a\u00f1o 2010, en el que el Comit\u00e9 incluy\u00f3 espec\u00edficamente a las mujeres mayores y efectu\u00f3 recomendaciones relativas al acceso al cr\u00e9dito. En el informe, el Comit\u00e9 se\u00f1alaba que segu\u00eda \"preocupado por la situaci\u00f3n de las mujeres de las zonas rurales, en particular las mujeres de edad y las ind\u00edgenas, a causa de su extrema pobreza, su marginaci\u00f3n y su frecuente falta de acceso a [...] los mecanismos crediticios y los servicios comunitarios\". En ese escenario, exhortaba al Estado parte a prestar una atenci\u00f3n especial a las necesidades de esos grupos espec\u00edficos de mujeres y a asegurar que participaran en los procesos de adopci\u00f3n de decisiones y que tuvieran pleno acceso a los mecanismos crediticiosk. La Experta independiente encargada de la cuesti\u00f3n de los derechos humanos y la extrema pobreza Complementando las observaciones y recomendaciones de los comit\u00e9s de los tratados de derechos humanos del sistema de las Naciones Unidas, la Experta independiente encargada de la cuesti\u00f3n de los derechos humanos y la extrema pobreza ha abordado en sus informes dos aspectos relacionados con el acceso al cr\u00e9dito. En primer lugar, en su informe sobre el proyecto de principios rectores sobre la extrema pobreza y los derechos humanos, del Consejo de Derechos Humanos, llam\u00f3 a recordar las obligaciones inmediatas y progresivas de los Estados con respecto al derecho a un nivel de vida adecuado, para lo que recomend\u00f3 \"que se garantice el acceso de las personas que viven en la extrema pobreza a los recursos financieros necesarios, como pr\u00e9stamos bancarios, hipotecas y otras formas de cr\u00e9dito\" (Naciones Unidas, 2010a, p\u00e1rr. 76). En segundo lugar, analizando las implicaciones de los contextos de crisis econ\u00f3mica y financiera, la Experta independiente ha se\u00f1alado que: \"Para que los Estados cumplan su obligaci\u00f3n de proteger, hay que reglamentar el sector bancario para obligar a las instituciones bancarias a servir a los intereses de la sociedad, por ejemplo, asegurando el acceso al cr\u00e9dito sin discriminaci\u00f3n, especialmente de aquellos que est\u00e1n luchando con cargas econ\u00f3micas cada vez mayores\" (Naciones Unidas, 2011, p\u00e1rr. 84). Complementariamente, y ante la emergencia de situaciones de abusos financieros en torno a los cr\u00e9ditos, la Experta independiente advirti\u00f3 que: \"Los Estados deber\u00edan garantizar medios adecuados de reparaci\u00f3n para las personas perjudicadas por los actos cometidos por las instituciones del sector financiero, y aprobar reglamentos que desalienten las pr\u00e1cticas nocivas, implantando mecanismos de rendici\u00f3n de cuentas que penalicen las conductas de riesgo y procesen a los autores de las infracciones\" (Naciones Unidas, 2011, p\u00e1rr. 84). Fuente: Huenchuan Sandra y Rodriguez Rosa Icela (2015), Acceso de las personas mayores al cr\u00e9dito, pensi\u00f3n alimentaria y derechos conexos en la Ciudad de M\u00e9xico, Publicaci\u00f3n de las Naciones Unidas LC/L.4040, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), julio de 2015. a V\u00e9anse sus observaciones finales sobre los ex\u00e1menes de: Senegal (E/C.12/1/ADD.62 (CESCR, 2001)), Benin (E/C.12/1/ADD.84 (CESCR, Recuadro V.1 (continuaci\u00f3n)Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 197 Recuadro V.1 (conclusi\u00f3n) 2002)), Brasil (E/C.12/1/ADD.87 (CESCR, 2003)), Guatemala 2013)) y El Salvador (E/C.12/SLV/CO/35 (CESCR, 2014)). b Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales, \"Observaciones finales, India\" (E/C.12/IND/CO/5), 8 de agosto de 2008. c Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales, \"Observaciones finales, Islas Salom\u00f3n\" (E/C.12/1/Add.84), 19 de diciembre de 2002. d Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales, \"Observaciones finales, Senegal\" (E/C.12/1/Add.62), 24 de septiembre de 2001. e Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales, \"Observaciones finales, Ecuador\" (E/C.12/1/Add.100), 7 de junio de 2004. f Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales, \"Observaciones finales, Guatemala\" (E/C.12/1/Add.93), 12 de diciembre de 2003. g V\u00e9anse las observaciones finales del Comit\u00e9 para la Eliminaci\u00f3n de la Discriminaci\u00f3n contra la Mujer sobre los ex\u00e1menes de: Tailandia (A/54/38/REV.1(SUPP) (CEDAW, 1999)), Burkina 2006)), Papua Nueva CO/3 (CEDAW, de Rusia 2010)), Fiji (CEDAW/C/FJI/CO/4 (CEDAW, 2012)), Angola (CEDAW/C/AGO/CO/6 (CEDAW, 2013)) y Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo (CEDAW/C/COD/CO/67 (CEDAW, 2013)). h Comit\u00e9 para la Eliminaci\u00f3n de la Discriminaci\u00f3n contra la Mujer, \"Observaciones finales, Malawi\" (CEDAW/C/MWI/CO/5), 3 de febrero de 2006. i Comit\u00e9 para la Eliminaci\u00f3n de la Discriminaci\u00f3n contra la Mujer, \"Observaciones finales, Costa Rica\" (CEDAW/C/CRI/CO/5 6), 2011. j Comit\u00e9 para la Eliminaci\u00f3n de la Discriminaci\u00f3n contra la Mujer, \"Observaciones finales, Burkina Faso\" (CEDAW/C/BFA/CO/6), 2010. k Comit\u00e9 para la Eliminaci\u00f3n de la Discriminaci\u00f3n contra la Mujer, \"Observaciones finales, Argentina\" (CEDAW/C/ARG/CO/6), 2010.198 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) El art\u00edculo 30 ampl\u00eda este deber, indicando que los Estados \"tomar\u00e1n todas las medidas que sean pertinentes y efectivas para garantizar el derecho de la persona mayor, en igualdad de condiciones con las dem\u00e1s, a ser propietaria y heredar bienes, controlar sus propios asuntos econ\u00f3micos y tener acceso en igualdad de condiciones a pr\u00e9stamos bancarios, hipotecas y otras modalidades de cr\u00e9dito financiero, y velar\u00e1n por que la persona mayor no sea privada de sus bienes de manera arbitraria\". El acceso al cr\u00e9dito no forma parte de la recomendaci\u00f3n CM/Rec(2014)2 del Consejo de Europa ni del Protocolo de la Carta Africana de Derechos Humanos y de los Pueblos relativo a los Derechos de las Personas de Edad en \u00c1frica. No obstante, estos instrumentos contienen disposiciones espec\u00edficas sobre la igualdad y la no discriminaci\u00f3n. Por ejemplo, el art\u00edculo 3 del Protocolo se refiere a la eliminaci\u00f3n de todas las formas de discriminaci\u00f3n que afecten a las personas mayores, incluidas aquellas de \u00edndole cultural, social y legal, y en el art\u00edculo II.6 de la recomendaci\u00f3n del Consejo de Europa se reconoce que las personas mayores gozar\u00e1n de sus derechos y libertades sin discriminaci\u00f3n de ning\u00fan tipo, incluida la edad. 2. La discriminaci\u00f3n por edad en el acceso al cr\u00e9dito La seguridad econ\u00f3mica se define como la capacidad de disponer de forma independiente de una cantidad de recursos econ\u00f3micos regulares y suficientes para garantizar una buena calidad de vida (Guzm\u00e1n, 2002), aunque tambi\u00e9n existen otros elementos que influyen en el bienestar de las personas mayores, varios de los cuales proceden de las transferencias que realizan sus propios familiares por medio de especies o de tiempo dedicado a prestarles asistencia o cuidado. La confluencia de ambos elementos (econ\u00f3micos y no econ\u00f3micos) permite a las personas mayores satisfacer sus necesidades, mantener su autonom\u00eda y adoptar sus propias decisiones. De acuerdo con las Naciones Unidas, la seguridad econ\u00f3mica constituye una leg\u00edtima aspiraci\u00f3n en la vejez, tanto en el caso de una persona que ha contribuido durante toda su vida a la seguridad social como en el de otra que, por su trayectoria laboral o por otras razones, no cumple con los requisitos suficientes para acceder a una pensi\u00f3n contributiva (Naciones Unidas, 1995). En este marco, la posici\u00f3n financiera es de suma importancia para la seguridad econ\u00f3mica de las personas mayores y, por lo tanto, para su calidad de vida. La posibilidad de procurarse vivienda, comida, un seguro complementario de salud y otros bienes y servicios puede aumentar o limitar su bienestar, y todo ello depende precisamente de su posici\u00f3n financiera. Sin embargo, con frecuencia las personas mayores no tienen la opci\u00f3n de mejorarla.Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 199 Despu\u00e9s del retiro, disminuyen las oportunidades de generar ingresos mediante el trabajo o los negocios. Las herencias ya se han recibido y no hay posibilidad de reparar una mala inversi\u00f3n. Adem\u00e1s, a pesar de que se reconozca la experiencia de las personas mayores como parte de sus activos para generar nuevos negocios, las escasas o nulas posibilidades de acceder a financiamiento afectan notablemente cualquier iniciativa que deseen emprender (NIACE, 2008). Ante las presiones financieras que enfrentan las personas en esta etapa de la vida, incluidas las emergencias, el acceso al cr\u00e9dito puede ser una herramienta particularmente importante para la poblaci\u00f3n adulta mayor. Sin embargo, el acceso de este grupo etario al cr\u00e9dito sigue siendo muy limitado y discriminatorio. La falta de correspondencia entre la magnitud de la necesidad y la atenci\u00f3n que se le dedica es asombrosa. En el mejor de los casos, este problema solo ha recibido la atenci\u00f3n de las autoridades p\u00fablicas, pero no ha sido objeto de investigaci\u00f3n ni ha sido tratado en los debates sobre la inclusi\u00f3n financiera (Naciones Unidas, 2012). Las variadas estrategias de ingresos de las personas mayores tienen repercusiones en sus necesidades de servicios financieros, sobre todo porque sus gastos pueden ser impredecibles y el flujo de sus ingresos no siempre es constante. Sin embargo, en todo el mundo, los proveedores formales de servicios financieros a menudo excluyen a las personas mayores. De acuerdo con la Comisi\u00f3n para la Igualdad de Irlanda del Norte, la principal causa radica en la discriminaci\u00f3n de la que son objeto (Fitzpatrick y Kingston, 2008), que se expresa principalmente por dos v\u00edas: i) directa (homologando la edad avanzada al riesgo) y ii) indirecta (estableciendo barreras de accesibilidad, como el uso obligado de lectoescritura en los tr\u00e1mites, restringiendo los mecanismos de informaci\u00f3n acerca del cr\u00e9dito a la modalidad electr\u00f3nica o en l\u00ednea, o imponiendo formas contempor\u00e1neas de administraci\u00f3n del dinero). Un informe del Secretario General de las Naciones Unidas de 2012 llega a la misma conclusi\u00f3n cuando se\u00f1ala que \"existen crecientes pruebas incidentales de que la integraci\u00f3n social de las personas mayores est\u00e1 restringida por las sanciones y los l\u00edmites de edad impuestos por los proveedores de seguros y las instituciones financieras [...]. La discriminaci\u00f3n por motivos de edad es un fen\u00f3meno generalizado, especialmente en relaci\u00f3n con los seguros de viajes, los seguros sanitarios complementarios, las hipotecas y los pr\u00e9stamos [...]. En la mayor\u00eda de los pa\u00edses, los bancos restringen el acceso a las hipotecas y los cr\u00e9ditos a largo plazo para las personas que superan determinada edad, generalmente de 65 a 70 a\u00f1os. Adem\u00e1s de ser excluyentes y discriminatorias, dichas restricciones a las personas de edad obstaculizan su acceso a los servicios b\u00e1sicos, la vivienda, los enseres dom\u00e9sticos y el transporte\" (Naciones Unidas, 2012).200 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) La discriminaci\u00f3n de las personas mayores en este \u00e1mbito afecta a unas m\u00e1s que a otras. En Inglaterra, un estudio del International Longevity Centre y AGE UK demostr\u00f3 que en 2008 las probabilidades de una persona mayor perteneciente a una minor\u00eda \u00e9tnica de ser excluida de los servicios financieros eran tres veces m\u00e1s altas que las de una que no pertenec\u00eda a alguno de esos grupos. El mismo estudio dio a conocer que, a medida que avanzaba la edad, las personas mayores eran m\u00e1s propensas a ser excluidas del acceso a los productos financieros. Por ejemplo, entre 2002 y 2008, el 9,3% de las personas de 80 a\u00f1os y m\u00e1s experimentaron esta exclusi\u00f3n, en comparaci\u00f3n con el 2,1% de las personas de 50 a 59 a\u00f1os (Kneale, 2012). La discriminaci\u00f3n de las personas mayores en el acceso al cr\u00e9dito favorece situaciones de abuso, puesto que, ante esa barrera, deben acudir a pr\u00e9stamos caros y a veces ilegales. La posibilidad de que este endeudamiento derive en una deuda excesiva aumenta, y puede ir de la mano de modalidades agresivas de cobro y del estr\u00e9s asociado a esas situaciones. Muchos tambi\u00e9n suelen pedir dinero prestado a amigos o parientes. Cuando estos pr\u00e9stamos no se pueden pagar, conducen a la ruptura de relaciones que son cruciales para la calidad de vida en esa etapa, sobre todo cuando existen problemas econ\u00f3micos, lo que genera un efecto domin\u00f3 de falta de pagos. Como ejemplo de ello, en 2011 el 5% de los europeos de 55 a\u00f1os manifestaba que no pod\u00eda cumplir con los pagos programados de pr\u00e9stamos otorgados por sus familiares o amigos (European Microfinance Network, 2012). Tambi\u00e9n pueden encontrarse estas circunstancias abusivas en la oferta formal de cr\u00e9ditos. En Chile, por ejemplo, en un estudio del Servicio Nacional del Consumidor (SERNAC) realizado en 2014, se observ\u00f3 que existen 13 entidades colocadoras masivas de fondos que declaran ofrecer alg\u00fan producto o servicio financiero espec\u00edfico para pensionados o personas mayores. El 47% de las instituciones financieras incluidas en el estudio registran un costo total del cr\u00e9dito m\u00e1s elevado que el promedio de la industria financiera. La diferencia entre la alternativa m\u00e1s econ\u00f3mica y la m\u00e1s cara es de aproximadamente 500 d\u00f3lares. Esto equivale a pr\u00e1cticamente la mitad del monto l\u00edquido del cr\u00e9dito solicitado (SERNAC, 2014). En la Argentina, uno de cada tres jubilados \u2014cerca de 2 millones de personas\u2014 solicitan cr\u00e9ditos que se descuentan directamente de sus haberes previsionales a trav\u00e9s de distintitas entidades como cooperativas, mutuales, sindicatos y bancos. En general, estos cr\u00e9ditos presentan tasas alt\u00edsimas, de hasta un 159% del costo financiero total del monto solicitado.Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 201 Recuadro V.2 Acceso de las personas mayores al cr\u00e9dito en M\u00e9xico El acceso a servicios financieros es bajo entre la poblaci\u00f3n adulta mayor mexicana. De acuerdo con informaci\u00f3n de la Encuesta Nacional de Inclusi\u00f3n Financiera (ENIF) de 2012, solo 30 de cada 100 personas de 65 a 70 a\u00f1os entrevistadas declaraban tener alguna cuenta de ahorro o n\u00f3mina, inversi\u00f3n u otra modalidad de servicio financiero con alguna instituci\u00f3n bancaria. En el caso de las personas con pensi\u00f3n o jubilaci\u00f3n, 66 de cada 100 tienen acceso a los servicios de las instituciones bancarias. Entre las personas sin jubilaci\u00f3n, el acceso a las cuentas bancarias se reduce a 20 de cada 100 individuos (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 1). La principal causa de que los miembros de este segmento etario queden al margen de la bancarizaci\u00f3n es que sus ingresos son insuficientes o irregulares; as\u00ed lo refiere el 47,2% de las personas mayores pensionadas o jubiladas sin acceso a los servicios bancarios. Ante la falta de acceso al sistema bancario, el 22% del total de la poblaci\u00f3n adulta mayor guarda su dinero en casa o con familiares o conocidos, mientras que el 25,4% de aquella que est\u00e1 pensionada o jubilada elige esta opci\u00f3n. Entre las alternativas de ahorro informal, se destaca la participaci\u00f3n en grupos de ahorro, a la que recurre un 7,6% de las personas mayores; el 3% utiliza cajas de ahorro de amigos o conocidos, y el 4,3% decide prestar sus recursos. Por su parte, entre las personas mayores con pensi\u00f3n o jubilaci\u00f3n, el 4,8% participa en grupos de ahorro, el 4% utiliza cajas de ahorro y el 2,3% decide prestar sus fondos (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 2). Gr\u00e1fico 1 M\u00e9xico: personas de 65 a 70 a\u00f1os con acceso a cuentas bancarias, 2012 (En porcentajesa) 010203040506070 Total Jubilados y pensionadosSin jubilaci\u00f3n ni pensi\u00f3n Fuente: Comisi\u00f3n Nacional Bancaria y de Valores (CNBV)/Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (INEGI), \"Encuesta Nacional de Inclusi\u00f3n Financiera. El desarrollo de una encuesta de demanda: el caso de M\u00e9xico\", Ciudad de M\u00e9xico, junio de 2012. a Los porcentajes corresponden a respuestas afirmativas en la Encuesta Nacional de Inclusi\u00f3n Financiera (ENIF).202 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Gr\u00e1fico 2 M\u00e9xico: h\u00e1bitos de ahorro de las personas de 65 a 70 a\u00f1os, 2012 (En porcentajes) 051015202530 Guarda el dinero con familiares o conocidosGuarda el dinero en una caja de ahorro de amigos o conocidosPresta el dinero Guarda el dinero en su casa Participa en un grupo de ahorro Total Jubilados y pensionados Sin jubilaci\u00f3n ni pensi\u00f3n Fuente : Comisi\u00f3n Nacional Bancaria y de Valores (CNBV)/Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (INEGI), \"Encuesta Nacional de Inclusi\u00f3n Financiera. El desarrollo de una encuesta de demanda: el caso de M\u00e9xico\", Ciudad de M\u00e9xico, junio de 2012. Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Comisi\u00f3n Nacional Bancaria y de Valores (CNBV)/Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (INEGI), \"Encuesta Nacional de Inclusi\u00f3n Financiera. El desarrollo de una encuesta de demanda: el caso de M\u00e9xico\", Ciudad de M\u00e9xico, junio de 2012. Recuadro V.3 El acceso de las personas mayores al cr\u00e9dito en otras regiones del mundo En el sistema formal, la mayor\u00eda de los programas de acceso al cr\u00e9dito espec\u00edficos para las personas mayores son ofrecidos por entidades p\u00fablicas y consisten en pr\u00e9stamos de bajo monto, asociados al valor de la jubilaci\u00f3n mensual. Una de las principales barreras que presentan estos pr\u00e9stamos es que las personas mayores que no poseen cobertura previsional son excluidas del sistema y se ven obligadas a solicitarlos en entidades privadas (bancarias o financieras), sin tasas preferenciales ni otros beneficios. Las iniciativas m\u00e1s inclusivas de acceso al cr\u00e9dito para la poblaci\u00f3n adulta mayor no son generadas por el sistema financiero formal, sino por programas de microfinanzas, que no exigen como requisito que la persona est\u00e9 bancarizada. Estos programas alcanzan a la poblaci\u00f3n de menores recursos, brindan pr\u00e9stamos de bajo monto no asociados al ingreso de la pensi\u00f3n y ofrecen tasas de inter\u00e9s preferenciales. Suelen ser el resultado de asociaciones entre cooperativas y entidades de gobierno, orientadas a dar soluciones a las personas mayores excluidas del circuito crediticio formal.Recuadro V.2 (conclusi\u00f3n)Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 203 Los programas de cr\u00e9ditos para las personas mayores ofrecidos por el sistema financiero formal suelen variar sus tasas, montos y plazos de devoluci\u00f3n de acuerdo con la edad. Las tasas de inter\u00e9s oscilan entre el 7% y el 30%, mientras que en las entidades privadas parten del 50% y pueden llegar al 106%. A modo de ejemplo, en un estudio realizado en Chile en 2014 por el SERNAC, se compararon las tasas de inter\u00e9s de distintas entidades crediticias (p\u00fablicas y privadas); se obtuvo como resultado que, para acceder al mismo cr\u00e9dito, el Banco Estado ofrec\u00eda la tasa m\u00e1s econ\u00f3mica y La Polar (entidad financiera privada) la m\u00e1s alta, con una diferencia del 214% entre ambas. El monto es otro indicador que se modifica de acuerdo con la edad del solicitante. A mayor edad, menor es el monto asignado y menor el plazo de devoluci\u00f3n. En general, los pr\u00e9stamos no pueden exceder el 30% o el 40% del haber mensual del pensionado. A los 90 a\u00f1os, el plazo de devoluci\u00f3n es de diez meses como m\u00e1ximo. Un elemento com\u00fan de casi todos los programas de cr\u00e9dito disponibles para las personas mayores es el l\u00edmite de asignaci\u00f3n por edad. En los programas ofrecidos por entidades p\u00fablicas, la edad m\u00e1xima de incorporaci\u00f3n oscila entre los 85 y los 90 a\u00f1os. Otra de las restricciones de los programas de cr\u00e9dito existentes es su destino: muchos est\u00e1n dirigidos a financiar el acceso o las mejoras de la vivienda. Solo algunos pa\u00edses abren las posibilidades de inversi\u00f3n de las personas mayores hacia otros \u00e1mbitos que ellas decidan, por ejemplo, la creaci\u00f3n de oportunidades de negocio. Por \u00faltimo, a las personas mayores se les suelen pedir garant\u00edas mucho m\u00e1s exigentes que a otros grupos de edad. Por ejemplo, el programa de cr\u00e9dito para viviendas sociales del Estado Plurinacional de Bolivia pide como garant\u00eda al solicitante que un hijo o hija act\u00fae como codeudor \u2014pero en ning\u00fan caso como copropietario\u2014, con la finalidad de asegurar que la deuda contra\u00edda se pague completamente. En otros casos, se le exige contar con una propiedad, cuyo valor se relaciona estrechamente con el monto del cr\u00e9dito al que puede acceder. En la pr\u00e1ctica, las personas mayores no solamente se enfrentan a la discriminaci\u00f3n por edad en el acceso al cr\u00e9dito, sino que muchas de las iniciativas existentes facilitan su descapitalizaci\u00f3n o la p\u00e9rdida de su patrimonio. Adem\u00e1s de afectar su capacidad financiera, este hecho incide en la posibilidad de dejar en herencia el patrimonio a sus descendientes. La desigualdad impl\u00edcita de tales pr\u00e1cticas es evidente, porque las m\u00e1s perjudicadas son las personas mayores pobres. Pese a lo anterior, cuando existe disposici\u00f3n y se establecen mecanismos de exigibilidad, es posible brindar un trato igualitario a las personas de edad en este \u00e1mbito de la realidad social. Un estudio realizado por AGE Platform Europe ofreci\u00f3 dos ejemplos de buenas pr\u00e1cticas de no discriminaci\u00f3n en este sentido. El primero ten\u00eda por escenario a Malta, pa\u00eds en el que las decisiones para conceder pr\u00e9stamos se basaban exclusivamente en la capacidad de reembolso de una persona, independientemente de la edad del solicitante. El segundo ejemplo ocurr\u00eda en Suecia, donde, tras un amplio debate entablado en los medios de comunicaci\u00f3n en agosto de 2008, todos los bancos del pa\u00eds suprimieron voluntariamente las pr\u00e1cticas discriminatorias por motivos de edad en la concesi\u00f3n de tarjetas de cr\u00e9dito, pr\u00e9stamos e hipotecas (Naciones Unidas, 2012). Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL).Recuadro V.3 (conclusi\u00f3n)204 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) 3. El acceso al cr\u00e9dito para personas mayores en Am\u00e9rica Latina y el Caribe En la Argentina, en respuesta a las crecientes dificultades que enfrentaba la poblaci\u00f3n adulta mayor en este \u00e1mbito, en 2012 se cre\u00f3 el Programa Argenta, destinado a todos los jubilados y pensionados del Sistema Integral Previsional Argentino (SIPA) y financiado con recursos del Fondo de Garant\u00eda de Sustentabilidad (FGS) de la Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social (ANSES). En ese marco, se brindan cr\u00e9ditos por un monto que va desde los 65 hasta los 2.500 d\u00f3lares, que pueden ser devueltos en 12, 24 o 40 cuotas, teniendo en cuenta que la cuota no puede superar el 30% de los ingresos netos mensuales. Durante los primeros a\u00f1os de ejecuci\u00f3n, el pr\u00e9stamo se efectuaba a trav\u00e9s de una tarjeta y los afiliados pod\u00edan usar el monto recibido en compras de comercios adheridos al programa. A partir de noviembre de 2015, es posible extraer en efectivo hasta el 100% del monto del pr\u00e9stamo, que se deposita en una cuenta bancaria del jubilado. Entre las principales dificultades del programa, se encuentra el hecho de que existe un l\u00edmite de edad para el otorgamiento (89 a\u00f1os) y para la cancelaci\u00f3n de la \u00faltima cuota (menos de 91 a\u00f1os). En el \u00e1mbito privado, para obtener un pr\u00e9stamo personal o una tarjeta para consumo en el pa\u00eds, se puede tener hasta 68 a\u00f1os. Para recibir una tarjeta de cr\u00e9dito para consumo tambi\u00e9n en el exterior, la edad media m\u00e1xima es de 67 a\u00f1os. Los bancos provinciales cuentan con l\u00edmites m\u00e1s altos, que llegan hasta 83 a\u00f1os. Otro caso de \u00e9xito de la Argentina es el pr\u00e9stamo Naci\u00f3n Tercera Edad, que otorga hasta 80.000 pesos en cuotas fijas hasta cinco a\u00f1os, con tasas m\u00e1s bajas que las de mercado. La novedad es que no solo est\u00e1 dirigida a aquellas personas que cobran su jubilaci\u00f3n o pensi\u00f3n en el Banco de la Naci\u00f3n Argentina, sino que tambi\u00e9n pueden acceder todos los jubilados y pensionados, independientemente del banco en que est\u00e9n registrados. De todos modos, para estos \u00faltimos el monto o los plazos de devoluci\u00f3n son menores y las tasas un poco m\u00e1s elevadas, pero aun as\u00ed, inferiores a las actuales de plaza. En el Estado Plurinacional de Bolivia existe un programa de cr\u00e9ditos para la vivienda social dirigido a jubilados y pensionados. Los cr\u00e9ditos se destinan a la adquisici\u00f3n de una vivienda o a la refacci\u00f3n, remodelaci\u00f3n, ampliaci\u00f3n y cualquier obra de mejora de una vivienda unifamiliar, independientemente del tipo de garant\u00eda que respalde la operaci\u00f3n crediticia, y cuando el valor de esta con las obras de mejoramiento no Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 205 supere los valores comerciales m\u00e1ximos establecidos para una vivienda de inter\u00e9s social. Este programa est\u00e1 respaldado por el art\u00edculo 74 de la Ley de Servicios Financieros n\u00fam. 393, que establece que los consumidores gozan del acceso a los servicios financieros con trato equitativo, sin discriminaci\u00f3n por razones de edad, g\u00e9nero, raza, religi\u00f3n o identidad cultural. Sin embargo, en la pr\u00e1ctica, solo las personas de clase media pueden acceder a dicho pr\u00e9stamo, pues uno de los requisitos de otorgamiento es contar con ingresos superiores a 900 d\u00f3lares, consider\u00e1ndose el total de los ingresos que percibe una familia y no solamente el c\u00f3nyuge. Adem\u00e1s, se analiza la capacidad de pago: para que la persona mayor pueda acceder al cr\u00e9dito, un hijo o una hija puede servir de garante para que, en el caso de que el jubilado fallezca, asuma la deuda. Solamente cumpliendo estos requisitos, los jubilados est\u00e1n habilitados para acceder a los pr\u00e9stamos en los tres rangos de tasas de inter\u00e9s y de acuerdo con los ingresos que reciban. El cr\u00e9dito se otorga por medio del Banco Uni\u00f3n. El programa Mi Vivienda Mi Vida ( Minha Casa Minha Vida (MCMV)) es un programa habitacional del Gobierno Federal del Brasil que tiene como prop\u00f3sito incentivar la producci\u00f3n y adquisici\u00f3n de nuevas unidades habitacionales o la recalificaci\u00f3n de inmuebles urbanos y la producci\u00f3n o reforma de viviendas rurales. El programa alcanz\u00f3 a cerca de 6,8 millones de personas, lo que equivale a toda la poblaci\u00f3n de R\u00edo de Janeiro, la segunda mayor ciudad del Brasil. El componente del programa denominado \"Franja 1,5\" beneficia a las familias que tienen un ingreso bruto mensual de hasta 750 d\u00f3lares con subsidios de hasta 14.285 d\u00f3lares. A pesar de su gran impacto, a 2016 solo el 6,2% de los cr\u00e9ditos del programa fueron asignados a personas mayores. A partir de 2012 se elev\u00f3 la edad l\u00edmite de acceso de 75 a 80 a\u00f1os. Por otra parte, el Banco Central del Brasil, mediante un convenio con el Instituto Nacional del Seguro Social, ofrece cr\u00e9ditos a jubilados y pensionados, que no deben comprometer m\u00e1s del 30% de sus ingresos netos en el pago de la cuota mensual. La cantidad m\u00ednima que se presta es de 37 d\u00f3lares y la m\u00e1xima de 14.800 d\u00f3lares. El inter\u00e9s del cr\u00e9dito fluct\u00faa entre el 1,5% y el 2,4% mensual \u2014cifra menor que la que cobran los bancos privados\u2014 y es posible pagarlo en un plazo de 2 a 36 cuotas. En Colombia existe un programa llamado Colombia Mayor, que ofrece un plan de transferencias de efectivo para personas mayores que viven en la pobreza. Es financiado por un fondo de solidaridad que cobra un 1% del salario de las personas que ganan una suma equivalente a m\u00e1s que cuatro sueldos m\u00ednimos, as\u00ed como por el tesoro p\u00fablico. El nivel de beneficio de la transferencia de efectivo es bajo, inferior al 5% del ingreso medio, de solo 32 d\u00f3lares por mes. La prestaci\u00f3n de Colombia Mayor se paga en efectivo a trav\u00e9s de redes no bancarias tales como agentes 206 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) de transferencia de dinero, que cuentan con 1.800 puntos de pago y cobran entre un 4% y un 5% por transacci\u00f3n. Estas entidades operan en vecindarios pobres de \u00e1reas remotas, y se acercan m\u00e1s a las comunidades marginadas que los bancos tradicionales. El d\u00eda de pago se anuncia por radio en la comunidad, y los beneficiarios tienen 15 d\u00edas para cobrar su dinero en un punto de pago espec\u00edfico. En el \u00e1mbito privado, existen dos instancias muy localizadas de acceso al cr\u00e9dito para las personas mayores. Una es la Cooperativa Financiera CONFIAR, que ofrece l\u00edneas de cr\u00e9dito para financiar la compra de bienes y servicios, con diversos requisitos seg\u00fan el tipo de cr\u00e9dito que se solicite. La segunda es el Fondo de Empleados del Departamento de Antioquia (FEDEAN), una empresa de ahorro y cr\u00e9dito del sector de la econom\u00eda solidaria que brinda cr\u00e9ditos a jubilados y pensionados de la gobernaci\u00f3n, de los entes territoriales municipales y de las instituciones descentralizadas del departamento. Esta entidad ofrece cuatro tipos de cr\u00e9ditos: i) cr\u00e9ditos ordinarios de libre inversi\u00f3n a un plazo m\u00e1ximo de 36 meses; ii) cr\u00e9ditos extraordinarios para resolver eventualidades o emergencias, de hasta 6 meses de plazo; iii) cr\u00e9ditos sociales orientados a financiar servicios de salud, compra de electrodom\u00e9sticos u otras necesidades, y iv) cr\u00e9ditos especialmente dirigidos a personas de 75 a\u00f1os y m\u00e1s afiliados a la instituci\u00f3n. Adem\u00e1s, Colombia posee un Fondo de Pensiones P\u00fablicas (FOPEP) que ofrece cr\u00e9ditos a pensionados de hasta 84 a\u00f1os desde un m\u00ednimo de 400 d\u00f3lares, con tasa fija. En el Per\u00fa, el Plan Nacional para las Personas Adultas Mayores 2013-2017 del Ministerio de la Mujer y Poblaciones Vulnerables ofrece cr\u00e9ditos para microemprendimientos a las personas mayores que no reciben pensi\u00f3n, pero sus tasas de inter\u00e9s son superiores a las de la banca oficial. Por su parte, el Banco de Cr\u00e9dito del Per\u00fa (entidad privada) ofrece cr\u00e9ditos sin garant\u00eda, para cuyo acceso se requiere ser una persona mayor que percibe ingresos por jubilaci\u00f3n, pensi\u00f3n o trabajo independiente. El monto del cr\u00e9dito fluct\u00faa entre los 100 y los 6.400 d\u00f3lares, con tasas de inter\u00e9s de entre el 13,5% y el 16,08% anual. La devoluci\u00f3n se puede realizar hasta en 48 cuotas. Tambi\u00e9n existe el Programa de Pr\u00e9stamos Multired, ofrecido por el Banco de la Naci\u00f3n, que permite el acceso al cr\u00e9dito a los pensionistas del sector p\u00fablico que sean clientes de esa entidad. El importe se establece sobre la base de la capacidad de pago del cliente de acuerdo con su remuneraci\u00f3n o pensi\u00f3n, aunque a medida que aumenta la edad del solicitante, el monto comprometido es menor. La tasa efectiva es del 16,08% anual y se puede pagar hasta en 36 cuotas.Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 207 En el Uruguay no existe ning\u00fan impedimento legal para que las personas mayores accedan a los cr\u00e9ditos de la banca privada y p\u00fablica. Esto significa que el Banco Central no impone restricciones a las instituciones financieras para que otorguen cr\u00e9ditos hipotecarios cuyo plazo de pago se extienda m\u00e1s all\u00e1 de los 70 a\u00f1os de edad del solicitante o para que las personas mayores accedan a tarjetas de cr\u00e9dito bancarias. No obstante, en la pr\u00e1ctica los bancos prefieren no hacerlo por razones de riesgo, y existen varias entidades del sistema financiero que exigen requisitos de edad para la solicitud de cr\u00e9ditos o de seguros de vida (65 o 70 a\u00f1os). El Banco de Previsi\u00f3n Social (BPS) del Uruguay, en su calidad de instituci\u00f3n de seguridad social del pa\u00eds, otorga cr\u00e9ditos a todas las personas que perciben haberes mensuales en esa entidad por concepto de jubilaciones, pensiones de sobrevivencia, graciables, de vejez e invalidez, pensiones especiales compensatorias y subsidios transitorios por incapacidad compensada. Los pr\u00e9stamos que se conceden no deben superar los seis haberes nominales mensuales percibidos a la fecha de la solicitud, con un tope de 7 .500 d\u00f3lares al valor del a\u00f1o 2011. Los pr\u00e9stamos que brinda el BPS son compatibles con los cr\u00e9ditos personales obtenidos en el Banco de la Rep\u00fablica Oriental del Uruguay, siempre que el descuento de las cuotas de ambos no exceda el 40% de la suma de los haberes nominales permanentes de todas las prestaciones que percibe el afiliado al BPS. Cuando existan deudas por pr\u00e9stamos pendientes, la cuota de retenci\u00f3n puede llegar al 60% de los haberes nominales. Las tasas de inter\u00e9s van del 12% al 32% anual, dependiendo del n\u00famero de cuotas. El plazo de la operaci\u00f3n se fija en 6, 12, 18 o 24 meses, a opci\u00f3n del interesado, y el cr\u00e9dito puede renovarse cuando se haya cumplido, como m\u00ednimo, con un 40% del plazo y las cuotas pactadas. Las cuotas mensuales de los pr\u00e9stamos otorgados por el BPS se descuentan de las prestaciones del solicitante. Las causas de nulidad y bajas son el fallecimiento, la renuncia a la prestaci\u00f3n jubilatoria o su suspensi\u00f3n, la cancelaci\u00f3n de la deuda y la insuficiencia de liquidez. En el Ecuador, el Banco del Instituto Ecuatoriano de Seguridad Social (BIESS) cuenta con cr\u00e9ditos quirografarios, destinados a que los afiliados o jubilados sujetos de cr\u00e9dito puedan obtener recursos para solventar sus necesidades de consumo. El plazo de pago es de hasta cuatro a\u00f1os y, dependiendo de la capacidad de pago (seg\u00fan la pensi\u00f3n recibida), se podr\u00e1 solicitar un monto de hasta 80 salarios b\u00e1sicos unificados. La tasa de inter\u00e9s actual de los pr\u00e9stamos quirografarios es del 11,07% anual, aunque var\u00eda en funci\u00f3n del plazo y se reajusta semestralmente.208 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Recuadro V.4 Chile y la protecci\u00f3n de las personas mayores como consumidores En Chile, el Servicio Nacional del Consumidor (SERNAC) ha manifestado su preocupaci\u00f3n por el endeudamiento de las personas mayores. Seg\u00fan la encuesta de Conocimiento y Evaluaci\u00f3n de los Consumidores en Materias Financieras, 2014, realizada por el organismo, el 65% de las personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s tiene una deuda en tarjetas de cr\u00e9dito de casas comerciales, un 29% dice tener deudas con tarjetas de cr\u00e9dito bancarias y un 26% por cr\u00e9ditos de consumo. En este pa\u00eds, la Ley n\u00fam. 19.496 de protecci\u00f3n de los derechos de los consumidores establece los derechos de los usuarios y las obligaciones de las empresas con respecto a los cr\u00e9ditos de consumo. El SERNAC ha recomendado expresamente a las empresas respetar a las personas mayores como consumidores. Esto significa que hay que abrir espacios para las personas mayores en el mercado. Para ello, la tarea de las empresas es entregarles informaci\u00f3n clara sobre los productos y servicios que ofrecen, disponer de contratos legibles, no discriminarlas arbitrariamente y permitirles un consumo seguro. Para cumplir con estas obligaciones, las instituciones financieras deben seguir una serie de procedimientos, entre los cuales se encuentran los siguientes: Informar adecuadamente, de forma veraz y oportuna, las condiciones del cr\u00e9dito. Tambi\u00e9n se deben respetar las condiciones difundidas en la publicidad respectiva. Respetar las condiciones ofrecidas al momento de la cotizaci\u00f3n del cr\u00e9dito, que tiene una vigencia m\u00ednima de siete d\u00edas. Es decir que en ese plazo no se pueden cambiar las condiciones, lo que permite a la persona mayor compararlas con las de otras instituciones. Entregar la hoja de resumen en un formato est\u00e1ndar, que debe ir en la primera carilla del contrato y de las cotizaciones. All\u00ed se deben indicar el precio y todos los costos asociados al cr\u00e9dito que se est\u00e1 solicitando, entre otros aspectos relevantes. Informar la Carga Anual Equivalente (CAE) y el Costo Total del Cr\u00e9dito (CTC) en toda publicidad de cr\u00e9ditos. Informar trimestralmente la evoluci\u00f3n del cr\u00e9dito, se\u00f1alando cu\u00e1nto se ha pagado y cu\u00e1nto resta por pagar. No vender ni ofrecer productos condicionando su entrega a la contrataci\u00f3n de otros productos o servicios. No interferir en la facultad de poner t\u00e9rmino anticipado al contrato de cr\u00e9dito de consumo por la sola voluntad del consumidor, siempre que con ello se extingan totalmente las obligaciones con el proveedor por dicho cr\u00e9dito. Informar por escrito las razones del rechazo del cr\u00e9dito, aduciendo razones objetivas. Fuente: Servicio Nacional del Consumidor (SERNAC) de Chile, \"SERNAC presenta radiograf\u00eda de cr\u00e9ditos de consumo para los adultos mayores\", noviembre de 2014 [en l\u00ednea] http://www.sernac.cl/sernac-presenta-radiografia-de-creditos- de-consumo-para-los-adultos-mayores/.Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 209 B. El maltrato de las personas mayores como un problema de derechos humanos 1. El derecho a una vida libre de violencia en la vejez Como ha ocurrido con otros grupos sociales, la violencia contra las personas mayores ha traspasado el mundo privado para someterse al escrutinio p\u00fablico. Si en principio este problema se ubic\u00f3 en el marco del discurso sobre la vulnerabilidad, hoy se insiste en abordar la violencia en la vejez con un enfoque basado en los derechos humanos. Los Comit\u00e9s de los Tratados y, m\u00e1s recientemente, los instrumentos regionales han apoyado este cambio de perspectiva, la que tambi\u00e9n ha contado con el respaldo de la CEPAL. En la Carta de San Jos\u00e9 sobre los Derechos de las Personas Mayores de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, los Estados miembros de la Comisi\u00f3n manifestaron su rechazo a todo tipo de maltrato hacia las personas mayores y se comprometieron a trabajar por su erradicaci\u00f3n2. Recuadro V.5 El maltrato de las personas mayores en los Comit\u00e9s de los Tratados de Derechos Humanos a) El Comit\u00e9 de Derechos Humanos Una vida libre de violencia conlleva el ejercicio de todos los derechos establecidos en los pactos internacionales de derechos humanos. La Observaci\u00f3n general n\u00fam. 20 sobre el art\u00edculo 7 (Prohibici\u00f3n de la tortura u otros tratos o penas crueles, inhumanos o degradantes) as\u00ed lo estableci\u00f3 en 1992 (Naciones Unidas, 1992). La finalidad del art\u00edculo 7 del Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos (PIDCP), al que se refiere dicha Observaci\u00f3n, es proteger la dignidad y la integridad f\u00edsica y mental de la persona. El fondo del derecho es la prohibici\u00f3n de los actos que causan dolor f\u00edsico y sufrimiento moral, incluidos aquellos castigos corporales infligidos por la comisi\u00f3n de un delito o como medida disciplinaria. El deber del Estado es brindar a toda persona la protecci\u00f3n necesaria frente a estos actos, sin admitir ning\u00fan tipo de limitaci\u00f3n. Con relaci\u00f3n a la aplicaci\u00f3n de este art\u00edculo, el Comit\u00e9 de Derechos Humanos observ\u00f3 que, junto con prohibir esa forma de trato o castigo o declararla un delito, se deb\u00edan adoptar medidas de otra \u00edndole para prevenir y castigar esos comportamientos, agregando salvaguardias para la protecci\u00f3n especial de las personas que se encuentran en una condici\u00f3n de riesgo. Desde el punto de vista de este Comit\u00e9, el maltrato de las personas mayores deber\u00eda entenderse como una violaci\u00f3n de su derecho a la integridad personal, sea de tipo f\u00edsico, ps\u00edquico o moral. Este derecho alude 2 Se identificaron las siguiente medidas: la aplicaci\u00f3n de pol\u00edticas y procedimientos para prevenir, sancionar y erradicar el maltrato contra las personas mayores en todos los \u00e1mbitos, incluida la penalizaci\u00f3n de los responsables; el establecimiento de mecanismos de prevenci\u00f3n y supervisi\u00f3n, as\u00ed como el fortalecimiento de los mecanismos judiciales, a fin de prevenir todo tipo de violencia en contra de las personas mayores; la garant\u00eda de protecci\u00f3n especial de las personas mayores que, por su identidad de g\u00e9nero, estado de salud, origen \u00e9tnico u otra condici\u00f3n, corren mayor peligro de ser maltratadas, y la puesta a disposici\u00f3n de las personas mayores de los recursos judiciales para protegerlas frente a la explotaci\u00f3n patrimonial.210 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) tambi\u00e9n a la protecci\u00f3n contra la explotaci\u00f3n econ\u00f3mica y a la expresi\u00f3n de su consentimiento libre e informado con respecto a cualquier asunto que afecte su autonom\u00eda, integridad o bienestar. b) El Comit\u00e9 contra la Tortura La violaci\u00f3n del derecho a la integridad personal se produce cuando el Estado \u2014mediante sus agentes\u2014 o cualquier persona aplican tratos crueles, inhumanos o degradantes que causan sufrimiento f\u00edsico, psicol\u00f3gico o moral. La tortura es una forma agravada de trato cruel, inhumano o degradante. De conformidad con el art\u00edculo 16 de la Convenci\u00f3n contra la Tortura y otros Tratos o Penas Crueles, Inhumanos o Degradantes, las obligaciones de los Estados se aplicar\u00edan frente a cualquier situaci\u00f3n de maltrato. La integridad personal es un bien jur\u00eddico que se debe proteger al m\u00e1ximo nivel, por lo que las personas mayores deber\u00edan estar protegidas contra el maltrato con la misma fuerza que si se tratara de un acto de tortura. As\u00ed lo manifest\u00f3 el Comit\u00e9 contra la Tortura en su Observaci\u00f3n general n\u00fam, 2, cuando estableci\u00f3 que la prohibici\u00f3n de los malos tratos tiene car\u00e1cter absoluto y que su prevenci\u00f3n debe ser efectiva e imperativa. Los Estados deben garantizar la protecci\u00f3n de los miembros de los grupos que corren mayor peligro de ser torturados, enjuiciar y castigar cabalmente todos los actos de violencia y maltrato, y velar por la aplicaci\u00f3n de otras medidas positivas de prevenci\u00f3n y protecci\u00f3n, entre las que menciona la eliminaci\u00f3n de todos los obst\u00e1culos legales y de otra \u00edndole que impidan la erradicaci\u00f3n de los malos tratos, y la adopci\u00f3n de medidas eficaces para impedir esas conductas y su reiteraci\u00f3n (Naciones Unidas, 2008). Tambi\u00e9n hace referencia a la obligaci\u00f3n de examinar y mejorar constantemente la legislaci\u00f3n nacional y recomienda la generaci\u00f3n de datos desglosados por edad, g\u00e9nero y otros factores determinantes que permitan a los Estados identificar y comparar tratos discriminatorios que de lo contrario pasar\u00edan desapercibidos, y adoptar medidas correctoras (Naciones Unidas, 2008). c) El Comit\u00e9 para la Eliminaci\u00f3n de la Discriminaci\u00f3n contra la Mujer Con el mismo vigor, el Comit\u00e9 para la Eliminaci\u00f3n de la Discriminaci\u00f3n contra la Mujer, en su Recomendaci\u00f3n general n\u00fam. 27 (Naciones Unidas, 2010), hizo un llamado a que se aborden de manera seria y decidida los malos tratos contra las mujeres mayores. De acuerdo con el Comit\u00e9, los Estados tienen la obligaci\u00f3n de dictar leyes que reconozcan y proh\u00edban la violencia dom\u00e9stica, sexual e institucional contra las mujeres de edad, particularmente las afectadas por discapacidad. Tambi\u00e9n tienen la obligaci\u00f3n de investigar, enjuiciar y castigar todos los actos de violencia contra las mujeres mayores, incluso los que resulten de pr\u00e1cticas y creencias tradicionales. Asimismo, los Estados deben prestar especial atenci\u00f3n a la violencia que padecen las mujeres de edad durante los conflictos armados, las repercusiones que estos tienen en sus vidas y la contribuci\u00f3n que ellas pueden hacer a la soluci\u00f3n pac\u00edfica y a los procesos de reconstrucci\u00f3n. Adem\u00e1s, deben prestar la debida consideraci\u00f3n a la situaci\u00f3n de las mujeres de edad al abordar la violencia sexual, los desplazamientos forzosos y las condiciones de los refugiados durante los conflictos armados. Al tratar estas cuestiones, deben tomar en consideraci\u00f3n las resoluciones pertinentes de las Naciones Unidas relativas a las mujeres, la paz y la seguridad del Consejo de Seguridad. Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL).Recuadro V.5 (conclusi\u00f3n)Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 211 En la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores se reafirma que el maltrato es una violaci\u00f3n del derecho a la integridad personal y se define como la \"acci\u00f3n u omisi\u00f3n, \u00fanica o repetida, contra una persona mayor que produce da\u00f1o a su integridad f\u00edsica, ps\u00edquica y moral y que vulnera el goce o ejercicio de sus derechos humanos y libertades fundamentales, independientemente de que ocurra en una relaci\u00f3n de confianza\". Adem\u00e1s, la Convenci\u00f3n Interamericana define la negligencia como un \"error involuntario o falta no deliberada, incluido entre otros, el descuido, omisi\u00f3n, desamparo e indefensi\u00f3n que le causa un da\u00f1o o sufrimiento a una persona mayor, tanto en el \u00e1mbito p\u00fablico como privado, cuando no se hayan tomado las precauciones normales necesarias de conformidad con las circunstancias\". Ambas definiciones introducen el tratamiento amplio que se otorga a esta problem\u00e1tica en los art\u00edculos 9 y 10 de la Convenci\u00f3n. En el primero, se reconoce que la persona mayor tiene derecho a la seguridad y a una vida sin ning\u00fan tipo de violencia, a recibir un trato digno y ser respetada y valorada independientemente de cualquier condici\u00f3n social. El art\u00edculo 10 obliga a los Estados a tomar las medidas de car\u00e1cter legislativo, administrativo o de otra \u00edndole para prevenir y erradicar todo tipo de tortura u otros tratos o penas crueles, inhumanos o degradantes hacia la persona mayor. El Protocolo de la Carta Africana de Derechos Humanos y de los Pueblos relativo a los Derechos de las Personas de Edad en \u00c1frica, en su art\u00edculo 8, igualmente proh\u00edbe y castiga el abuso contra las personas mayores, incluidas las pr\u00e1cticas tradicionales que afectan su bienestar, salud y dignidad, haciendo hincapi\u00e9 en las mujeres mayores. Por su parte, la recomendaci\u00f3n CM/Rec(2014)2 del Comit\u00e9 de Ministros del Consejo de Europa aborda la violencia y el abuso de las personas mayores, pero no de manera tan en\u00e9rgica como se hace en el Protocolo de la Carta Africana y en la Convenci\u00f3n Interamericana, puesto que \u00fanicamente se centra en la sensibilizaci\u00f3n para detectar la violencia y el abuso, y reduce el deber del Estado para realizar investigaciones eficaces sobre las denuncias de maltrato. La Convenci\u00f3n Interamericana y la recomendaci\u00f3n del Consejo de Europa tambi\u00e9n protegen a las personas mayores que reciben cuidado de largo plazo frente a los actos de violencia. Esta coincidencia refleja un tema sensible. Las personas mayores, as\u00ed como otros grupos que viven en instituciones, suelen ser v\u00edctimas de malos tratos, violaci\u00f3n de su intimidad y privacidad e incluso de su libertad de movimiento. Por ejemplo, en Espa\u00f1a se estima que un 23% de las personas mayores dependientes que viven en residencias son sometidas a sujeciones f\u00edsicas, cifra que asciende hasta el 60% en los casos de demencia (Arrar\u00e1s, 2011).212 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) En ambos instrumentos, entre las obligaciones de los Estados se incluye la prevenci\u00f3n de la violencia por medio de la sensibilizaci\u00f3n y la capacitaci\u00f3n. La recomendaci\u00f3n del Consejo de Europa, por ejemplo, establece que \"los Estados miembros deben implementar un n\u00famero suficiente de medidas destinadas a entrenar al personal m\u00e9dico, a los asistentes sociales, a los cuidadores no profesionales o a otras personas que prestan servicios a las personas mayores en la detecci\u00f3n de violencia o abuso en cualquier \u00e1mbito y, en particular, para animarles a que denuncien los abusos ante las autoridades competentes. Los Estados miembros deben tomar medidas para proteger a las personas que denuncian abusos frente a cualquier tipo de represalias\". La Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores se proyecta m\u00e1s all\u00e1 al especificar que los Estados tienen el deber de \"establecer la legislaci\u00f3n necesaria, conforme a los mecanismos nacionales, para que los responsables y el personal de servicios de cuidado a largo plazo respondan administrativa, civil y /o penalmente por los actos que practiquen en detrimento de la persona mayor, seg\u00fan corresponda\". Estos avances regionales dirigidos a la promoci\u00f3n y la protecci\u00f3n de los derechos de las personas mayores permiten identificar de manera m\u00e1s precisa qu\u00e9 es lo que se quiere proteger y c\u00f3mo hacerlo. Con la excepci\u00f3n de la recomendaci\u00f3n del Consejo de Europa, ampl\u00edan la responsabilidad jur\u00eddica de los Estados, aunque resta dar un mayor valor a la preservaci\u00f3n, garant\u00eda y recuperaci\u00f3n de las condiciones que favorecen el respeto a la integridad de las personas mayores. 2. Causas y consecuencias del maltrato contra las personas mayores El riesgo de maltrato no radica en la edad de la vejez, sino en otros factores de distinto orden que suelen ser interdependientes. Pese a ello, las personas mayores se encuentran generalmente en una particular condici\u00f3n de riesgo, impotencia, abandono o explotaci\u00f3n (CEPAL, 2004), ya sea en instituciones que brindan servicios de cuidado de largo plazo, institutos psiqui\u00e1tricos, centros de salud o penitenciarios, puestos de trabajo o en el seno familiar, entre otros espacios. En el \u00e1mbito familiar, las causas que conducen al maltrato son m\u00faltiples y complejas. Si bien anteriormente se cre\u00eda que el g\u00e9nero, la edad avanzada o los problemas f\u00edsicos eran un factor com\u00fan a las situaciones de maltrato, en investigaciones recientes se ha demostrado que estos factores por s\u00ed mismos no explican la violencia, pero pueden ser coadyuvantes. Lo mismo ocurri\u00f3 con la dependencia econ\u00f3mica de la v\u00edctima respecto de la persona que la cuidaba o del agresor, ya que estudios posteriores Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 213 permitieron detectar situaciones en que, contrariamente a la creencia generalizada, era este \u00faltimo quien depend\u00eda de la persona mayor. El estr\u00e9s del cuidador tambi\u00e9n se identificaba como una causa com\u00fan de maltrato, pero hay cada vez m\u00e1s datos probatorios de que en realidad, m\u00e1s que el tipo de relaci\u00f3n, lo que importa es su calidad (OMS, 2003). A nivel comunitario, algunas variables que pueden asociarse al maltrato son aquellas que surgen como consecuencia del proceso de modernizaci\u00f3n, como la p\u00e9rdida progresiva de funciones en el seno de una sociedad cambiante, la erosi\u00f3n de las estructuras familiares tradicionales y sus dificultades para cumplir con las tareas de seguridad y protecci\u00f3n. En la sociedad china, por ejemplo, se han detectado, entre otros motivos, la p\u00e9rdida del respeto de las generaciones m\u00e1s j\u00f3venes, las tensiones entre las estructuras familiares tradicionales y las emergentes, la reestructuraci\u00f3n de las redes b\u00e1sicas de apoyo y la emigraci\u00f3n de parejas j\u00f3venes a nuevas ciudades, mientras sus ancianos padres quedan en las zonas residenciales cada vez m\u00e1s deterioradas del centro de las urbes (Kwan, 1995). En el campo institucional, una de las formas m\u00e1s visibles de maltrato ocurre en las residencias de cuidado de largo plazo que no cumplen con est\u00e1ndares b\u00e1sicos de calidad. Las deficiencias del sistema de atenci\u00f3n, como la capacitaci\u00f3n insuficiente o inapropiada del personal, la sobrecarga de trabajo, la mala atenci\u00f3n a los residentes \u2014que suelen manifestarse en una disciplina demasiado estricta o en una sobreprotecci\u00f3n\u2014 y el deterioro de las instalaciones, pueden hacer m\u00e1s dif\u00edcil la interacci\u00f3n entre el personal de estos centros y los residentes, dando lugar a malos tratos, abandono y explotaci\u00f3n. En los centros de atenci\u00f3n psicol\u00f3gica y geri\u00e1trica se han registrado casos de violencia tanto contra los residentes como de estos hacia los miembros del personal (V\u00e1squez, 2004). En este \u00e1mbito es preciso adem\u00e1s distinguir entre los actos particulares de maltrato o descuido y el maltrato institucional. El primero es consecuencia de actos individuales y se origina en las fallas institucionales como algunas de las reci\u00e9n mencionadas. El segundo, en cambio, es producto del r\u00e9gimen predominante en la propia instituci\u00f3n, en el que la negligencia o el descuido constituyen pr\u00e1cticas ya instauradas y el personal perpet\u00faa el maltrato mediante la aplicaci\u00f3n de un sistema reglamentado que no admite cuestionamientos, establecido en nombre de la disciplina o la protecci\u00f3n impuesta (OMS, 2003). Los datos sobre el alcance del problema en establecimientos institucionales como hospitales, hogares de ancianos y otros centros asistenciales de largo plazo son escasos. Sin embargo, en una encuesta realizada al personal de hogares de ancianos en los Estados Unidos se menciona la posibilidad de que las tasas sean elevadas: un 36% hab\u00eda presenciado al menos un incidente de maltrato f\u00edsico contra un paciente 214 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) de edad avanzada en el a\u00f1o precedente, un 10% hab\u00eda cometido al menos un acto de maltrato f\u00edsico contra un paciente de edad avanzada y un 40% admiti\u00f3 haber maltratado psicol\u00f3gicamente a pacientes (OMS, 2016). La incipiente elaboraci\u00f3n de estudios sobre el tema tambi\u00e9n ha permitido objetar algunas ideas instituidas acerca de la prevalencia de ciertos tipos de maltrato que afectar\u00edan a las personas mayores. Con frecuencia se piensa que el m\u00e1s com\u00fan es el psicol\u00f3gico, expresado en insultos, intimidaci\u00f3n, humillaci\u00f3n o indiferencia. Sin embargo, cada vez hay m\u00e1s evidencia de otras situaciones tan o m\u00e1s complejas. En 2016, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) advirti\u00f3 de que al menos el 10% de las personas mayores sufre alg\u00fan tipo de maltrato, ya sea f\u00edsico, sexual, psicol\u00f3gico o econ\u00f3mico, lo que califica de un \"importante\" problema de salud p\u00fablica. En concreto, se estima que entre el 0,2% y el 4,9% de las personas sufren abusos f\u00edsicos, entre el 0,04% y el 0,82% abusos sexuales, entre el 0,7% y el 6,3% maltrato psicol\u00f3gico, entre el 1% y el 9,2% abusos econ\u00f3micos y entre el 0,2% y el 5,5% padecen alg\u00fan tipo de negligencia (OMS, 2016). En la regi\u00f3n europea de la OMS, las encuestas sobre personas mayores revelaron que en 2010 un 2,7% \u2014equivalente a 4 millones de personas de 60 a\u00f1os o m\u00e1s\u2014 experiment\u00f3 maltrato en la forma de abuso f\u00edsico. La proporci\u00f3n afectada por abuso sexual fue del 0,7%, lo que representaba un mill\u00f3n de personas de edad avanzada. El abuso mental fue muy superior, del 19,4%, lo que correspond\u00eda a 29 millones de personas mayores, y el abuso financiero afect\u00f3 al 3,8%, es decir, 6 millones de personas de este grupo etario (OMS, 2011). Estas cifras posibilitan un acercamiento a la multiplicidad de formas que adquiere el maltrato en la vejez. La explotaci\u00f3n econ\u00f3mica de las personas mayores tambi\u00e9n ha adquirido mayor sentido de urgencia en los \u00faltimos a\u00f1os. Durante la recuperaci\u00f3n de la econom\u00eda tras la crisis, estas se hicieron m\u00e1s atractivas para los estafadores, ya que muchas de ellas contaban con activos tangibles como bienes ra\u00edces, ahorros en efectivo, pensiones y otros ingresos de jubilaci\u00f3n. Seg\u00fan una senadora de los Estados Unidos, aproximadamente una de cada cinco personas mayores de ese pa\u00eds ser\u00e1 objeto de explotaci\u00f3n financiera de alguna forma, por valor de miles de millones de d\u00f3lares cada a\u00f1o (McCaskill, 2015). La explotaci\u00f3n financiera de las personas mayores probablemente aumentar\u00e1 a medida que la poblaci\u00f3n envejezca (10.000 personas cumplir\u00edan 65 a\u00f1os cada d\u00eda durante los pr\u00f3ximos 15 a\u00f1os). Suponiendo que la tasa de explotaci\u00f3n se mantenga constante en uno de cada cinco individuos, esto equivale aproximadamente a 73.000 nuevas v\u00edctimas por a\u00f1o. Cabe a\u00f1adir a esa estad\u00edstica alarmante el hecho de que la mayor\u00eda de las v\u00edctimas no denuncian, por un sinn\u00famero de razones (verg\u00fcenza, miedo a las acusaciones penales contra un familiar o cuidador, miedo a la p\u00e9rdida de la independencia) (Wotapka, 2015). Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 215 Las repercusiones del maltrato son tambi\u00e9n de diversa \u00edndole: personales, sociales y econ\u00f3micas. El maltrato f\u00edsico de personas mayores puede tener consecuencias graves, principalmente debido a su fragilidad \u00f3sea, lo que da origen a per\u00edodos de convalecencia m\u00e1s prolongados que pueden derivar en la muerte. Desde una perspectiva social, la consecuencia m\u00e1s grave del maltrato es el aislamiento de la persona mayor, la disminuci\u00f3n de su autoestima y los sentimientos de inseguridad, que a la larga favorecen la creaci\u00f3n de estereotipos negativos de la vejez asociados con la desvinculaci\u00f3n y con la falta de proyectos individuales. A partir de un enfoque econ\u00f3mico, se pueden mencionar los gastos que entra\u00f1a la respuesta a una demanda de servicios especializados y de entrenamiento del personal para prevenir y atender las situaciones de maltrato. Si se incluyen las p\u00e9rdidas patrimoniales de las personas mayores a causa del aprovechamiento y despojo de fondos o haberes, los costos son a\u00fan m\u00e1s altos. Sin embargo, la arista menos visible de este flagelo tiene directa relaci\u00f3n con el derecho a la vida. Una investigaci\u00f3n realizada en New Haven (Estados Unidos) a lo largo de 13 a\u00f1os demostr\u00f3 que las tasas de mortalidad del grupo de personas mayores que hab\u00edan sido v\u00edctimas de maltrato \u2014con independencia de su tipo\u2014 eran ostensiblemente mayores que las de aquellas que hab\u00edan estado libres de da\u00f1o (Lachs y otros, 1998). Recuadro V.6 La experiencia en la prevenci\u00f3n y erradicaci\u00f3n del maltrato de las personas mayores en otras regiones del mundo Entre los pa\u00edses desarrollados, los Estados Unidos han avanzado en esta materia a escala nacional y cuentan con un completo sistema de notificaci\u00f3n y tratamiento. En Europa las iniciativas son bastante dis\u00edmiles entre los pa\u00edses. Si bien se dispone de una amplia variedad de acciones, est\u00e1n concentradas principalmente en la prevenci\u00f3n y el fomento de la denuncia (v\u00e9ase el recuadro V.7). En el Canad\u00e1, el Gobierno de Quebec ha implementado una iniciativa muy novedosa que incorpora la perspectiva de derechos humanos. El plan de acci\u00f3n gubernamental contra el abuso de las personas mayores (Governmental Action Plan to Counter Elder Abuse) establece que todas las personas mayores tienen el derecho a que se respete su integridad f\u00edsica y psicol\u00f3gica; que el abuso de personas de edad es un acto de poder y dominaci\u00f3n inaceptable y debe ser censurado y denunciado por la sociedad; que la eliminaci\u00f3n del maltrato contra las personas mayores debe ser resultado de un trato igualitario, equitativo y respetuoso hacia ellas, y que todas las personas de edad en situaci\u00f3n de abuso deber\u00e1n tener acceso r\u00e1pido a los mecanismos que les permitan retomar el control de sus vidas con la mayor prontitud posible. M\u00e1s all\u00e1 de la insuficiente institucionalizaci\u00f3n jur\u00eddica de este tema o de su constituci\u00f3n como una l\u00ednea estable y significativa de pol\u00edtica p\u00fablica, pueden mencionarse casos de buenas pr\u00e1cticas relacionadas con el maltrato a la vejez en numerosos pa\u00edses. Austria, por ejemplo, ha organizado talleres dirigidos a generar experiencias en el asesoramiento a las personas mayores en casos de violencia y ha creado puntos de contacto para prestar ayuda a las personas de edad que han sufrido malos tratos. Otros pa\u00edses, como B\u00e9lgica y Francia, cuentan con una l\u00ednea de atenci\u00f3n para informar casos de abuso. Los puntos de apoyo local hacen visitas a domicilio y proponen soluciones para mejorar la situaci\u00f3n de la persona mayor, adem\u00e1s de ofrecer 216 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) asesoramiento y capacitaci\u00f3n gratuita. En Finlandia se adopt\u00f3 un plan de acci\u00f3n para reducir la violencia contra la mujer en el per\u00edodo 2010-2015, en el que tambi\u00e9n se incorporaron medidas relativas a las personas mayores. En Alemania se estableci\u00f3 un programa de protecci\u00f3n a las personas mayores, que ayuda a poner en pr\u00e1ctica m\u00e9todos de prevenci\u00f3n, como viviendas para las mujeres de edad que requieren protecci\u00f3n frente a la violencia en el hogar y centros de asesoramiento para las v\u00edctimas de abusos, adem\u00e1s de sensibilizaci\u00f3n y formaci\u00f3n del personal que brinda cuidado domiciliario para actuar como instancia de prevenci\u00f3n. Dado que el riesgo de morir por una causa no natural es mayor si la v\u00edctima es una persona de edad, un grupo interdisciplinario de expertos ha elaborado una gu\u00eda para los profesionales m\u00e9dicos destinada a una mejor detecci\u00f3n del homicidio de personas mayores. En los Pa\u00edses Bajos se ha elaborado un protocolo para combatir el abuso de las personas mayores en la provincia holandesa de Noord-Holland. Este protocolo es utilizado por quienes tienen contacto ocasional con las personas mayores (por ejemplo, peluqueras) con el prop\u00f3sito de reconocer los signos de abuso, dentro de los l\u00edmites de sus responsabilidades. El protocolo tambi\u00e9n establece los pasos a seguir cuando se sospecha de la existencia de abuso y las formas de contactarse con puntos de apoyo espec\u00edficos en tales casos. El plan nacional de acci\u00f3n sobre el envejecimiento de Turqu\u00eda proporciona formaci\u00f3n profesional a quienes trabajan con las personas mayores, con el fin de facilitar la detecci\u00f3n de abuso y negligencia, y de establecer un mecanismo de presentaci\u00f3n de informes. Portugal ha desarrollado un programa para la seguridad de las personas mayores que es implementado por la Polic\u00eda para garantizarles mayor seguridad, por ejemplo, por medio de la instalaci\u00f3n de l\u00edneas telef\u00f3nicas en los hogares conectadas directamente a las estaciones policiales. El Reino Unido estipul\u00f3 en su legislaci\u00f3n que los empleadores y las organizaciones de voluntarios tengan acceso a la informaci\u00f3n sobre los antecedentes penales de quien proporciona atenci\u00f3n a las personas mayores, para evitar posibles riesgos. El pa\u00eds tambi\u00e9n tiene una pol\u00edtica de enjuiciamiento de los delitos contra las personas de edad que permite un mejor seguimiento de esos cr\u00edmenes. Las v\u00edctimas de mayor edad reciben servicios especializados de apoyo \u2014por ejemplo, por medio de la organizaci\u00f3n ben\u00e9fica Victim Support\u2014 que van m\u00e1s all\u00e1 del sistema de justicia penal. Otro programa interesante se encuentra en la regi\u00f3n de Ocean\u00eda, espec\u00edficamente en Nueva Zelandia. Se trata del programa de prevenci\u00f3n del abuso y la negligencia hacia las personas mayores (Elder Abuse and Neglect Prevention), del Ministerio de Desarrollo Social, que trabaja en cuatro \u00e1reas principales: i) el fortalecimiento de la colaboraci\u00f3n de todas las partes interesadas, para realizar la prestaci\u00f3n de servicios de una manera efectiva y accesible; ii) la sensibilizaci\u00f3n cultural, con el fin de reconocer las necesidades de todas las personas, incluidos los maor\u00edes y otras comunidades ind\u00edgenas del Pac\u00edfico; iii) el enfoque de buenas pr\u00e1cticas, fijando normas m\u00ednimas para la provisi\u00f3n de los servicios y tomando en cuenta el contexto local, la comunidad, el conocimiento y las capacidades relevantes para este prop\u00f3sito, y iv) la responsabilidad basada en los resultados, por medio de la cual se debe asegurar que los servicios prestados tengan el tipo y la cobertura necesarios para alcanzar los resultados esperados (Peri y otros, 2009). No son muchos los pa\u00edses que han logrado la aprobaci\u00f3n de una legislaci\u00f3n amplia e integral sobre el maltrato de las personas mayores. Solo en algunas provincias atl\u00e1nticas del Canad\u00e1, en varios estados de los Estados Unidos y en Israel existe una norma que establece la obligaci\u00f3n de denunciar el maltrato. En los Estados Unidos, por ejemplo, 43 estados requieren que tanto los profesionales como cualquier persona que trabaje con las personas mayores notifiquen a un organismo designado por el Estado para tales efectos cuando tengan motivos para creer que se ha producido maltrato, descuido o explotaci\u00f3n. Estas iniciativas est\u00e1n dirigidas a impedir que los malos tratos pasen inadvertidos aunque existan hechos que sugieran su existencia (OMS, 2003). Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) sobre la base del Comit\u00e9 Directivo sobre Derechos Humanos (CDDH), Compendium of Good Practices (CDDH-AGE(2013)04), Estrasburgo, [en l\u00ednea] http://www.coe.int/t/dghl/standardsetting/cddh/ CDDH-DOCUMENTS/CDDH-AGE(2013)04_moz_good%20practices.pdf.Recuadro V.6 (conclusi\u00f3n)Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 217 3. Prevenci\u00f3n y erradicaci\u00f3n del maltrato de las personas mayores en Am\u00e9rica Latina y el Caribe Existen diversas modalidades de intervenci\u00f3n en los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe para abordar el maltrato hacia las personas mayores. En su mayor\u00eda, los programas de la regi\u00f3n se enfocan en campa\u00f1as preventivas de concientizaci\u00f3n y visibilidad de la problem\u00e1tica, y solo algunos se orientan hacia una protecci\u00f3n m\u00e1s concreta. Una de las \u00e1reas m\u00e1s innovadoras son los servicios de orientaci\u00f3n sociolegal frente a situaciones de maltrato, como los que existen en el Per\u00fa y el Uruguay. Algunos pa\u00edses han avanzado en la creaci\u00f3n de un marco legal sobre esta materia, especificando en la normativa a la persona mayor como sujeto de maltrato, cuesti\u00f3n que a\u00f1os atr\u00e1s no se mencionaba. En el Ecuador, en virtud del art\u00edculo 153 del C\u00f3digo Org\u00e1nico Integral Penal (COIP), vigente desde agosto de 2014, se sancionan los casos de abandono de las personas mayores. Estos delitos se castigan con prisi\u00f3n de 1 a 3 a\u00f1os y de 16 a 19 a\u00f1os, de acuerdo con los agravantes3. En Costa Rica, existe una Subcomisi\u00f3n para el Acceso a la Justicia de las Personas Adultas Mayores. Su programa consta de un sistema de alarmas de identificaci\u00f3n ante las denuncias por vulneraci\u00f3n de derechos de las personas mayores, en el que se registran principalmente casos de violencia dom\u00e9stica. Junto con la identificaci\u00f3n de los expedientes para dar prioridad a este grupo, se ofrece el servicio de una l\u00ednea especial para denuncias telef\u00f3nicas, lo que ha permitido un mejor registro y seguimiento de los casos denunciados. Acompa\u00f1ando esta innovaci\u00f3n en el Poder Judicial, la Junta de Pensiones y Jubilaciones del Magisterio Nacional (JUPEMA) de Costa Rica elabor\u00f3 la \"Gu\u00eda de envejecimiento, bienestar y sensibilizaci\u00f3n mediante un enfoque de derechos\" , que presenta el tema de la prevenci\u00f3n del abuso, el maltrato y el abandono de personas mayores a ni\u00f1os y ni\u00f1as del sistema escolar. En el Per\u00fa, los servicios de orientaci\u00f3n sociolegal han adquirido cada vez mayor relevancia. En el marco del Programa Nacional contra la Violencia Familiar y Sexual, se han creado los Centros Emergencia Mujer (CEM), que reciben denuncias de violencia, incluidas las presentadas por personas mayores, y realizan actividades de concientizaci\u00f3n y detecci\u00f3n del maltrato y el abuso. En este pa\u00eds, adem\u00e1s, se aprob\u00f3 el documento \"Lineamientos de pol\u00edtica para la promoci\u00f3n del buen trato a las personas adultas mayores\" , que orienta acciones de buen trato hacia este grupo etario. 3 El art\u00edculo 153 del COIP establece: \"La persona que abandone a personas adultas mayores [...], coloc\u00e1ndolas en situaci\u00f3n de desamparo y ponga en peligro real su vida o integridad f\u00edsica, ser\u00e1 sancionada con pena privativa de libertad de uno a tres a\u00f1os. Las lesiones producto del abandono de persona, se sancionar\u00e1n con las mismas penas previstas para el delito de lesiones, aumentadas en un tercio. Si se produce la muerte, la pena privativa de libertad ser\u00e1 de diecis\u00e9is a diecinueve a\u00f1os\".218 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) El Uruguay ofrece otra experiencia de servicios de orientaci\u00f3n sociolegal. El Instituto Nacional de las Personas Mayores (INMAYORES) cuenta con el Servicio de Atenci\u00f3n a la Violencia Intrafamiliar, que funciona en los departamentos de Montevideo, Canelones y San Jos\u00e9. Este servicio atiende y da seguimiento a situaciones de abuso y maltrato hacia personas mayores para contribuir a la protecci\u00f3n de sus derechos mediante la atenci\u00f3n integral. Est\u00e1 a cargo de un equipo t\u00e9cnico interdisciplinario especializado en la tem\u00e1tica, que brinda atenci\u00f3n directa y proporciona asesoramiento psicol\u00f3gico, social y legal. La implementaci\u00f3n de un servicio de estas caracter\u00edsticas es un paso fundamental para enfrentar esta problem\u00e1tica, y sus resultados no se limitan a las situaciones concretas que atiende, sino que suponen un avance en el conocimiento del tema, en su visibilizaci\u00f3n y en la concientizaci\u00f3n de toda la sociedad. En la Rep\u00fablica Dominicana, el Consejo Nacional de la Persona Envejeciente (CONAPE), como \u00f3rgano rector en materia de pol\u00edticas nacionales sobre vejez, ha avanzado en la creaci\u00f3n de la Unidad Especializada en Violencia contra el Adulto Mayor, como medida de prevenci\u00f3n y persecuci\u00f3n ante el incremento de los casos de violencia, abuso y maltrato contra las personas mayores. La existencia de estos \u00f3rganos jurisdiccionales especializados permite a los profesionales brindar un enfoque espec\u00edfico en el tratamiento de los delitos derivados de la violencia contra las personas mayores. Asimismo, estas personas poseen acceso garantizado a la justicia, con asistencia jur\u00eddica gratuita brindada por los abogados de la Procuradur\u00eda General de la Rep\u00fablica. Se destaca adem\u00e1s que la Fiscal\u00eda del Distrito Nacional suma sensibilidad al conocimiento y a la especificaci\u00f3n y contenci\u00f3n que se buscan en el tratamiento de este flagelo social, convirti\u00e9ndose en pionera en el tema de atenci\u00f3n a esa poblaci\u00f3n en el pa\u00eds. En el caso de la Argentina, en la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires se aprob\u00f3 la Ley n\u00fam. 5420 (Ley de Prevenci\u00f3n y Protecci\u00f3n Integral contra Abuso y Maltrato a los Adultos Mayores), que tiene como objetivo brindar protecci\u00f3n integral, desde una perspectiva interdisciplinaria, a las personas mayores que hayan sido v\u00edctimas de cualquier tipo de abuso o maltrato o se encuentren en extrema vulnerabilidad, de modo de garantizar su asistencia f\u00edsica, psicol\u00f3gica, econ\u00f3mica y social. Sin embargo, en la pr\u00e1ctica es muy poco frecuente que las personas de edad inicien un juicio en contra de alguien que les haya infligido malos tratos. Por otra parte, el Ministerio de Desarrollo Social de la Argentina viene realizando la Campa\u00f1a Nacional del Buen Trato hacia las Personas Mayores, una iniciativa que invita a revisar prejuicios y estereotipos socialmente instalados, sensibilizar acerca de las situaciones de abuso y maltrato que sufren las personas mayores y promover la construcci\u00f3n social de la cultura del buen trato. Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 219 El Gobierno del Estado Plurinacional de Bolivia posee un marco legal de protecci\u00f3n de las personas mayores. En la secci\u00f3n VII (arts. 67 y 68) de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del pa\u00eds se establecen los derechos de las personas mayores y se especifica la prohibici\u00f3n de maltrato, abandono, violencia y discriminaci\u00f3n. Tambi\u00e9n existen Centros de Orientaci\u00f3n Socio Legal para Adultos Mayores (COSLAM), que reciben, en promedio, diez denuncias diarias de maltrato dentro de la familia. No obstante lo anterior, todav\u00eda queda un largo camino para llegar a una cabal aplicaci\u00f3n de las normas de protecci\u00f3n en este pa\u00eds. Otra iniciativa de campa\u00f1as de sensibilizaci\u00f3n y prevenci\u00f3n sostiene el Ecuador a trav\u00e9s del Ministerio de Inclusi\u00f3n Econ\u00f3mica y Social (MIES) con el apoyo de redes de j\u00f3venes voluntarios. Acciones similares se realizan en los centros para las personas mayores, tanto los de atenci\u00f3n directa como aquellos administrados bajo convenio. Estas acciones est\u00e1n encaminadas a adoptar medidas dentro de las familias y de las instituciones en contra del abuso y maltrato de este grupo poblacional. En Trinidad y Tabago se ha implementado un servicio de ayuda a las personas mayores ( Older Persons Information Centre (OPIC)) que atiende todo tipo de inquietudes de las personas de edad y brinda informaci\u00f3n sobre productos, servicios y recursos. El servicio forma parte de la Divisi\u00f3n de Envejecimiento y responde a toda situaci\u00f3n que afecte a las personas mayores. En la pr\u00e1ctica, all\u00ed se reciben las denuncias de abuso y, en algunos casos, los funcionarios visitan las residencias de las personas mayores que han denunciado maltrato y abandono. El Gobierno tambi\u00e9n est\u00e1 preparando la aplicaci\u00f3n de una nueva ley que regir\u00e1 la concesi\u00f3n de licencias, la reglamentaci\u00f3n y el control de los hogares para personas mayores. Esta ley introducir\u00e1 el delito de abuso de una persona mayor por parte de los gerentes o empleados de residencias de cuidado de largo plazo. En las Bermudas, se aprob\u00f3 en 2008 una ley que establece la creaci\u00f3n de un registro de individuos que hayan abusado de personas mayores y la notificaci\u00f3n obligatoria de los casos en que haya sospecha de maltrato. Esta norma abarca los abusos cometidos por trabajadores encargados del cuidado, miembros de la familia o cualquier otra persona. Su objetivo es similar al de los registros de delincuentes sexuales de ni\u00f1os que existen en algunos pa\u00edses, a saber, prohibir que las personas en \u00e9l ingresadas sean empleadas como trabajadores de cuidado o dirijan residencias de cuidado de largo plazo. La ley tambi\u00e9n obliga a los profesionales (de la salud, los servicios sociales y la Polic\u00eda) que trabajan con personas mayores a denunciar los casos sospechosos de abuso. Cuando recibe informes de sospecha de abuso, la oficina del registro tiene la responsabilidad de investigar las circunstancias del caso y puede remitir el asunto a la Polic\u00eda, solicitar la protecci\u00f3n de la persona de edad avanzada en virtud de la ley sobre violencia dom\u00e9stica o proporcionar atenci\u00f3n o alojamiento para garantizar el bienestar y la seguridad de la v\u00edctima.220 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) En Chile, desde la creaci\u00f3n del Servicio Nacional del Adulto Mayor (SENAMA) en 2002, el maltrato a las personas mayores se ha convertido en una preocupaci\u00f3n permanente. En 2012 se cre\u00f3 el Programa contra el Maltrato y Abuso al Adulto Mayor, de alcance nacional, que es llevado a cabo por profesionales especializados en las 15 regiones del pa\u00eds. Est\u00e1 dividido en dos componentes: la prevenci\u00f3n y visibilizaci\u00f3n, y la asesor\u00eda de casos de maltrato. Entre los resultados del programa, cabe destacar el establecimiento de una Mesa de Prevenci\u00f3n y Atenci\u00f3n al Maltrato en cada regi\u00f3n, que conforman una red espec\u00edfica de protecci\u00f3n y prevenci\u00f3n con planes regionales elaborados conjuntamente. Adem\u00e1s, dentro del SENAMA, se lleva a cabo un programa de acciones para promover el buen trato, mediante instancias de difusi\u00f3n de los derechos y prevenci\u00f3n del maltrato, desde un punto de vista intersectorial, integral y psicosociojur\u00eddico. En el marco del programa tambi\u00e9n se atienden, gestionan y coordinan los casos y consultas de maltrato que afecten a las personas mayores, especialmente los vinculados a la violencia intrafamiliar, y se ofrecen los servicios de un abogado en cada capital regional para brindar atenci\u00f3n y orientaci\u00f3n legal, gracias a un convenio con la Corporaci\u00f3n de Asistencia Judicial. C. Los cuidados paliativos al final de la vida y la muerte digna 1. El derecho a la vida y a la dignidad en la vejez La proximidad de la muerte conlleva una serie de actividades asociadas a la organizaci\u00f3n de los asuntos que marcan el final de la vida, por lo que es imprescindible que ellas \u2014que son llevadas a cabo por las familias, cuidadores y prestadores de atenci\u00f3n m\u00e9dica, entre otros\u2014 cumplan est\u00e1ndares que aseguren que las personas puedan vivir en condiciones adecuadas hasta que se produzca la muerte cl\u00ednica y biol\u00f3gica. Entre los grupos m\u00e1s desprotegidos ante la muerte se encuentran las personas mayores. Su ubicaci\u00f3n en la estructura por edades de la sociedad se traduce casi por defecto en un predictor de su fallecimiento, lo que da lugar a un modo particular de conducirse con ellas: \"La estructura social en la que se hallan implicados [los ancianos] se orienta ya hacia su pr\u00f3xima muerte; sus familias se van independizando de ellos, el alcance de las referencias al futuro disminuye progresivamente. Se considera correcto tratar el hecho de su muerte como algo que trae menos consecuencias para los dem\u00e1s, porque ello no entra\u00f1a una dr\u00e1stica revisi\u00f3n de los planes de vida, como sucede cuando est\u00e1 por morir un adulto joven\" (Sudnow, 1967)4. 4 Estas conductas se han naturalizado de tal modo que los comportamientos que no respetan su dignidad son incluso percibidos como convencionales por las mismas personas mayores. Para Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 221 En ocasiones se trata a las personas mayores como cad\u00e1veres aunque est\u00e9n cl\u00ednica y biol\u00f3gicamente vivas. Esto se produce de manera particular en el caso de aquellas que se encuentran moribundas o padecen enfermedades terminales, si bien hay que reconocer que no necesariamente deben estar en tales circunstancias para recibir un trato vejatorio. Muchas veces no importa qu\u00e9 tan deteriorada est\u00e9 su condici\u00f3n o cu\u00e1n definitiva sea su gravedad; existe una predisposici\u00f3n a dirigirse a ellas como personas que est\u00e1n muriendo. De esta manera, su muerte es un hecho predictivo que se consuma socialmente con anticipaci\u00f3n. Con frecuencia, las personas mayores que requieren atenci\u00f3n de emergencia no reciben el mismo trato que una persona m\u00e1s joven, no son internados junto con otros pacientes que sufren las mismas patolog\u00edas, se los mantiene en una camilla o en los pasillos sentados en sillas, se los sujeta con amarras como forma de prevenir ca\u00eddas, se les niega la presencia de un acompa\u00f1ante o se les impide el desplazamiento independiente, entre otras situaciones5. Es m\u00e1s, seg\u00fan los especialistas, los m\u00e9dicos, inc\u00f3modos frente a las ansiedades de los pacientes de edad avanzada por la muerte, recurren a falsas esperanzas y tratamientos que en realidad est\u00e1n acortando vidas en lugar de mejorarlas (Gawande, 2014). Frente a esta realidad, la humanidad todav\u00eda discute c\u00f3mo proceder en lo que se refiere a una muerte digna. Existe un debate con respecto a qu\u00e9 hay que proteger: las condiciones en que se muere o la posibilidad de elegir cu\u00e1ndo morir6. La Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores identifica de manera precisa las condiciones que deben darse para mantener la dignidad hasta la muerte: \"Los Estados Parte tomar\u00e1n medidas para que las instituciones p\u00fablicas y privadas ofrezcan a la persona mayor un acceso no discriminatorio a cuidados integrales, incluidos los cuidados paliativos, eviten el aislamiento y manejen apropiadamente los problemas relacionados con el miedo a la muerte de los enfermos terminales, el dolor, y eviten el sufrimiento innecesario y las intervenciones f\u00fatiles e in\u00fatiles, de conformidad con el derecho de la persona mayor a expresar el consentimiento informado\" (art\u00edculo 6). preservar la dignidad de la vida hasta que se produce la muerte es de suma importancia cambiar esta forma de actuar, as\u00ed como respetar la forma en que se espera que sea ese final, procurando que se cumpla la voluntad de las personas mayores y brindando todos los apoyos necesarios para dignificar ese momento. 5 V\u00e9ase Costa Rica, Sala Constitucional de la Corte Suprema de Justicia (2016). 6 En los Estados Unidos, el estado de Oreg\u00f3n permite a sus ciudadanos autoadministrarse medicamentos letales prescritos por un m\u00e9dico conforme a la Ley de Muerte con Dignidad (DWDA) de 1997. El estado de Washington aprob\u00f3 una ley similar en 2008, al igual que Vermont en 2013. En Europa, la ley suiza que permite el suicidio asistido ha estado en vigor desde 1942. En 2014 B\u00e9lgica extendi\u00f3 su ley de eutanasia de 2002 a los ni\u00f1os. En los Pa\u00edses Bajos, la legislaci\u00f3n promulgada en 2002 fue un paso m\u00e1s all\u00e1, permitiendo tanto el suicidio asistido como la eutanasia en ciertas circunstancias.222 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Adicionalmente, define el cuidado paliativo como \"la atenci\u00f3n y cuidado activo, integral e interdisciplinario de pacientes cuya enfermedad no responde a un tratamiento curativo o sufren dolores evitables, a fin de mejorar su calidad de vida hasta el fin de sus d\u00edas. Implica una atenci\u00f3n primordial al control del dolor, de otros s\u00edntomas y de los problemas sociales, psicol\u00f3gicos y espirituales de la persona mayor. Abarcan al paciente, su entorno y su familia. Afirman la vida y consideran la muerte como un proceso normal; no la aceleran ni retrasan\". El objetivo final de la Convenci\u00f3n en este campo no es una buena muerte, sino mantener una buena vida hasta el final. Es por eso que el concepto de cuidados paliativos se aborda de manera tan amplia en este instrumento y que se incluye, adem\u00e1s de en el art\u00edculo 6 sobre el derecho a la vida y la dignidad en la vejez, en el art\u00edculo 12 sobre los derechos de la persona mayor que recibe servicios de cuidado a largo plazo, y el art\u00edculo 11 sobre el derecho a brindar consentimiento libre e informado en el \u00e1mbito de la salud donde se regula la no discriminaci\u00f3n y la igualdad de acceso a los cuidados paliativos. En el art\u00edculo 19 sobre el derecho a la salud de la Convenci\u00f3n Interamericana, adem\u00e1s de las garant\u00edas mencionadas con anterioridad, se establecen las siguientes obligaciones del Estado con relaci\u00f3n a los cuidados paliativos: Promover y fortalecer la investigaci\u00f3n y la formaci\u00f3n acad\u00e9mica profesional y t\u00e9cnica especializada en geriatr\u00eda, gerontolog\u00eda y cuidados paliativos. Promover las medidas necesarias para que los servicios de cuidados paliativos est\u00e9n disponibles y accesibles para la persona mayor, as\u00ed como para apoyar a sus familias. Garantizar a la persona mayor la disponibilidad y el acceso a los medicamentos reconocidos como esenciales por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, incluyendo los fiscalizados necesarios para los cuidados paliativos. En la pr\u00e1ctica, algunos Estados han reconocido la muerte digna como un derecho cuya protecci\u00f3n requiere el acceso oportuno y adecuado a los cuidados paliativos. En Costa Rica, por ejemplo, la resoluci\u00f3n 1915-92 de la Sala Constitucional reconoce el derecho a morir con dignidad como el derecho de quienes, siendo conscientes de que van a morir, escogen hacerlo sin dolor. La resoluci\u00f3n tambi\u00e9n reconoce la conexi\u00f3n innegable entre el derecho a la salud y el derecho a la vida: el primero tiene el prop\u00f3sito fundamental de hacer efectivo el derecho a la vida, dado que este no protege \u00fanicamente la existencia biol\u00f3gica de la persona, sino tambi\u00e9n los dem\u00e1s aspectos que de ella derivan (Costa Rica, Sala Constitucional de la Corte Suprema de Justicia, 1993)7. 7 En los Estados Unidos, la Corte Suprema sent\u00f3 las bases del derecho constitucional a recibir cuidados paliativos adecuados en las sentencias de Washington contra Glucksberg y Vacco contra Quill (Quesada, 2008). En Europa, el Tribunal Europeo de Derechos Humanos resolvi\u00f3, Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 223 2. El derecho al consentimiento libre e informado y a la voluntad anticipada El consentimiento libre e informado en el \u00e1mbito de la salud que se aborda en el art\u00edculo 11 de la Convenci\u00f3n Interamericana tiene por objeto que las personas mayores tengan la posibilidad de prevenir intervenciones indeseadas en el \u00e1mbito de la salud, o aquellas a las que se ven sometidas de forma obligada en este tipo de instituciones. De conformidad con lo dispuesto en el p\u00e1rrafo 2 del Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales y el art\u00edculo 2 de la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos, se hace hincapi\u00e9 en un entorno favorable en que se asigne prioridad al consentimiento informado y que garantice la m\u00e1xima protecci\u00f3n contra la estigmatizaci\u00f3n o la discriminaci\u00f3n. Hay debate sobre si el contenido del art\u00edculo 11 favorece la eutanasia, espec\u00edficamente cuando alude a la siguiente obligaci\u00f3n: \"Los Estados Parte establecer\u00e1n tambi\u00e9n un proceso a trav\u00e9s del cual la persona mayor pueda manifestar de manera expresa su voluntad anticipada e instrucciones respecto de las intervenciones en materia de atenci\u00f3n de la salud, incluidos los cuidados paliativos...\"8. La voluntad anticipada consiste en instrucciones mediante las cuales una persona manifiesta sus deseos respecto a ciertas intervenciones m\u00e9dicas, para que sean respetados y cumplidos por el m\u00e9dico o el equipo sanitario cuando la persona que la ha otorgado se encuentre imposibilitada para manifestar su voluntad (Montiel Llorente y Garc\u00eda Alonso, 2007). Con respecto al art\u00edculo 11 de la Convenci\u00f3n Interamericana, este debe interpretarse a la luz del art\u00edculo 6 sobre el derecho a la vida y a la dignidad en la vejez. En dicho marco, la voluntad anticipada forma parte del tipo de legislaci\u00f3n que favorece la atenci\u00f3n paliativa y los cuidados al final de la vida. No prolonga ni acorta la vida, sino que respeta el momento natural de la muerte9. La Corte Suprema de Justicia de los Estados Unidos ha identificado entre las ventajas de la voluntad anticipada el hecho de que ofrezca a las personas, por una parte, la tranquilidad de saber que sus preferencias est\u00e1n aseguradas y a disponibilidad de su familia y los m\u00e9dicos y, por otra, en el caso de Diane Pretty contra el Reino Unido, que la respuesta a la eutanasia pasaba por la promoci\u00f3n de los cuidados paliativos (Tribunal Europeo de Derechos Humanos, 2002). 8 Por ejemplo, durante el proceso de ratificaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Interamericana en el Parlamento de Chile, la C\u00e1mara de Diputados solicit\u00f3, a petici\u00f3n de una legisladora, una revisi\u00f3n por parte de distintas comisiones para establecer si las disposiciones de la Convenci\u00f3n pod\u00edan entenderse como favorables a la eutanasia o suicidio asistido (v\u00e9ase el Bolet\u00edn n\u00fam. 10.777-01(C) de la C\u00e1mara de Diputados de Chile). 9 V\u00e9ase la Ley de Voluntad Anticipada para el Distrito Federal [en l\u00ednea] http://www.salud. cdmx.gob.mx/storage/app/media/Ley_Voluntad_Anticipada.pdf, la legislaci\u00f3n existente en algunos estados de M\u00e9xico, y el Decreto de voluntad anticipada del Uruguay [en l\u00ednea] http:// www.msp.gub.uy/sites/default/files/archivos_adjuntos/DECRETO%20VOLUNTAD%20 ANTICIPADA%20DEL%204%20DE%20DIC.%20DE%202013.pdf.224 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) la serenidad de que podr\u00e1n comunicarse con su familia y con los m\u00e9dicos a trav\u00e9s de una directiva basada en su filosof\u00eda personal que permitir\u00e1 tomar decisiones sin sentir pena ni remordimiento. Este mismo pa\u00eds cuenta con un registro de voluntades anticipadas que facilita a los ciudadanos este tr\u00e1mite. A diferencia de algunas legislaciones de la regi\u00f3n, la voluntad anticipada puede transmitirse con independencia de si se sufre una enfermedad terminal o no. La utilidad de este tipo de instrumento se expresa en el siguiente testimonio: \"estoy muy contenta de haber registrado mi voluntad anticipada. Como cuidadora de mi madre, mi padre y mi madrastra, no puedo expresar la tranquilidad que me da el registro. Mi esposo y mi hija nunca pasar\u00e1n por el estr\u00e9s de preguntarse si est\u00e1n actuando de acuerdo a mis deseos; lo tendr\u00e1n muy claro. De alguna manera, el hecho de que yo deje registrada mi voluntad anticipada protege a mi esposo e hija, incluso cuando est\u00e9 muy enferma. Cuando un ser querido est\u00e1 gravemente enfermo es el peor momento para lidiar con las sutilezas y ramificaciones de los tr\u00e1mites hospitalarios y legales. Esto les ahorrar\u00e1 muchas de esas preocupaciones\" (An\u00f3nimo, Kingston, Washington)10. No obstante la utilidad que presenta el uso de la voluntad anticipada, queda mucho camino por recorrer. Hay confusiones conceptuales que pueden limitar los derechos y libertades de las personas mayores, incluso en lugares donde ya se ha legislado. Por ejemplo, en Ciudad de M\u00e9xico su uso todav\u00eda es reducido. Entre 2008 (a\u00f1o de creaci\u00f3n de la ley pertinente) y 2013, \u00fanicamente se hab\u00edan registrado 2.700 documentos. 3. Los cuidados paliativos y la atenci\u00f3n a las personas mayores Se estima que, en 2011, m\u00e1s de 29 millones de personas murieron en todo el mundo por enfermedades que requer\u00edan cuidado paliativo y, de estos, 20,4 millones lo necesitaron al final de su vida. La gran mayor\u00eda de los adultos que necesitan cuidados paliativos al final de su vida viven en pa\u00edses de bajo y muy bajo ingreso, y la mayor proporci\u00f3n (69%) tienen 60 a\u00f1os o m\u00e1s (Connor y Sep\u00falveda, 2014). En el Reino Unido, a pesar de sus reconocidos avances en este \u00e1mbito, las enfermeras y los m\u00e9dicos que respondieron a una encuesta realizada en 2001 sobre la atenci\u00f3n al final de la vida de los pacientes hospitalizados manifestaron que el cuidado de las personas mayores moribundas se caracterizaba por la falta de compromiso emocional con el paciente y la confidencialidad institucionalizada de la informaci\u00f3n sobre su muerte. En sus respuestas se se\u00f1ala que, aunque las enfermeras proporcionan 10 V\u00e9ase [en l\u00ednea] http://www.uslivingwillregistry.com/testimonials_registrants.shtm.Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 225 atenci\u00f3n individual a los pacientes moribundos, gran parte de esta se dirige \u00fanicamente a satisfacer sus necesidades f\u00edsicas. Los datos muestran que a veces en los hospitales se gestiona mal la muerte, con un control inadecuado de los s\u00edntomas, un apoyo insuficiente a los pacientes y cuidadores y una comunicaci\u00f3n escasa o nula sobre el pron\u00f3stico y el tratamiento (Costello, 2001). De esta forma, el dolor asociado com\u00fanmente a la vejez tiende a institucionalizarse y esta percepci\u00f3n se convierte en un aut\u00e9ntico obst\u00e1culo para que las personas mayores reciban la atenci\u00f3n que necesitan. Por otro lado, los cuidados paliativos suelen utilizarse como sustituto de la atenci\u00f3n curativa. Cuando se ingresa a un programa de esta naturaleza se suspenden por defecto los tratamientos destinados a prolongar la vida. En ocasiones, ni siquiera se requiere la presencia de la persona mayor para evaluar su ingreso a un programa de cuidados paliativos y se toma una decisi\u00f3n sobre la base de antecedentes presentados por terceros. En otras, son los mismos profesionales de la salud los que, frente a casos de enfermedad terminal de una persona mayor, ofrecen como alternativa los cuidados paliativos, sin considerar otras opciones de tratamiento. En efecto, cuando se trata de una persona mayor parece m\u00e1s dif\u00edcil distinguir entre cura y cuidado, cuando generalmente se trata de intervenciones interdependientes. Por ejemplo, una transfusi\u00f3n de sangre puede ser parte de un tratamiento para recuperar la salud o para fortalecer a un enfermo de c\u00e1ncer de forma que pueda recibir radioterapia paliativa, y lo mismo ocurre con la di\u00e1lisis. La frontera entre ambos tipos de tratamiento es ambigua, y las razones de esta dr\u00e1stica separaci\u00f3n son de distinto orden. Una de ellas tiene que ver con los profesionales de la salud. Ya en el siglo XVII, Francis Bacon escribi\u00f3: \"Pienso que el oficio del m\u00e9dico no s\u00f3lo consiste en restablecer la salud, sino tambi\u00e9n en mitigar los dolores y los sufrimientos causados por la enfermedad; y no solamente cuando ello pueda servir, al eliminar un s\u00edntoma peligroso, para conducir a la curaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n cuando habi\u00e9ndose perdido toda esperanza de curaci\u00f3n, tal mitigaci\u00f3n s\u00f3lo sirve para hacer la muerte m\u00e1s f\u00e1cil y serena\" (citado en Abid, 2008). Otras se originan en las diferencias significativas en materia de inversi\u00f3n que existen entre la investigaci\u00f3n y desarrollo que se destina a controlar los s\u00edntomas y otros aspectos de los cuidados paliativos y aquella dirigida a prolongar la vida. Asimismo, existen barreras dentro de los sistemas de investigaci\u00f3n y atenci\u00f3n m\u00e9dica que impiden que muchas personas reciban cuidados paliativos efectivos donde y cuando lo necesiten (Foley, Gelband, 2001). Por lo tanto, ser\u00eda un error ver el modelo curativo y el modelo del cuidado paliativo como las \u00fanicas dos opciones disponibles. Ambos representan los extremos opuestos de un espectro en el que son posibles 226 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) variaciones ilimitadas, y saltar directamente de un extremo al otro rara vez es apropiado (Fox, 1997). Entre el modelo curativo y el modelo paliativo se encuentra el enfoque centrado en la persona. Esto significa que frente a alguien que padece una enfermedad terminal se debe desplegar todo el abanico de oportunidades que ofrece la medicina para aliviar el dolor y ayudar a vivir de forma plena y satisfactoria (Hadjistavropoulos y Hadjistavropoulos, 2008). Seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), ello no solo mejora la calidad de vida de los pacientes con enfermedades terminales, sino que adem\u00e1s reduce las hospitalizaciones innecesarias y el uso de los servicios de salud. 4. Los cuidados paliativos como una obligaci\u00f3n del Estado El acceso a los cuidados paliativos es una obligaci\u00f3n jur\u00eddica de los Estados. Antes de la aprobaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores, esto ya hab\u00eda sido reconocido por el Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales en su Observaci\u00f3n general n\u00fam. 14 (Naciones Unidas, 2000) y por el Comit\u00e9 para la Eliminaci\u00f3n de la Discriminaci\u00f3n contra la Mujer en su Recomendaci\u00f3n general n\u00fam. 27 (Naciones Unidas, 2010b). De forma congruente con ello, el Relator Especial sobre la tortura estableci\u00f3 en su informe de 2013 que negar el alivio del dolor puede constituir un trato inhumano y degradante, de acuerdo a la definici\u00f3n de la Convenci\u00f3n contra la Tortura y Otros Tratos o Penas Crueles, Inhumanos o Degradantes (Naciones Unidas, 2013). El Consejo de Europa tambi\u00e9n ha recogido los cuidados paliativos en la recomendaci\u00f3n CM/Rec(2014)2. Su informe explicativo (CDDH-AGE, 2013) se\u00f1ala que el fundamento jur\u00eddico de su incorporaci\u00f3n se basa en que la dignidad humana debe ser respetada en todas las etapas de la vida de cada individuo (lo que incluye a los enfermos terminales y la muerte) y que los cuidados paliativos ayudan a preservar esta dignidad, proporcionando un ambiente apropiado para este tipo de pacientes y ayud\u00e1ndolos a hacer frente al dolor y otros s\u00edntomas molestos. Por lo tanto, los cuidados paliativos se deben proponer en todos los \u00e1mbitos en respuesta a las progresivas necesidades de las personas mayores. En los cinco a\u00f1os siguientes a la aprobaci\u00f3n de la recomendaci\u00f3n: los Estados miembros deber\u00edan ofrecer cuidados paliativos a las personas de edad que padezcan una enfermedad potencialmente mortal o una enfermedad que limite su esperanza de vida, para garantizar su bienestar y permitirles vivir y morir dignamente; toda persona mayor que necesite cuidados paliativos deber\u00eda tener derecho a acceder a ellos sin demora indebida, en un entorno que sea compatible con sus necesidades y preferencias, incluso en el hogar o en los centros de atenci\u00f3n a largo plazo; se deber\u00eda alentar a los familiares y amigos a acompa\u00f1ar a las personas mayores que est\u00e9n enfermas o moribundas; los Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 227 acompa\u00f1antes deber\u00edan recibir apoyo profesional, por ejemplo, mediante servicios ambulatorios de cuidados paliativos; los profesionales de la salud que participen en los cuidados paliativos deber\u00edan respetar plenamente los derechos de los pacientes y cumplir con las obligaciones y normas profesionales; deber\u00edan formarse especialistas en cuidados paliativos para dirigir la educaci\u00f3n y la investigaci\u00f3n sobre el terreno; deber\u00edan incorporarse programas de educaci\u00f3n en materia de cuidados paliativos a la formaci\u00f3n de todos los trabajadores sanitarios y de asistencia social concernidos y deber\u00eda fomentarse la cooperaci\u00f3n entre los profesionales de los cuidados paliativos; los Estados miembros deber\u00edan garantizar la disponibilidad y accesibilidad adecuadas de los medicamentos para cuidados paliativos, y en la organizaci\u00f3n de sus sistemas nacionales de cuidados paliativos, los Estados miembros deber\u00edan tener en cuenta la Recomendaci\u00f3n Rec(2003)24 del Comit\u00e9 de Ministros del Consejo de Europa a los Estados miembros sobre la organizaci\u00f3n de los cuidados paliativos. Con relaci\u00f3n a este \u00faltimo punto, hay que se\u00f1alar que desde 2003 los pa\u00edses europeos cuentan con una valiosa directriz para abordar los cuidados paliativos, pero los progresos son desiguales. Al no ser un instrumento de car\u00e1cter vinculante, su pleno cumplimiento no es una obligaci\u00f3n para los pa\u00edses miembros del Consejo de Europa. 5. Los cuidados paliativos en Am\u00e9rica Latina y el Caribe La mayor\u00eda de los pa\u00edses de la regi\u00f3n no satisfacen la demanda de cuidados paliativos, no reconocen los cuidados paliativos como una disciplina y no los incluyen en los sistemas de salud p\u00fablicos o privados. Menos a\u00fan se ha legislado en su favor, lo que perjudica su financiamiento y continuidad. La mayor parte de los programas nacionales sobre cuidados paliativos de la regi\u00f3n fueron creados al final de los a\u00f1os noventa, por lo que se trata de un planteamiento bastante reciente. Hay iniciativas aisladas que son el resultado de esfuerzos locales, pero en pocos casos existe una pol\u00edtica p\u00fablica nacional que garantice el acceso a los cuidados paliativos. En los pa\u00edses en que existen programas nacionales de cuidados paliativos se vinculan primariamente a enfermedades oncol\u00f3gicas, pero persisten dificultades de acceso para pacientes no oncol\u00f3gicos, como los que viven con el VIH/SIDA o sufren otras patolog\u00edas cr\u00f3nicas o terminales. La ley no obliga a brindarles cuidados paliativos a estas personas, y el manejo del dolor por v\u00eda analg\u00e9sica depende de si el m\u00e9dico est\u00e1 capacitado para recetar opioides.228 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) La ausencia de pol\u00edticas nacionales ha favorecido el surgimiento de iniciativas privadas para la atenci\u00f3n de enfermos terminales, pero con muy alto costo, lo que veda su acceso para aquellas personas con bajos recursos. Asimismo, existen fundaciones sin fines de lucro que asisten en el acompa\u00f1amiento y alivio del dolor, si bien no cuentan con personal debidamente acreditado. Esta situaci\u00f3n pone en peligro la sostenibilidad de dichas actividades, realizadas en su mayor\u00eda por voluntarios y con recursos de organizaciones ben\u00e9ficas o no gubernamentales. Un estudio realizado por la OMS en 2014 (Connor y Sep\u00falveda, 2014) presenta una clasificaci\u00f3n interesante sobre el avance de los cuidados paliativos en el mundo. En el caso de la regi\u00f3n, la mayor\u00eda de los pa\u00edses estaban en las fases preliminares de desarrollo de este tipo de programas. Por ejemplo, un n\u00famero considerable de pa\u00edses del Caribe (Antigua y Barbuda, Granada, Saint Kitts y Nevis y San Vicente y las Granadinas) se ubicaban en el nivel m\u00e1s bajo, al no identificarse ninguna actividad relacionada con el cuidado paliativo (v\u00e9ase el cuadro V .1). Cuadro V.1 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: nivel de desarrollo de los programas de cuidado paliativo, 2014 Nivel de desarrollo de los programas de cuidado paliativoPa\u00edses y territorios Grupo 1: No se registran actividades Anguila, Antigua y Barbuda, Antillas Neerlandesas, Aruba, Guayana Francesa, Granada, Islas Malvinas (Falkland Islands), Islas Turcas y Caicos, Islas V\u00edrgenes de los Estados Unidos, Martinica, Montserrat, Saint Kitts y Nevis, San Vicente y las Granadinas. Grupo 2: Fomento de las capacidades Bahamas, Bolivia (Estado Plurinacional de), Dominica, Hait\u00ed, Honduras, Islas V\u00edrgenes Brit\u00e1nicas, Nicaragua, Suriname. Grupo 3a Provisi\u00f3n aislada Barbados, Belice, Bermuda, Brasil, Colombia, Cuba, Ecuador, El Salvador, Guadalupe, Guatemala, Guyana, Islas Caim\u00e1n, Jamaica, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, M\u00e9xico, Rep\u00fablica Dominicana, Santa Luc\u00eda, Trinidad y Tabago, Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). Grupo 3b Provisi\u00f3n generalizada Argentina Grupo 4a Integraci\u00f3n preliminar Chile, Costa Rica, Puerto Rico, Uruguay. Grupo 4b Integraci\u00f3n avanzada Fuente: S. Connor y M.C. Sep\u00falveda (eds.), Global Atlas of Palliative Care at the End of Life, Worldwide Palliative Care Alliance/Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), enero de 2014. En el segundo nivel se sit\u00faan los pa\u00edses en los que se registraron algunos esfuerzos, pero donde no se hab\u00eda establecido a\u00fan ninguna pol\u00edtica, como Bolivia (Estado Plurinacional de), Dominica, Hait\u00ed, Honduras y Nicaragua. En Honduras, por ejemplo, la informaci\u00f3n disponible indica que no existen servicios o unidades de cuidados paliativos en ninguno de los tres niveles de atenci\u00f3n existentes (Pastrana y otros, 2012). No hay una formaci\u00f3n acreditada sobre cuidados paliativos, y estos tampoco forman parte del contenido de los programas acad\u00e9micos de la Universidad Nacional de Medicina. Como Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 229 consecuencia, se desconoce la existencia de especialistas en esa \u00e1rea. En el plano jur\u00eddico, los cuidados paliativos no se encuentran todav\u00eda legislados ni regulados, por lo que no se les asignan recursos gubernamentales11. A continuaci\u00f3n, la OMS clasifica al Brasil, Colombia, el Ecuador, M\u00e9xico, Panam\u00e1, el Per\u00fa, la Rep\u00fablica Dominicana y Trinidad y Tabago, entre otros, en la fase donde el avance de los programas de cuidados paliativos no va acompa\u00f1ado de suficientes recursos financieros, existe una limitada disponibilidad de medicamentos y las coberturas son reducidas. En el Per\u00fa, a pesar de la existencia del Programa de Atenci\u00f3n Domiciliaria del Adulto Mayor y Paciente Oncol\u00f3gico (ADAMO), las coberturas son limitadas. En 2014 se atendi\u00f3 a menos de 2.000 personas mayores en sus hogares. En cuanto a la formaci\u00f3n, no existe una acreditaci\u00f3n profesional para certificar a los m\u00e9dicos que brindan cuidados paliativos. La Sociedad Peruana de Cuidados Paliativos, una instituci\u00f3n sin fines de lucro, intenta suplir estas deficiencias por medio de la difusi\u00f3n y de la capacitaci\u00f3n de profesionales en el manejo del dolor y los cuidados paliativos. El Brasil cre\u00f3 en 1996 el Instituto Nacional de C\u00e1ncer (INCA), en R\u00edo de Janeiro, un hospital cancerol\u00f3gico del Ministerio de Salud, con el servicio m\u00e1s completo del pa\u00eds en la materia. En cuanto a la formaci\u00f3n, los cuidados paliativos est\u00e1n reconocidos oficialmente como una subespecialidad con el t\u00edtulo oficial de \u00c1rea de Actuaci\u00f3n en Medicina Paliativa, pero la cantidad de egresados todav\u00eda es muy reducida para la demanda existente. Se estima que en 2012 hab\u00eda cerca de 30 profesionales con dicha especialidad. A pesar de las iniciativas locales, los cuidados paliativos a\u00fan no son reconocidos dentro de los servicios de sanidad (Palmeira, Scorsolini-Comin y Sanches Peres, 2011), por lo que es preciso que el Gobierno federal establezca una pol\u00edtica nacional de salud que consolide los cuidados paliativos en el Brasil. La Argentina, Chile, Costa Rica y el Uruguay fueron clasificados por la OMS en los niveles m\u00e1s avanzados de la regi\u00f3n (pero no del mundo). Si bien en algunos de estos pa\u00edses hay m\u00e1s conciencia sobre la importancia de los cuidados paliativos y una mayor disponibilidad de profesionales y servicios, a\u00fan no se ha producido una consolidaci\u00f3n efectiva de la pol\u00edtica. En la Argentina se empezaron a prestar de manera aislada servicios de cuidado paliativo a trav\u00e9s de centros privados en 1982 y se acabaron integrando a los marcos normativos de salud en el a\u00f1o 2000. La legislaci\u00f3n vigente en la Argentina incluye el derecho a recibir cuidados paliativos integrales como parte de la atenci\u00f3n a la enfermedad, y este derecho est\u00e1 consagrado en la Ley 26.742 o Ley de Derechos del 11 En el a\u00f1o 2014 se present\u00f3 en Honduras un proyecto de ley de cuidados paliativos para pacientes con enfermedad cr\u00f3nica terminal que se refiere al acceso a medicamentos opioides para el tratamiento de pacientes en fase terminal o con enfermedades cr\u00f3nicas. A su vez, otorga el derecho de decidir cu\u00e1ndo suspender el tratamiento m\u00e9dico y obtener ayuda para morir.230 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Paciente12. Sin embargo, esta Ley ha sido insuficiente porque el ordenamiento administrativo del pa\u00eds otorga a cada provincia autonom\u00eda para definir sus propias normas y algunas de ellas no han incorporado servicios de cuidados paliativos: solo 10 de las 24 provincias tienen legislaci\u00f3n sobre estos cuidados. Adem\u00e1s de esta Ley, se han creado comisiones y programas dentro del Ministerio de Salud y del Instituto Nacional del C\u00e1ncer. Estas iniciativas no han tenido un presupuesto asignado o mecanismos de supervisi\u00f3n y vigilancia, por lo que no han logrado universalizar los servicios de cuidados paliativos. Existen al menos cinco centros de investigaci\u00f3n en la Argentina que se ocupan de la materia: Pallium Latinoam\u00e9rica, la Fundaci\u00f3n FEMEBA, el Hospital Torn\u00fa, el Departamento de Cuidados Paliativos del Hospital Udaondo, el Instituto de Investigaciones M\u00e9dicas Alfredo Lanari de la Universidad de Buenos Aires y el Centro UCEPAR en Rosario. Algunos de estos centros han recibido subsidios del Ministerio de Salud para el desarrollo de protocolos de investigaci\u00f3n. En Chile, la normativa recoge el cuidado paliativo y obliga a que todas las entidades del sector p\u00fablico y privado provean este tipo de atenci\u00f3n a los pacientes con c\u00e1ncer avanzado. En 1994 se cre\u00f3 el Programa Nacional de Alivio del Dolor por C\u00e1ncer y Cuidados Paliativos, tambi\u00e9n vinculado al tratamiento de enfermedades oncol\u00f3gicas, promocionado por el Ministerio de Salud (MINSAL, 1999). Nueve a\u00f1os despu\u00e9s, en abril de 2003, el Programa de Alivio del Dolor y Cuidados Paliativos (PAD y CP) fue incorporado al Sistema de Acceso Universal de Garant\u00edas Expl\u00edcitas (AUGE) (MINSAL, 2006). En Costa Rica los cuidados paliativos est\u00e1n cubiertos por el r\u00e9gimen de la seguridad social universal. La hospitalizaci\u00f3n, la medicaci\u00f3n y el asesoramiento de especialistas se proporcionan de manera gratuita y existen organizaciones no gubernamentales que apoyan a la poblaci\u00f3n que carece de seguro. Desde el punto de vista jur\u00eddico, Costa Rica no cuenta con una ley de cuidados paliativos, pero existen resoluciones de la Sala Constitucional relativas a los derechos de las personas con enfermedades terminales. Una de las primeras y m\u00e1s fundamentales fue la sentencia que consagr\u00f3 el derecho a una muerte digna y sin dolor, emitida en el a\u00f1o 1994. En el plano formal, en 2008 se cre\u00f3 el Consejo Nacional de Cuidados Paliativos, integrado por el Ministerio de Salud, la Caja Costarricense de Seguro Social (CCSS), el Centro Nacional de Control del Dolor y Cuidados Paliativos, la Federaci\u00f3n Costarricense de Cuidados Paliativos, la Junta de Protecci\u00f3n Social (JPS) y algunas fundaciones. En Trinidad y Tabago se est\u00e1 introduciendo gradualmente una estructura de cuidados paliativos. Hay varios centros que prestan atenci\u00f3n 12 V\u00e9ase Centro de Documentaci\u00f3n e Informaci\u00f3n del Ministerio de Econom\u00eda y Finanzas P\u00fablicas de la Argentina, Ley 26.742 [en l\u00ednea] http://www.grupoguia.com.ar/libros/medicina/ LeyesMedicinaLegal/Leyes09/Ley26742.pdf.Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 231 a enfermos terminales de c\u00e1ncer, y en 2014 se inaugur\u00f3 la primera unidad de cuidados paliativos financiados por el Gobierno en un hospital, pero esto sigue siendo insuficiente para satisfacer la demanda. Tambi\u00e9n persisten problemas relacionados con el suministro de medicamentos para el control del dolor. En 2012 comenz\u00f3 a impartirse una Maestr\u00eda en Medicina de Cuidados Paliativos en la Universidad de las Indias Occidentales. La situaci\u00f3n en Barbados es algo diferente. Los opi\u00e1ceos y otros medicamentos esenciales est\u00e1n generalmente disponibles, aunque el pa\u00eds a\u00fan no tiene una estructura especializada de cuidados paliativos. El Ministerio de Salud y las organizaciones no gubernamentales (ONG) han estado trabajando para mejorar los servicios de atenci\u00f3n al final de la vida. La Asociaci\u00f3n de Barbados de Cuidados Paliativos, una ONG fundada en 2011, proporciona apoyo y atenci\u00f3n a las personas con enfermedades terminales. Una evaluaci\u00f3n de necesidades de cuidados paliativos encargada por el Ministerio de Salud inform\u00f3 en 2012 que hab\u00eda necesidad de un centro de cuidados paliativos. Actualmente hay planes para construir un centro de cuidados paliativos que ser\u00e1 operado por la Asociaci\u00f3n de Barbados del C\u00e1ncer (BACA) junto con otra ONG. En la clasificaci\u00f3n de la OMS, todos los pa\u00edses de la regi\u00f3n se ubicaron por debajo de los Estados Unidos, el Reino Unido, Australia, Suecia y el Jap\u00f3n, entre otros. En estos pa\u00edses se cumplen varios de los requisitos que se necesitar\u00edan para consolidar los cuidados paliativos en la regi\u00f3n (investigaci\u00f3n, formaci\u00f3n profesional, disponibilidad de medicamentos, subsidios para reducir los gastos de bolsillo, gasto p\u00fablico progresivo en la atenci\u00f3n paliativa y una amplia toma de conciencia sobre su contribuci\u00f3n y necesidad, entre otros). En la regi\u00f3n, Cuba es uno de los pa\u00edses destacados en este \u00e1mbito. Dentro del Sistema Nacional de Salud \u00fanico y gratuito se ubica el Programa de Atenci\u00f3n al Dolor y Cuidados Paliativos (PADCP), vinculado a pacientes oncol\u00f3gicos. El PADCP incluye atenci\u00f3n domiciliaria por parte de equipos multidisciplinarios constituidos por profesionales m\u00e9dicos, de enfermer\u00eda y de psicolog\u00eda. Adem\u00e1s, cubre la hospitalizaci\u00f3n y medicamentos de manera gratuita durante la atenci\u00f3n. Existe una propuesta del Ministerio de Salud de integrar el componente de cuidados paliativos en la Atenci\u00f3n Primaria de la Salud, como parte del programa de M\u00e9dico y Enfermera de Familia, con el prop\u00f3sito de lograr el control prolongado de la enfermedad y acompa\u00f1ar en el manejo del duelo. Su objetivo general es incrementar el bienestar subjetivo y la calidad de vida del paciente oncol\u00f3gico que requiere cuidados paliativos y de sus familiares, mediante una atenci\u00f3n integral que considere los aspectos f\u00edsicos, sociales, emocionales y espirituales, sin afectaciones para el equipo de salud. En cuanto a la capacitaci\u00f3n, la formaci\u00f3n en cuidados paliativos se encuentra acreditada oficialmente desde 2010 como Diplomado de Cuidados Paliativos a Pacientes Adultos y Diplomado Nacional de Control de C\u00e1ncer. Asimismo, las Facultades de Medicina poseen contenidos relacionados con los cuidados paliativos.232 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Recuadro V.7 El cuidado paliativo en otras regiones del mundo Una investigaci\u00f3n llevada a cabo en 2015 por The Economist Intelligence Unit (EIU) presenta un \u00edndice de calidad de la muerte en 80 pa\u00edses del mundo, clasific\u00e1ndolos de acuerdo a la provisi\u00f3n de cuidados paliativos, el acceso a tratamientos analg\u00e9sicos, las pol\u00edticas y fondos p\u00fablicos para enfermos terminales y las percepciones individuales y comunitarias sobre la muerte. El Reino Unido, Australia, Nueva Zelandia, Irlanda y B\u00e9lgica resultaron clasificados en los primeros cinco lugares, mientras que en las tres \u00faltimas posiciones quedaron China, Uganda y la India. En el caso de Mongolia (n\u00famero 28 en la clasificaci\u00f3n), destaca la creaci\u00f3n de la Sociedad de Cuidado Paliativo (MPCS) en 2000. Con anterioridad el pa\u00eds no contaba con servicios o programas de cuidados paliativos ni con una pol\u00edtica gubernamental al respecto, y utilizaba solo 1 kg de morfina por a\u00f1o. A partir de 2003, los cuidados paliativos se incluyeron en la legislaci\u00f3n y en el programa nacional de control del c\u00e1ncer. En 2013 comenzaron a incluirse los cuidados paliativos en el tratamiento de otras enfermedades cr\u00f3nicas y en los cuidados domiciliarios. En China (n\u00famero 71 en la clasificaci\u00f3n) no existe una estrategia nacional ni una ley que garantice el acceso a los cuidados paliativos. El Ministerio de Salud nacional ha respaldado oficialmente el establecimiento de departamentos de cuidados paliativos en los hospitales, pero fuera de los 400 hospitales especializados en c\u00e1ncer, solo algunos centros de salud comunitarios ofrecen servicios de cuidados paliativos. En Espa\u00f1a (n\u00famero 23 en la clasificaci\u00f3n), los cuidados paliativos han evolucionado a partir del lanzamiento en 2007 de la Estrategia en Cuidados Paliativos del Sistema Nacional de Salud. En un pa\u00eds donde la asistencia sanitaria est\u00e1 organizada bajo la autoridad de 17 sistemas regionales de salud, el enfoque nacional ha favorecido el acceso a los servicios. El lanzamiento de la estrategia nacional condujo en Espa\u00f1a a un aumento del 50% de los equipos de cuidados paliativos y los enfoques regionales unificados. El desarrollo de los cuidados paliativos en Sud\u00e1frica se debe en parte al financiamiento gubernamental y tambi\u00e9n a la participaci\u00f3n de organizaciones no gubernamentales, entre las que destaca la Asociaci\u00f3n de Cuidados Paliativos de Sud\u00e1frica. Por otro lado, las instituciones religiosas tambi\u00e9n cuentan con hospitales que ofrecen cuidados paliativos. Adem\u00e1s, Sud\u00e1frica ha avanzado en la formaci\u00f3n y el desarrollo de competencias del personal de la salud. La Universidad de Ciudad del Cabo ofrece el primer t\u00edtulo de maestr\u00eda en cuidados paliativos para m\u00e9dicos, enfermeros y trabajadores sociales. Seg\u00fan una investigaci\u00f3n de Hospice UK, el n\u00famero de personas que muere en el hospital podr\u00eda reducirse un 20%. Para ello, se afirma, es necesario identificar los modelos de cuidados y evaluar su impacto en la familia y en la comunidad. El Reino Unido, que lidera la clasificaci\u00f3n, basa su estrategia en reducir la cantidad de personas que mueren en los hospitales cada a\u00f1o y proveer a los pacientes de un paquete dom\u00e9stico de cuidados paliativos, que incluye el servicio de enfermer\u00eda o de cuidador domiciliario, acompa\u00f1ado de la \u00faltima tecnolog\u00eda para el cuidado remoto. La Provincia China de Taiw\u00e1n (n\u00famero 6 en la clasificaci\u00f3n) es pionera en los avances tecnol\u00f3gicos, y estos impactan de forma directa en los derechos del paciente y en sus cuidados paliativos. Por ejemplo, todos los ciudadanos taiwaneses poseen una tarjeta de salud con su informaci\u00f3n m\u00e9dica: se alienta a las personas mayores a tomar decisiones espec\u00edficas sobre el final de su vida, para expresar su voluntad en caso de que deba decidirse si reanimar o no al paciente, y dicha informaci\u00f3n se vincula directamente a la tarjeta de salud, por lo que aparecer\u00e1 al registrarse en cualquier centro de atenci\u00f3n de salud. Fuente: The Economist Intelligent Unit, The 2015 Quality of Death Index. Ranking palliative care across the world, 2015 [en l\u00ednea] https://www.eiuperspectives. economist.com/sites/default/files/2015%20EIU%20Quality%20of%20 Death%20Index%20Oct%2029%20FINAL.pdf.Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 233 Bibliograf\u00eda Abid, P . J. (2008), \"Comentarios a la ley de voluntad anticipada del Distrito Federal\", Bolet\u00edn Mexicano de Derecho Comparado, vol. XLI, n\u00fam. 123, Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. AEA (Action on Elder Abuse) (1995), \"What is elder abuse?\", Action on Bulletin, N\u00ba11, El Pa\u00eds, 11 de octubre [en l\u00ednea] http://elpais.com/diario/2011/10/11/salud/1318284001_850215.html. B\u00e1rcena, A. (2015), Intervenci\u00f3n de Alicia B\u00e1rcena, Secretaria Ejecutiva de la CEPAL, en la presentaci\u00f3n del libro \"Autonom\u00eda y dignidad en la vejez: teor\u00eda y pr\u00e1ctica en pol\u00edticas de derechos de las personas mayores\", Ciudad de M\u00e9xico, 9 de marzo. Carmona, U. (2009), Los instrumentos regionales interamericanos en materia de derechos humanos y la bio\u00e9tica [en l\u00ednea] http://www.humanindex.unam.mx/ humanindex/consultas/detalle_ponencias.php?id=29627&rfc=CATJ700707. CDDH-AGE (Grupo de Redacci\u00f3n sobre los Derechos Humanos de la Persona Mayor del Comit\u00e9 Directivo para los Derechos Humanos del Consejo de Europa) (2013), \"Draft explanatory report to the Recommendation on the promotion of the human rights of older persons\", Cuarta Reuni\u00f3n, Consejo de Europa, 23 a 25 de septiembre. CEPAL (2004), Estrategia Regional de Implementaci\u00f3n para Am\u00e9rica Latina y el Caribe del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento (LC/G.2228), Santiago. CNBV/INEGI (Comisi\u00f3n Nacional Bancaria y de Valores/Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda) (2012), \"Encuesta Nacional de Inclusi\u00f3n Financiera. El desarrollo de una encuesta de demanda: el caso de M\u00e9xico\", Ciudad de M\u00e9xico, junio. Connor, S. y M.C. Sep\u00falveda (eds.) (2014), Global Atlas of Palliative Care at the End of Life, Worldwide Palliative Care Alliance/Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), enero. Consejo de la Uni\u00f3n Europea (2014), Adequate social protection for long-term care needs in an Report prepared by the Social Protection Committee and the European Commission services, Bruselas, 18 de junio. Costa Rica, Sala Constitucional de la Corte Suprema de Justicia (2016), \"Recurso de amparo que se tramita en expediente n\u00famero 16-013899-0007-CO, interpuesto por Sonia Patricia Salas Badilla, c\u00e9dula de identidad 0109100094, a favor de Mar\u00eda De Los \u00c1ngeles Gonz\u00e1lez Murillo, c\u00e9dula de identidad 0202560287, contra el hospital San Rafael de Alajuela de la Caja Costarricense de Seguro Social. Res. N\u00ba 2016015429\", San Jos\u00e9. (1992), \"Resoluci\u00f3n n\u00fam. 1915-92, de las 14:12 horas del 22 de julio\", San Jos\u00e9. Costello, J. (2001), \"Nursing older dying patients: findings from an ethnographic study of death and dying in elderly care wards\", Journal of Advanced Nursing, vol. 35, N\u00ba 1. European Microfinance Network (2012), Microfinance as a Tool Bulletin, N\u00b0 2 [en l\u00ednea] http://www.fgda.org/dati/ ContentManager/files/Documenti_microfinanza/Microfinance-as-a-tool-for- active-ageing.pdf.234 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Fitzpatrick, B. e I. Kingston (2008), Older people's access to financial services, The Equality Commission for the Northern Ireland, junio. Foley, K. y H. Gelband (2001), Improving Palliative Care for Cancer: Summary and Recommendations, Washington, D.C., National Academy Press. Fox, E. (1997), \"Predominance of the curative model of medical care: a residual problem\", Journal of the American Medical Association, vol. 278, N\u00ba 9. Gawande, A. (2014), Being Mortal: Medicine and What Matters in the End, Nueva York, Metropolitan Books, Henry Holt and Company. Grupo de Amigos de las Personas de Edad (2016), \"Statement in the General Debate (Item 5) of the S VII Session of the Open-ended Working Group on Ageing\", Nueva York, 12 de diciembre. Guzm\u00e1n, J. M. (2002), \"Envejecimiento y desarrollo en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\", serie Poblaci\u00f3n y Desarrollo, N\u00ba 28 (LC/L.1737-P/E), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Hadjistavropoulos, T. y H. D. Hadjistavropoulos (2008), Pain Management for Older Adults: A Self-Help Guide, IASP Press. Kneale, D. (2012), Is social exclusion still important for older people?, Londres, AGE UK, septiembre. Kwan, A. Y. (1995), \"Elder abuse in Hong Kong: A new family problem for the old cast?\", Journal of Elder Abuse and Neglect, vol. 6, N\u00ba otros (1998), \"The mortality of elder mistreatment\", Journal of the American Medical Association, vol. 280, N\u00ba 5. McCaskill, C. (2015), \"Broken Trust: Combating Financial Exploitation Targeting Vulnerable Seniors\", intervenci\u00f3n en la Comisi\u00f3n Especial del Senado sobre el Envejecimiento, 4 de febrero [en l\u00ednea] http://www.aging.senate.gov/imo/ media/doc/SCA_CMC_2_4_15.pdf. MINSAL (Ministerio de Salud de Chile) (2006), \"AUGE. Protocolo de trabajo (2004)\", Santiago, in\u00e9dito. (1999), \"Alivio del dolor por c\u00e1ncer y cuidados paliativos\", Norma General T\u00e9cnica, N\u00b0 32, Santiago. Montiel Llorente, L. y M. Garc\u00eda Alonso (2007), Pensar el final: la eutanasia. \u00c9ticas en conflicto, Madrid, Complutense. Naciones Unidas (2013), Informe del Relator Especial sobre la tortura y otros tratos o penas crueles, inhumanos o degradantes, Juan E. M\u00e9ndez (A/HRC/22/53), Consejo de Derechos Humanos. (2012), Seguimiento de la Segunda Asamblea Mundial sobre el Envejecimiento. Informe del Secretario General (A/67/188), Nueva York. (2011), Informe de la Experta independiente encargada de la cuesti\u00f3n de los derechos humanos y la extrema pobreza, Magdalena Sep\u00falveda Carmona (A/HRC/17/34), Nueva York. (2010a), Informe de la Experta independiente encargada de la cuesti\u00f3n de los derechos humanos y la extrema pobreza, Magdalena Sep\u00falveda Carmona, sobre el proyecto de principios rectores sobre la extrema pobreza y los derechos humanos (A/HRC/15/41), Nueva York. (2010b), \"Recomendaci\u00f3n general N\u00ba 27 sobre las mujeres de edad y la protecci\u00f3n de sus derechos humanos\" (CEDAW/C/GC/27), Comit\u00e9 para la Eliminaci\u00f3n de la Discriminaci\u00f3n contra la Mujer, 16 de diciembre. (2008), \"Observaci\u00f3n general N\u00ba 2. Aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 2 por los Estados Partes\" (CAT/C/GC/2), Nueva York, Comit\u00e9 Contra la Tortura.Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 235 (2004), \"Recomendaci\u00f3n general N\u00ba 25, sobre el p\u00e1rrafo 1 del art\u00edculo 4 de la Convenci\u00f3n sobre la eliminaci\u00f3n de todas las formas de discriminaci\u00f3n contra la mujer, referente a medidas especiales de car\u00e1cter temporal\" [en l\u00ednea] http:// www.un.org/womenwatch/daw/cedaw/recommendations/General%20 recommendation%2025%20(Spanish).pdf. (2002), El maltrato de las personas de edad: reconocer y responder al maltrato de las personas de edad en un contexto mundial. Informe del Secretario General de las Naciones Unidas (E/CN.5/2002/PC/2), Nueva York, Comisi\u00f3n de Desarrollo Social constituida en comit\u00e9 preparatorio de la Segunda Asamblea Mundial sobre el Envejecimiento, segundo per\u00edodo de sesiones. (2001), Concluding observations of the Human Rights Committee: Netherlands (CCPR/CO/72/NET), Comit\u00e9 de Derechos Humanos, agosto. (2000), \"Observaci\u00f3n general N\u00ba 14 (2000). El derecho al disfrute del m\u00e1s alto nivel posible de salud\" (E/C.12/2000/4, CESCR), Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales. (1995), \"Los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales de las personas de edad. Observaci\u00f3n general N\u00b0 6\" (E/C.12/1995/16/Rev.1), Ginebra, Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos Sociales y Culturales. (1992), \"Observaci\u00f3n general N\u00b0 20, Comentarios generales adoptados por el Comit\u00e9 de Derechos Humanos, Art\u00edculo 7 - Prohibici\u00f3n de la tortura u otros tratos o penas crueles, inhumanos o degradantes\" (HRI/GEN/1/Rev.7 at 173), Comit\u00e9 de Derechos Humanos. (1979), \"Convenci\u00f3n sobre la Eliminaci\u00f3n de Todas las Formas de Discriminaci\u00f3n contra la Mujer\" (A/RES/34/180), Nueva York. NIACE (National Institute of neglect prevention\", Funding Agreement. Practice Guidelines, Ministry of Social Development. OMS (Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud) (2016), \"Maltrato de las personas mayores\", Nota descriptiva, septiembre on Preventing Elder de la OMS para Europa [en l\u00ednea] http://www.euro.who.int/__data/ assets/pdf_file/0010/144676/e95110.pdf. (2003), Informe Mundial sobre la Violencia y la Salud, Washington, D.C., Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS). (2002), \"El maltrato de las personas mayores\", Informe Mundial sobre la Violencia y la Salud, Washington, D.C., Organizaci\u00f3n Panamericana de las Salud (OPS). Palmeira, H.M., F. Scorsolini-Comin y Pastrana, T. y otros (2012), Atlas de cuidados paliativos de Latinoam\u00e9rica, Bogot\u00e1, Asociaci\u00f3n Latinoamericana de Cuidados Paliativos (ALCP). Peri, K. y otros (2009), \"Keeping older by preventing elder abuse and neglect\", Social Policy Journal of New Zealand, N\u00ba 35. Quesada, L. (2008), \"Cuidados paliativos y derechos humanos\", Revista M\u00e9dica Hondure\u00f1a, vol. 76, N\u00ba 1. SERNAC (Servicio Nacional del Consumidor de Chile) (2014), Crediticia para los Adultos Mayores\" [en l\u00ednea] http://www.sernac.cl/wp-content/ uploads/2014/11/Reporte-cr\u00e9ditos-adultos-mayores.pdf.236 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Sudnow, D. (1967), La organizaci\u00f3n social de la muerte, Buenos Aires, Editorial Tiempo Contempor\u00e1neo. The Economist Intelligent Unit (2015), The 2015 Quality of Death Index. Ranking palliative care across the world [en l\u00ednea] https://www.eiuperspectives.economist. com/sites/default/files/2015%20EIU%20Quality%20of%20Death%20 Index%20Oct%2029%20FINAL.pdf. Tribunal Europeo de Derechos Humanos (2002), \"Case of Pretty v. The United Kingdom (Application no. 2346/02), Judgment\", Estrasburgo, 29 de abril. V\u00e1squez, J. (2004), \"Discriminaci\u00f3n y violencia en la vejez: mecanismos legales e instrumentos internacionales para la protecci\u00f3n de los derechos en la edad avanzada\", documento preparado para la Reuni\u00f3n de Expertos sobre Envejecimiento - II Foro Centroamericano y del Caribe sobre Pol\u00edticas para Adultos Mayores, San Salvador, 10 a 12 de noviembre. Villacorta, O. y D. Reyes (2012), \"Servicios financieros para las mayor\u00edas. La inclusi\u00f3n financiera en M\u00e9xico\", Revista MBS, N\u00ba 2, julio. Villalobos, A. (s/f), Gestor de Caso del Adulto Mayor en Riesgo de Dependencia, Santiago, Ministerio de Salud de Chile [en l\u00ednea] http://web.minsal.cl/portal/url/item/ c2c4348a0dbb9a8be040010165012f3a.pdf. Wotapka, A. (2015), \"Explotaci\u00f3n de los mayores. La vigilancia financiera es s\u00f3lo una parte de la soluci\u00f3n\" [en l\u00ednea] http://www.acamstoday.org/explotacion- de-mayores-vigilancia-financiera/.Cap\u00edtulo VI S\u00edntesis y conclusiones A. Expresiones del cambio demogr\u00e1fico en curso El mundo experimenta una transformaci\u00f3n demogr\u00e1fica in\u00e9dita \u2014y probablemente irreversible\u2014 que lo conduce hacia el envejecimiento global: hoy en d\u00eda viven en el planeta casi 900 millones de personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s, cifra que aumentar\u00e1 hasta los 1.400 millones en 2030. Asuntos de alcance mundial como el cambio clim\u00e1tico, la trata de personas, la planificaci\u00f3n del desarrollo, el comercio o las concepciones sobre el buen vivir se ven afectados por la inversi\u00f3n de la pir\u00e1mide por edades de la poblaci\u00f3n. De la misma manera, esta transformaci\u00f3n demogr\u00e1fica en curso constituye una de las megatendencias en las que se enmarca la consecuci\u00f3n de los 17 Objetivos de la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible. En Am\u00e9rica Latina y el Caribe, la segunda mitad del siglo XX se caracteriz\u00f3 por el crecimiento de la poblaci\u00f3n de la regi\u00f3n, mientras que el siglo XXI se distinguir\u00e1 por el envejecimiento de la poblaci\u00f3n. Como se indica en el primer cap\u00edtulo de este libro, desde 1960 la estructura etaria de la poblaci\u00f3n ha experimentado grandes transformaciones que han implicado el paso de una poblaci\u00f3n joven a una de edad m\u00e1s avanzada. Por otra parte, la prolongaci\u00f3n de la vida por el descenso de la mortalidad duplic\u00f3 la proporci\u00f3n de personas mayores en un lapso de 52 a\u00f1os (1965-2017). Las proyecciones de poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas indican que este per\u00edodo se reducir\u00e1 a 33 a\u00f1os de aqu\u00ed en adelante, pasando del 12% actual al 24% en 2050. No obstante, hay que ser cautos con esta 238 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) estimaci\u00f3n porque si bien la poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s representa ahora el 12% del total de habitantes de la regi\u00f3n, existe una amplia variaci\u00f3n entre los pa\u00edses con respecto a este indicador. En Cuba, Barbados y el Uruguay el porcentaje de personas mayores en 2017 es superior al 19%; en cambio en Belice, Guatemala y Honduras se sit\u00faa por debajo del 7%. La caracter\u00edstica m\u00e1s importante del proceso de envejecimiento en la regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe es su rapidez. De acuerdo con la nueva clasificaci\u00f3n presentada en el primer cap\u00edtulo de este libro, en 2017 hay 17 pa\u00edses que se encuentran en una fase de envejecimiento incipiente, 10 en una etapa moderadamente avanzada, 3 en una etapa avanzada y 3 en una muy avanzada. Se prev\u00e9 que para 2030 la situaci\u00f3n cambie y ya ning\u00fan pa\u00eds se encuentre en la primera etapa, dado que todos habr\u00e1n transitado hacia etapas m\u00e1s adelantadas en su proceso de envejecimiento demogr\u00e1fico. En 2030, la mayor\u00eda de los pa\u00edses estar\u00e1n en la etapa de envejecimiento moderadamente avanzada y en la avanzada sumando entre ambas a 18 pa\u00edses. La mayor\u00eda \u2014con la excepci\u00f3n de Belice (que se mantendr\u00e1 en una etapa de envejecimiento moderado)\u2014 pasar\u00e1n a la etapa siguiente. Otras excepciones son Costa Rica y Bahamas, que habr\u00e1n pasado de una etapa de envejecimiento moderadamente avanzada a una muy avanzada en tan solo 13 a\u00f1os. Otro hecho relativo al envejecimiento de la poblaci\u00f3n ocurrir\u00e1 en 2037 , cuando la proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s igualar\u00e1 a la menor de 15 a\u00f1os. Este cambio tambi\u00e9n da cuenta de la heterogeneidad regional, dado que ya ocurri\u00f3 en dos de los pa\u00edses que en la actualidad se encuentran en la etapa de envejecimiento muy avanzada (Cuba (2010) y Barbados (2015)). En Chile y el Uruguay se prev\u00e9 que ocurra lo mismo despu\u00e9s de 2025. Otra situaci\u00f3n relevante que se debe tener en cuenta en las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas es que la poblaci\u00f3n de 15 a 59 a\u00f1os alcanzar\u00e1 su m\u00e1ximo de crecimiento en 2040. De ah\u00ed en adelante empezar\u00e1 a disminuir y se producir\u00e1 una convergencia hacia la estabilizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en cada uno de los pa\u00edses de la regi\u00f3n, aunque algunos de ellos ya lo habr\u00e1n experimentado con anterioridad a dicha fecha. A diferencia del siglo pasado, cuando la relaci\u00f3n de dependencia aumentaba por el crecimiento del n\u00famero de ni\u00f1os, en las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas el incremento de la poblaci\u00f3n dependiente estar\u00e1 determinado principalmente por el crecimiento relativo y absoluto de las personas mayores. Estas tendencias responden a una disminuci\u00f3n de las tasas de fecundidad \u2014que en varios pa\u00edses se ubica muy cerca del valor de reemplazo\u2014 y a una mejora en la esperanza de vida al nacer, que en la actualidad es de 76 a\u00f1os, habiendo ganado en promedio 1,5 a\u00f1os por quinquenio en los \u00faltimos 55 a\u00f1os.Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 239 M\u00e1s all\u00e1 de que el envejecimiento de la poblaci\u00f3n sea valorado como un logro de la humanidad, hay asuntos que despiertan aprensi\u00f3n en distintos sectores. Uno de ellos es que el descenso del crecimiento del n\u00famero de habitantes en edad de trabajar, junto con el aumento de la relaci\u00f3n de dependencia de las personas de edad, podr\u00eda volver insostenibles los actuales programas p\u00fablicos de pensiones, y quiz\u00e1s tambi\u00e9n los sistemas de salud. Estimaciones realizadas a partir de las cuentas nacionales de transferencias demuestran que hay mucho desconocimiento con respecto a las consecuencias del envejecimiento y, por el contrario, en una transici\u00f3n demogr\u00e1fica estilizada el incremento del capital humano por trabajador podr\u00eda compensar con creces el descenso del n\u00famero de trabajadores y la creciente tasa de dependencia en la vejez (Lee y Donehower, 2010). Esta tesis se basa en una constataci\u00f3n simple: el envejecimiento de la poblaci\u00f3n aumenta la demanda per c\u00e1pita de riqueza lo que, junto a una menor cantidad de hijos, lleva a que cada individuo, en cualquier edad, pueda acumularla. Si este aumento de la demanda de riqueza no se atiende por completo mediante el incremento de las transferencias, pero se satisface \u2014al menos en parte\u2014 mediante la acumulaci\u00f3n de activos en el hogar o fuera de \u00e9l, el envejecimiento de la poblaci\u00f3n aumentar\u00e1 el nivel de activos per c\u00e1pita y, tal vez, el nivel de capital por trabajador y los salarios. De igual manera, con el envejecimiento disminuir\u00eda la tasa de dependencia por educaci\u00f3n, lo que facilitar\u00eda la creaci\u00f3n de una fuerza laboral m\u00e1s educada y productiva (Lee y Donehower, 2010; CEPAL, 2014). El envejecimiento de la poblaci\u00f3n, por lo tanto, no tiene por qu\u00e9 convertirse en una amenaza para la sostenibilidad del gasto p\u00fablico ni para la implementaci\u00f3n de la Agenda 2030, si se toman las decisiones adecuadas antes de que el proceso se afiance. Por ejemplo, la experiencia de los pa\u00edses europeos deja entrever que el envejecimiento no siempre acarrea una supuesta falta de viabilidad econ\u00f3mica para sus estados de bienestar. Seg\u00fan recientes proyecciones del gasto social en la mayor\u00eda de ellos, tras el per\u00edodo de consolidaci\u00f3n que se produjo en los a\u00f1os ochenta, noventa y principios de la d\u00e9cada de 2000, es probable que la situaci\u00f3n siga siendo gestionable (OIT, 2013). De igual manera, no hay que dar por sentado que en la edad avanzada el consumo autom\u00e1ticamente aumente. Las evidencias muestran que en Am\u00e9rica Latina, a diferencia de la situaci\u00f3n existente en los pa\u00edses ricos, existe un muy ligero incremento del consumo a medida que aumenta la edad. De hecho, en M\u00e9xico la curva de consumo tiende a disminuir, mientras que Chile y Costa Rica presentan perfiles moderadamente ascendentes. Con respecto a las transferencias, hay que destacar que en el Brasil, M\u00e9xico y el Uruguay durante la edad avanzada se realizan 240 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) transferencias netas a otros. El caso del Brasil resulta particularmente interesante porque las personas mayores reciben una elevada proporci\u00f3n de transferencias p\u00fablicas que financian el 100% de su d\u00e9ficit del ciclo de vida, pero tambi\u00e9n dan m\u00e1s a otros (supuestamente parientes) que las personas de edad en otros pa\u00edses. A su vez, en M\u00e9xico los activos financian el 100% del consumo, mientras que las transferencias p\u00fablicas juegan un papel muy modesto (Lee y Donehower, 2010). Otro elemento a considerar es que en la regi\u00f3n la edad avanzada no siempre lleva aparejada una disminuci\u00f3n de la participaci\u00f3n en el mercado del trabajo. A diferencia de los pa\u00edses desarrollados, donde la renta por trabajo cae vertiginosamente en la vejez \u2014lo que da lugar a la incorporaci\u00f3n a los programas p\u00fablicos de pensi\u00f3n\u2014 en Am\u00e9rica Latina el nivel de renta del trabajo representa alrededor del doble del de los pa\u00edses ricos. En muchos casos, el hecho de que las personas mayores contin\u00faen trabajando se debe a las bajas tasas de reemplazo de las pensiones y jubilaciones, pero en otros -como bien lo indic\u00f3 un estudio reciente de CEPAL/OIT (2018)\u2014, el mantenerse en el mercado del trabajo es una opci\u00f3n que se prefiere por inter\u00e9s personal. El envejecimiento, por lo tanto, puede constituirse en una oportunidad inexplorada para avanzar en el desarrollo sostenible. Obviamente hay mucho que estudiar y hacer, pero las recientes publicaciones del Banco Mundial y de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT) avalan esta posici\u00f3n. El llamado segundo bono demogr\u00e1fico, que se estudia en el cuarto cap\u00edtulo de este libro, constituye un antecedente fundamental para el cumplimiento de los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS), en particular la meta 1.3 sobre universalidad de la protecci\u00f3n social, la meta 3.8 sobre cobertura sanitaria universal y la meta 5.4 sobre la valoraci\u00f3n de los cuidados y la igualdad de g\u00e9nero. B. Universalidad de la protecci\u00f3n social en la vejez Con respecto a la incorporaci\u00f3n expl\u00edcita de las personas mayores a los sistemas de protecci\u00f3n social desde la perspectiva de la igualdad en este libro, ella se fundamenta en que los cambios demogr\u00e1ficos act\u00faan como factores clave en la creaci\u00f3n de oportunidades y establecen nuevas restricciones relacionadas con la redefinici\u00f3n de las funciones de la familia, el mercado y el Estado. Por lo tanto, es necesario replantear la protecci\u00f3n social para que responda a las consecuencias de las transformaciones demogr\u00e1ficas y, a su vez, anticipe las respuestas a las demandas de una poblaci\u00f3n en proceso de cambio. El escenario actual en la regi\u00f3n para lograr la meta 1.3 sobre protecci\u00f3n social universal no est\u00e1 exento de obst\u00e1culos. Como se documenta en el cap\u00edtulo cuarto, una gran parte de las personas mayores Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 241 no tiene acceso a pensiones de vejez que les garanticen protecci\u00f3n frente a los riesgos de p\u00e9rdida de ingresos en la edad avanzada. Adem\u00e1s, la cobertura de seguridad social de la poblaci\u00f3n ocupada es muy desigual, lo que aumenta las posibilidades de desprotecci\u00f3n econ\u00f3mica para las generaciones futuras. Si bien se han producido avances notables en lo referente a la expansi\u00f3n de las transferencias p\u00fablicas, que ayudan a reducir parte de los riesgos econ\u00f3micos que surgen con la edad avanzada, es necesario continuar profundizando los mecanismos para incrementar la protecci\u00f3n en la vejez, sobre todo en el caso de las mujeres mayores, los ancianos ind\u00edgenas y la poblaci\u00f3n rural. Los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe est\u00e1n intentando lidiar con los problemas de cobertura de seguridad social de diferentes maneras, pero la tendencia es evidente y la pol\u00edtica que parece estar teniendo mayor impacto es la extensi\u00f3n de las pensiones no contributivas. Adem\u00e1s de sus efectos sobre la cobertura, este cambio de pol\u00edtica puede tener consecuencias importantes a largo plazo en aquellos pa\u00edses donde la poblaci\u00f3n est\u00e1 envejeciendo. Esto es especialmente relevante en los pa\u00edses donde la escasa cobertura de las jubilaciones por la v\u00eda contributiva se complementa con las pensiones no contributivas, en un contexto en que la poblaci\u00f3n en edad de trabajar presenta bajos niveles de cotizaci\u00f3n, tanto en t\u00e9rminos de cobertura como de densidad. Asimismo, se observa una adaptaci\u00f3n lenta de los sistemas de salud a los cambios de la demanda surgidos a partir de las din\u00e1micas demogr\u00e1fica, epidemiol\u00f3gica y tecnol\u00f3gica, lo que en el mediano y largo plazo puede dar lugar a un incremento de los costos y gastos de los servicios de atenci\u00f3n de la salud y un acceso insuficiente de la poblaci\u00f3n a servicios de salud adecuados y de calidad, si no se toman las decisiones adecuadas en el momento oportuno. La cobertura sanitaria es desigual y, aun si las personas mayores cuentan con seguros de salud, ello no quiere decir que puedan acudir a un centro m\u00e9dico cuando lo necesitan. La posibilidad de obtener medicamentos a un costo accesible y de recibir prestaciones sanitarias eficaces y adecuadas a sus necesidades, as\u00ed como cuidados de largo plazo fiscalizados y en los que se respeten los derechos y libertades fundamentales al aumentar la dependencia, son asuntos que preocupan a la generaci\u00f3n actual de personas mayores cuando su autonom\u00eda se ve afectada. En este marco, si bien la atenci\u00f3n de la salud de las personas mayores ha mejorado con el tiempo, a\u00fan son pocos los pa\u00edses que cumplen sus obligaciones relacionadas con los est\u00e1ndares internacionales de derechos humanos. Cabe recordar que el derecho a la salud conlleva obligaciones, y una de ellas es la de garantizarlo por medio de medidas legislativas, administrativas y presupuestarias, entre otras. Como ha manifestado 242 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) en su Informe mundial sobre el envejecimiento y la salud de 2015: \"Se necesita con urgencia una acci\u00f3n de salud p\u00fablica integral sobre el envejecimiento. Aunque falta mucho por aprender, tenemos pruebas suficientes para actuar ahora, y hay cosas que todos los pa\u00edses pueden hacer, independientemente de su situaci\u00f3n actual o nivel de desarrollo. El primer paso ser\u00e1 centrarse en optimizar la capacidad funcional, que es el objetivo del Envejecimiento Saludable \" (OMS, 2015, p\u00e1g. 229). De forma paralela, es indispensable reforzar los cuidados de largo plazo como tercer pilar de la protecci\u00f3n social en la vejez. El envejecimiento de la poblaci\u00f3n trae aparejado el riesgo de sufrir dependencia, y las personas mayores pueden necesitar los cuidados de otras personas debido a una discapacidad, una enfermedad cr\u00f3nica o un trauma, situaciones que pueden limitar su capacidad para llevar a cabo actividades de cuidado personal b\u00e1sico o tareas cotidianas. Es necesario transitar hacia la categorizaci\u00f3n del cuidado de largo plazo como un asunto de responsabilidad colectiva que debe ejercerse mediante prestaciones y servicios para, en el marco de los sistemas de protecci\u00f3n social, maximizar la autonom\u00eda y el bienestar de las familias y de los individuos. Las respuestas p\u00fablicas a esta problem\u00e1tica han de concebirse como parte del quehacer estatal e imponer ciertas obligaciones inmediatas con respecto a los que precisan ayuda y los que la brindan. Tal y como se documenta en este libro, la demanda de cuidado de largo plazo seguir\u00e1 aumentando en la regi\u00f3n. Sin embargo, la posibilidad de las sociedades de ofrecerlos a sus miembros es limitada: seg\u00fan las estimaciones para la primera mitad del siglo XXI, en la regi\u00f3n no alcanzar\u00eda a una persona por cada miembro que necesita ayuda. Tal vez esto bastar\u00eda para satisfacer las necesidades de una parte de la demanda, pero no de aquellos que requieren una asistencia diaria permanente, intensiva y especializada. Por otro lado, la capacidad demogr\u00e1fica de una sociedad para prestar ayuda est\u00e1 condicionada por el contexto sociocultural y econ\u00f3mico, en el que se aprecia claramente la incidencia de tres factores clave: la desigualdad de g\u00e9nero que caracteriza la divisi\u00f3n de las tareas de cuidado (Rico y Robles, 2016), las diferencias generacionales en el ejercicio de la solidaridad y las inequidades por ingreso, que se traducen en la desprotecci\u00f3n de segmentos espec\u00edficos de la poblaci\u00f3n. La heterogeneidad regional en este sentido es evidente. La composici\u00f3n demogr\u00e1fica actual de la carga de cuidados y la disponibilidad de cuidadores potenciales difiere de un pa\u00eds a otro seg\u00fan la etapa de transici\u00f3n demogr\u00e1fica que est\u00e9n atravesando y, mientras que ciertos pa\u00edses cuentan con sistemas de protecci\u00f3n social desarrollados, en otros ellos se encuentran debilitados.Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 243 En la regi\u00f3n, la situaci\u00f3n de los cuidados a largo plazo ha mejorado en los \u00faltimos a\u00f1os, pero siguen existiendo rezagos. Tanto los marcos normativos generales y espec\u00edficos de los pa\u00edses como el abanico existente de programas sociales relacionados con la protecci\u00f3n de la vejez revelan que los riesgos asociados al cuidado se contin\u00faan concentrando en las familias. Esto acrecienta la condici\u00f3n de vulnerabilidad de las personas que precisan cuidado y de las que lo brindan, que en la actualidad se ven directamente afectadas por la distribuci\u00f3n desigual de los recursos seg\u00fan el origen familiar. De ello se deriva precisamente uno de los grandes retos de aqu\u00ed a 2030: avanzar hacia el reconocimiento y la inclusi\u00f3n del cuidado en las pol\u00edticas p\u00fablicas en un marco de interdependencia e igualdad. La CEPAL ha insistido en la necesidad de replantear la protecci\u00f3n social de forma que responda de manera inmediata a las consecuencias de las transformaciones demogr\u00e1ficas y que pueda anticipar respuestas a las demandas de una poblaci\u00f3n en constante cambio. En este contexto, la construcci\u00f3n de una pol\u00edtica p\u00fablica de cuidados a largo plazo es m\u00e1s importante que nunca. Su fundamento, incluso por encima de la demanda, radica en el creciente aporte al empleo que las labores de atenci\u00f3n de las personas mayores pueden representar para la econom\u00eda de muchos pa\u00edses. Junto con ello, la previsi\u00f3n pr\u00e1cticamente nula de la necesidad de este tipo de cuidado en los sistemas de protecci\u00f3n social puede provocar que las personas mayores no reciban la atenci\u00f3n que necesitan de manera adecuada, accesible y oportuna. De este modo, una parte considerable de la poblaci\u00f3n puede quedar excluida de los servicios sociales, y su patrimonio e ingresos pueden verse comprometidos en la b\u00fasqueda de ayuda para realizar las actividades b\u00e1sicas de la vida diaria. De no efectuarse cambios aprovechando la coyuntura actual, es evidente que se ver\u00e1n afectadas las posibilidades de brindar protecci\u00f3n social a toda la poblaci\u00f3n tal como busca la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible. C. Derechos humanos de las personas mayores Otro de los temas centrales de este libro son los derechos humanos, en cuyo campo de acci\u00f3n el envejecimiento tiene profundas repercusiones porque abre nuevas posibilidades y plantea desaf\u00edos in\u00e9ditos para la construcci\u00f3n de la ciudadan\u00eda del siglo XXI. En primer lugar, alienta a conciliar las necesidades y los intereses de todos los grupos sociales en un marco de interdependencia donde cada persona tenga una funci\u00f3n activa que desempe\u00f1ar en su beneficio y en el de los dem\u00e1s. Segundo, involucra a un sujeto que reclama un tratamiento particular debido a su edad, e introduce nuevas reivindicaciones para expandir, especificar y profundizar los derechos humanos. 244 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) La CEPAL ha insistido en que el enfoque de los derechos humanos es el m\u00e1s propicio para abordar la situaci\u00f3n de las personas mayores porque ayuda a superar la cl\u00e1sica simplificaci\u00f3n que asocia la vejez con las p\u00e9rdidas y pone el acento en la igualdad, sin discriminaci\u00f3n de ning\u00fan tipo. A su vez, identifica las obligaciones del Estado en la protecci\u00f3n y la habilitaci\u00f3n de las personas mayores como titulares de derechos. En los \u00faltimos cinco a\u00f1os, el envejecimiento ha ocupado un lugar en el quehacer de organismos regionales intergubernamentales de \u00c1frica, Europa y las Am\u00e9ricas por medio de la elaboraci\u00f3n y adopci\u00f3n de instrumentos para asegurar los derechos de las personas de edad avanzada. Aunque son de distinta naturaleza, su existencia demuestra que estos derechos requieren de una estandarizaci\u00f3n que fije los par\u00e1metros m\u00ednimos para asegurar una vejez con dignidad. En este momento, la protecci\u00f3n y especificaci\u00f3n de esos derechos establecida en el \u00e1mbito regional debe reflejarse en el plano nacional por medio de garant\u00edas que los hagan efectivos. Un logro hist\u00f3rico para la regi\u00f3n y para el mundo en los \u00faltimos a\u00f1os es la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores. Las Am\u00e9ricas cuentan por primera vez con un instrumento jur\u00eddicamente vinculante que identifica las obligaciones de los Estados con respecto a este grupo social. De igual manera, la Convenci\u00f3n introduce nuevos derechos y repara en cierta medida la falta de consideraci\u00f3n de las personas mayores en el derecho internacional de derechos humanos. En materia de cuidados paliativos, si bien hay algunos programas en ejecuci\u00f3n, queda mucho por hacer. En varios pa\u00edses los programas de cuidados paliativos presentan deficiencias importantes de funcionamiento. Los profesionales a cargo no siempre cuentan con la formaci\u00f3n adecuada, se abusa de los medicamentos para mantener a los enfermos terminales en estado de sedaci\u00f3n y no existe una coordinaci\u00f3n con la atenci\u00f3n curativa. Una vez ingresada en el programa de cuidados paliativos, de inmediato se prev\u00e9 que la persona mayor no tendr\u00e1 una sobrevida prolongada. Las visitas en el domicilio tienen escasa cobertura y baja calidad y, en el \u00e1mbito de la atenci\u00f3n primaria, quienes las realizan a veces no cuentan con la capacitaci\u00f3n necesaria para prestar este servicio. No ocurre lo mismo en el sector privado, donde la atenci\u00f3n paliativa es de una calidad superior a la que brinda el sistema p\u00fablico, pero es onerosa y por ende inaccesible para los sectores m\u00e1s desprotegidos de la poblaci\u00f3n. Otro tema de derechos humanos sobre el que resulta fundamental promover el debate p\u00fablico es la muerte digna. Antes de 2015 no exist\u00eda un instrumento internacional vinculante que abordase este tema como un asunto prioritario para las personas mayores. Con la adopci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Interamericana por fin se establecen directrices generales que ayudan a interpretar la muerte digna como un derecho humano. Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 245 La lectura transversal de los derechos contenidos en la Convenci\u00f3n permite afirmar que el est\u00e1ndar que debe primar en los casos de personas mayores es proveer condiciones que mantengan su dignidad hasta la muerte. Para ello establece que los Estados tienen como obligaci\u00f3n tomar medidas para que las instituciones p\u00fablicas y privadas ofrezcan a la persona mayor un acceso no discriminatorio a cuidados integrales \u2014incluidos los cuidados paliativos\u2014 prevengan el aislamiento, manejen apropiadamente los problemas relacionados con el miedo a la muerte de los enfermos terminales y el dolor, y eviten el sufrimiento innecesario y las intervenciones f\u00fatiles e in\u00fatiles. Uno de los mecanismos para favorecer la muerte digna es la voluntad anticipada que corresponde a instrucciones mediante las cuales una persona manifiesta sus deseos respecto a ciertas intervenciones m\u00e9dicas, para que sean respetados y cumplidos por el m\u00e9dico o el equipo sanitario cuando la persona que la ha otorgado se encuentre imposibilitada para manifestar su voluntad (Montiel y Garc\u00eda, 2007). A la luz del art\u00edculo 11 de la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores, la voluntad anticipada forma parte del tipo de legislaci\u00f3n que favorece la atenci\u00f3n paliativa y los cuidados al final de la vida. No prolonga ni acorta la vida, sino que respeta el momento natural de la muerte. Otro asunto que se aborda en este libro es el acceso al cr\u00e9dito en la edad avanzada, un tema generalmente soslayado en la regi\u00f3n, pero sobre el cual existen experiencias en otras partes del mundo que pueden ser de utilidad para la implementaci\u00f3n de la meta 8.3 sobre la promoci\u00f3n de pol\u00edticas orientadas al desarrollo de actividades productivas, la creaci\u00f3n de puestos de trabajo decentes, el emprendimiento, la creatividad y la innovaci\u00f3n, y el fomento de la formalizaci\u00f3n y el crecimiento de las microempresas y las peque\u00f1as y medianas empresas, incluso mediante el acceso a servicios financieros. Al respecto, es posible afirmar que en la regi\u00f3n persiste una profunda discriminaci\u00f3n contra las personas mayores, pudi\u00e9ndose encontrar barreras en todas las etapas de la solicitud de una ayuda crediticia. Por ejemplo, en 2015, una persona de 75 a\u00f1os de edad en Costa Rica interpuso un recurso de amparo en la Sala Constitucional de la Corte Suprema de Justicia contra la Caja Costarricense de Seguro Social (CCSS) debido a que, para solicitar un cr\u00e9dito hipotecario, se le pidi\u00f3 una p\u00f3liza de vida de protecci\u00f3n crediticia, la que le fue negada por el Instituto Nacional de Seguros (INS). Explica el recurrente que acudi\u00f3 al ente asegurador, donde le preguntaron por sus enfermedades y se le envi\u00f3 a practicarse una serie de ex\u00e1menes m\u00e9dicos. Asegura que sus patolog\u00edas son las propias de cualquier persona de su edad, pero no es una persona enfermiza. A pesar de los antecedentes 246 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) presentados, no se le emiti\u00f3 la p\u00f3liza de seguros, argument\u00e1ndose que, seg\u00fan las pol\u00edticas internas de evaluaci\u00f3n de enfermedades, la hipertensi\u00f3n arterial y el resto de su cuadro cl\u00ednico afectaban su obtenci\u00f3n. En virtud de la falta de la p\u00f3liza, la CCSS rechaz\u00f3 el cr\u00e9dito solicitado1. En este caso, la Sala Constitucional de la Corte Suprema de Justicia, tomando en cuenta la Carta de San Jos\u00e9 sobre los Derechos de las Personas Mayores de Am\u00e9rica Latina y el Caribe y la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores, fall\u00f3 a favor de la persona mayor y solicit\u00f3 a las instituciones involucradas que adoptaran las medidas necesarias para que al recurrente se le permitiera razonablemente garantizar el cr\u00e9dito hipotecario2. El fallo de la Sala Constitucional de Costa Rica es congruente con otras resoluciones favorables para la persona mayor, pero esto no siempre ocurre en los dem\u00e1s pa\u00edses de la regi\u00f3n. Existen limitaciones para hacer efectivo el derecho, muchas de ellas derivadas de las debilidades institucionales para hacer cumplir las leyes. Se necesita m\u00e1s y mayor protecci\u00f3n, como la que se da a las mujeres u a otros grupos discriminados. En el caso de las primeras, por ejemplo, coexisten varios \u00f3rganos destinados a mejorar su bienestar y proteger sus derechos, incluyendo el acceso al cr\u00e9dito para la realizaci\u00f3n de sus actividades productivas3. En relaci\u00f3n con el maltrato de las personas mayores, hay que valorar los avances realizados por los pa\u00edses de la regi\u00f3n. Su consolidaci\u00f3n depender\u00e1 del compromiso de los distintos actores que intervienen en este aspecto de la realidad de este grupo social, de la construcci\u00f3n de una base s\u00f3lida en materia de derechos humanos, y de un apoyo jur\u00eddico favorable a la eliminaci\u00f3n del maltrato de las personas mayores. La Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores proporciona una plataforma de 1 V\u00e9ase Sala Constitucional de la Corte Suprema de Justicia, \"Niegan a persona adulta mayor acceso a pr\u00e9stamo\", Bolet\u00edn Mensual de Jurisprudencia, San Jos\u00e9, agosto de 2015 [en l\u00ednea] https://www.poder-judicial.go.cr/salaconstitucional/index.php/2016-06-27-17-06-26/ category/111-boletines-2015?download=1375:08-2015. 2 V\u00e9ase Sala Constitucional de la Corte Suprema de Justicia, \"Niegan a persona adulta mayor acceso a pr\u00e9stamo\", Bolet\u00edn Mensual de Jurisprudencia, San Jos\u00e9, agosto de 2015 [en l\u00ednea] https:// www.poder-judicial.go.cr/salaconstitucional/index.php/2016-06-27-17-06-26/category/111- boletines-2015?download=1375:08-2015. 3 Por ejemplo, en las Naciones Unidas se encuentra la Entidad de las Naciones Unidas para la Igualdad de G\u00e9nero y el Empoderamiento de las Mujeres (ONU-Mujeres) y la Comisi\u00f3n de la Condici\u00f3n Jur\u00eddica y Social de la Mujer. En la CEPAL existe la Conferencia Regional sobre la Mujer de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. En el Consejo de Derechos Humanos funciona el Comit\u00e9 para la Eliminaci\u00f3n de la Discriminaci\u00f3n contra la Mujer, el Grupo de Trabajo sobre la cuesti\u00f3n de la discriminaci\u00f3n contra la mujer en la legislaci\u00f3n y en la pr\u00e1ctica, y la Relatora Especial sobre la violencia contra la mujer. La Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos (OEA) cuenta con la Comisi\u00f3n Interamericana de Mujeres (CIM), la Relator\u00eda sobre los Derechos de la Mujer y el Mecanismo de Seguimiento de la Convenci\u00f3n Interamericana para Prevenir, Sancionar y Erradicar la Violencia contra la Mujer (Convenci\u00f3n de Bel\u00e9m do Par\u00e1) (MESECVI).Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 247 acci\u00f3n y una base para iniciativas nacionales dirigidas a garantizar que se proteja a las personas de edad de la violencia y los malos tratos. Esta protecci\u00f3n est\u00e1 reforzada por medio de las observaciones generales de los comit\u00e9s de los tratados que han elaborado una serie de directrices fundamentales para abordar con seriedad esta problem\u00e1tica como un asunto de derechos humanos. Por su parte, la Asamblea General de las Naciones Unidas ha jugado un rol decisivo en la tarea de sensibilizaci\u00f3n sobre este flagelo en la agenda mundial mediante su resoluci\u00f3n 66/127 , que designa el 15 de junio como D\u00eda Mundial de Toma de Conciencia del Abuso y Maltrato en la Vejez, representando el momento del a\u00f1o en que todo el mundo expresa su oposici\u00f3n a los abusos y los sufrimientos infligidos a miembros de las generaciones mayores. Hay que insistir, sin embargo, que en la base de cualquier acci\u00f3n debe haber un cambio de perspectiva en la conceptualizaci\u00f3n, el an\u00e1lisis y el tratamiento del maltrato. Ni los profesionales ni los expertos en la materia podr\u00e1n detectar los abusos si dan por sentado que cierto comportamiento o estado f\u00edsico de una persona mayor se debe \u00fanicamente a su edad avanzada o su mala salud. Sin una toma de conciencia al respecto, solo podr\u00e1n llamar la atenci\u00f3n a los casos graves de maltrato, puesto que las personas de edad que son v\u00edctimas de violencia y que no recurren a los servicios m\u00e9dicos o sociales dif\u00edcilmente podr\u00e1n visibilizarse (Naciones Unidas, 2002). D. De las ense\u00f1anzas aprendidas al fortalecimiento de las instituciones La implementaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores es un proceso que reci\u00e9n se inicia y que se desarrolla en paralelo con la implementaci\u00f3n de la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible. En este marco, los Estados tendr\u00e1n que trabajar para generar los mecanismos que garanticen las libertades y los derechos consagrados en el instrumento regional y crear las condiciones para que la discriminaci\u00f3n de las personas mayores no impida su participaci\u00f3n en la sociedad y el desarrollo. Una tarea que exige, entre otros requisitos, innovaci\u00f3n, transparencia, personal calificado y presupuesto gubernamental. La experiencia adquirida en la implementaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento y su puesta en pr\u00e1ctica a nivel regional durante los \u00faltimos 16 a\u00f1os son de utilidad para cumplir con las obligaciones asumidas en la Convenci\u00f3n Interamericana y avanzar en la implementaci\u00f3n de la Agenda 2030 para no dejar a las personas mayores atr\u00e1s. Un aporte indiscutible de los acuerdos plasmados en los 248 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) instrumentos regionales de la CEPAL es la promoci\u00f3n de enfoques m\u00e1s integrales en el tratamiento gubernamental de los asuntos vinculados a este grupo social. Ese aprendizaje es insustituible en el escenario actual. A partir de 2002 algunos pa\u00edses desplegaron esfuerzos e hicieron progresos destacados, por ejemplo, la promulgaci\u00f3n de leyes de protecci\u00f3n de los derechos humanos de las personas mayores, el rescate de la planificaci\u00f3n a mediano plazo por medio de los planes nacionales, y las reformas administrativas para incluir a las instituciones de personas mayores en el \u00e1mbito de los ministerios sociales, entre otros. Algunas de estas iniciativas se mantuvieron en el tiempo, pero otras no. En los \u00faltimos a\u00f1os varias carecieron de una adecuada metodolog\u00eda, seguimiento t\u00e9cnico o evaluaci\u00f3n peri\u00f3dica. Muchas sucumbieron frente a la falta de presupuesto y otras se volvieron insostenibles debido a una voluntad pol\u00edtica fr\u00e1gil para asegurar su existencia m\u00e1s all\u00e1 del gobierno de turno. Como corolario, distintos programas que se iniciaron cinco a\u00f1os atr\u00e1s ya no existen. Incluso algunas instituciones nacionales dirigidas a las personas mayores descendieron de jerarqu\u00eda o cambiaron de dependencia con m\u00e1s facilidad que otras dedicadas a las problem\u00e1ticas de las mujeres o la ni\u00f1ez. La evaluaci\u00f3n regional de las acciones que se desarrollan en favor de las personas mayores revela que su principal caracter\u00edstica, con notables excepciones, es que no siempre logran impregnar el conjunto de la labor del Estado y que en general los asuntos vinculados a la poblaci\u00f3n adulta mayor se circunscriben a organismos o sectores espec\u00edficos. En ocasiones, la voluntad de las autoridades de las instituciones vinculadas al tema del envejecimiento choca con limitaciones estructurales que ponen en riesgo su credibilidad y mina la confianza de las personas mayores. Lo anterior, junto con la escasez de personal calificado y la incipiente estandarizaci\u00f3n de las reglas o procedimientos, entre otros aspectos, condicionan gravemente el rendimiento institucional. De no mediar cambios, ello se puede convertir en un inconveniente que impide avanzar en la efectiva implementaci\u00f3n de los instrumentos y acuerdos regionales en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Las personas mayores y sus organizaciones tienen claridad con respecto a los temas abordados en los p\u00e1rrafos anteriores. De tal manera, entre sus reivindicaciones m\u00e1s recurrentes en los \u00faltimos a\u00f1os se encuentra, por una parte, que la instituci\u00f3n gubernamental que les corresponde tenga un elevado rango organizacional y, por otra, que sus asuntos se aborden desde una perspectiva de derechos humanos. Esta aspiraci\u00f3n no es al azar. Las personas mayores y sus organizaciones son cada vez m\u00e1s conscientes de que la forma en que se conceptualizan sus problemas, necesidades e Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 249 intereses en el discurso oficial de los Gobiernos y c\u00f3mo ello ejerce influencia en la sociedad y en la forma de comprender su situaci\u00f3n o valorar sus aportes. Es por eso que buscan intervenir activamente. De cara a los cambios demogr\u00e1ficos y tomando en cuenta que las instituciones dirigidas a las personas mayores deben asumir un papel protag\u00f3nico en la implementaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Interamericana y otros acuerdos multilaterales, se deben revertir las limitaciones descritas anteriormente y fortalecer las instituciones para que asuman responsabilidades crecientes y diversas. Junto con ello, es imprescindible abrir espacios para ampliar la participaci\u00f3n de las personas mayores en las cuestiones que les afectan. En este marco, la planificaci\u00f3n de mediano y largo plazo vuelve a retomar su importancia, m\u00e1s a\u00fan en contexto de la implementaci\u00f3n de la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible. Las pol\u00edticas p\u00fablicas que se pongan en marcha han de empezar por el sujeto e incidir de verdad en su situaci\u00f3n. Han de procurar niveles de vida dignos y combatir la discriminaci\u00f3n. Asimismo, deben tener en cuenta la interdependencia entre generaciones, porque no habr\u00e1 desarrollo si los salarios de los j\u00f3venes est\u00e1n estancados o tienden a la baja, si las mujeres mantienen lagunas previsionales debido a ausencias por maternidad o cuidado, o si los sistemas privados de pensiones aumentan la desigualdad. E. La necesidad de una mayor protecci\u00f3n internacional Al profundizar en el estudio de la situaci\u00f3n de las personas mayores, se reafirma que sus derechos requieren un examen exhaustivo para definir si los est\u00e1ndares existentes recogen las preocupaciones de la poblaci\u00f3n de edad avanzada. En el caso de los temas tratados en este libro, se concluye que todav\u00eda existen limitaciones para que las personas mayores sean respetadas como titulares de derechos. Persiste la discriminaci\u00f3n por edad y, con el envejecimiento poblacional, surgen nuevas esferas de preocupaci\u00f3n. Hace unos a\u00f1os, era poco probable que las personas de edad demandaran una mayor igualdad en el acceso a los servicios financieros, o que la muerte y sus condiciones fueran tratadas como un asunto p\u00fablico que no solo ata\u00f1e al sector de la salud. La aprobaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores y del Protocolo de la Carta Africana de Derechos Humanos y de los Pueblos relativo a los Derechos de las Personas de Edad en \u00c1frica demuestra que es posible y necesario elaborar un instrumento multilateral jur\u00eddicamente vinculante para 250 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) asegurar una completa y efectiva promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de los derechos de las personas mayores (Grupo de Amigos de las Personas de Edad, 2016). Esta reivindicaci\u00f3n es m\u00e1s leg\u00edtima a\u00fan tomando en cuenta que la coexistencia de instrumentos internacionales y regionales de derechos humanos ha sido una constante en el mundo contempor\u00e1neo. En los temas abordados en este libro, se comprende f\u00e1cilmente su utilidad y compatibilidad. La existencia de est\u00e1ndares duplicados, pero a su vez diferenciados, se justifica porque en ocasiones un consenso a nivel universal requiere tambi\u00e9n uno continental, el que puede alcanzarse en un r\u00e9gimen que, sin afectar el de \u00edndole universal, trae beneficios adicionales para promover y proteger los derechos humanos. Por otra parte, uno de los principios b\u00e1sicos de la doctrina jur\u00eddica es la aplicaci\u00f3n del principio propersona, lo que significa que siempre se utilizar\u00e1n los est\u00e1ndares m\u00e1s favorables a la persona en la situaci\u00f3n concreta de que se trate (Carmona, 2009). Eso es especialmente importante en algunos pa\u00edses de la regi\u00f3n, como ocurre en M\u00e9xico, donde el principio propersona es parte del ordenamiento constitucional. Sin lugar a dudas, es el momento de actuar y abordar los asuntos del envejecimiento y de las personas mayores con altura de miras; pensar en el futuro de manera realista, pero tambi\u00e9n audaz; poner en pr\u00e1ctica los compromisos tantas veces soslayados y, sobre todo, habilitar y abrir oportunidades para todas las generaciones, en especial para las personas mayores, en un marco de interdependencia y solidaridad.Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030... 251 Bibliograf\u00eda Carmona, J. (2009), \"Los instrumentos regionales interamericanos en materia de derechos humanos y la bio\u00e9tica\", Hacia un instrumento regional interamericano sobre la bio\u00e9tica: experiencias y expectativas, I. Brena y G. Teboul (coords.), Ciudad de M\u00e9xico, Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM). CEPAL (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2014), \"La nueva era demogr\u00e1fica en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: la hora de la igualdad seg\u00fan el reloj poblacional\" (DDR/2(MDP .1), documento preparado para la Primera Reuni\u00f3n de la Mesa Directiva de la Conferencia Regional sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, Santiago 12 a 14 de noviembre. CEPAL/OIT (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo) (2018), \"La inserci\u00f3n laboral de las personas mayores: necesidades y opciones\", Coyuntura Laboral en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, N\u00b0 18 (LC/TS.2018/39), Santiago, mayo. Grupo de Amigos de las Personas de Edad (2016), \"Statement in the General Debate (Item 5) of the VII Session of the Open-ended Working Group on Ageing\", s\u00e9ptimo per\u00edodo de sesiones del Grupo de Trabajo de Composici\u00f3n Abierta sobre el Envejecimiento, Nueva York, 12 de diciembre. Lee, R. y G. Donehower (2010), \"El envejecimiento de la poblaci\u00f3n, las transferencias intergeneracionales y el crecimiento econ\u00f3mico: Am\u00e9rica Latina en el contexto mundial\", Notas de Poblaci\u00f3n, vol. 37, N\u00b0 90 (LC/G.2469-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), enero. Montiel, L. y M. Garc\u00eda (eds.) (2007), Pensar el final: la eutanasia. \u00c9ticas en conflicto, Madrid, Editorial Complutense. Naciones Unidas (2002), \"El maltrato de las personas de edad: reconocer y responder al maltrato de las personas de edad en un contexto mundial. Informe del Secretario General\" (E/CN.5/2002/PC/2), Nueva York, enero. OIT (Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo) (2013), Informe IV: empleo y protecci\u00f3n social en el nuevo contexto demogr\u00e1fico, Ginebra. OMS (Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud) (2015), Informe mundial sobre el envejecimiento y la salud, Ginebra. Rico, M. y C. Robles (2016), \"Pol\u00edticas de cuidado en Am\u00e9rica Latina: forjando la igualdad\", serie Asuntos de G\u00e9nero, N\u00b0140 (LC/L.4226), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), septiembre.Publicaciones recientes de la CEPAL ECLAC recent publications www.cepal.org/publicacio nes Informes Anuales / Annual Reports Tambi\u00e9n disponibles para a\u00f1os anteriores / Issues for previous years also available Estudio Econ\u00f3mico de Am\u00e9rica Latina y el Caribe 2018 Economic Survey of Latin America and the Caribbean 2018 Estudo Econemico da Am\u00e9rica Latina e do Caribe 2018 Documento informativo Balance Preliminar de las Econom\u00edas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe 2017 Preliminary Overview of the Economies of Latin America and the Caribbean 2017 Balan\u00e7o Preliminar das Economias da Am\u00e9rica Latina e do Caribe 2017. Documento informativo Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2017 Social Panorama of Latin America 2017 Panorama Social da Am\u00e9rica Latina 2017 Documento informativoLa Inversi\u00f3n Extranjera Directa en Am\u00e9rica Latina y el Caribe 2018 Foreign Direct Investment in Latin America and the Caribbean 2018 O Investimento Estrangeiro Direto na Am\u00e9rica Latina e no Caribe 2018 Anuario Estad\u00edstico de Am\u00e9rica Latina y el Caribe 2107 Statistical Yearbook for Latin America and the Caribbean 2017 Perspectivas del Comercio Internacional de Am\u00e9rica Latina y el Caribe 2017 International Trade Outlook for Latin America and the Caribbean 2017 Perspectivas do Com\u00e9rcio Internacional da Am\u00e9rica Latina e do Caribe 2017Proyecto de primer informe regional sobre la implementaci\u00f3n del Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo Lima, 7 a 9 de agosto de 2018Tercera Reuni\u00f3n de la Conferencia Regional sobr e Poblaci\u00f3n y Desarr ollo de Am\u00e9ric a Latina y el C arib e Desarrollo Econ\u00f3micoEstudios sobre financierizaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina MART\u00cdN ABELES ESTEBAN P\u00c9REZ CALDENTEY SEBASTI\u00c1N VALDECANTOS Editores152 2018 La Habana 7 a 11 de mayoTRIG\u00c9SIMO S\u00c9PTIMO PER\u00cdODO DE SESIONES DE LA CEPALLa ineficiencia de la desigualdadEl Pensamiento de la CEPAL / ECLAC Thinking Libros y Documentos Institucionales / Institutional Books and Documents La ineficiencia de la desigualdad The Inefficiency of Inequality Horizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenible Horizons 2030: Equality at the centre of sustainable development Horizontes 2030: a igualdade no centro do desenvolvimento sustent\u00e1vel Proyecto de primer informe regional sobre la implementaci\u00f3n del Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo Draft first regional report on the implementation of the Montevideo Consensus on Population and Development Acceso a la informaci\u00f3n, la participaci\u00f3n y la justicia en asuntos ambientales en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: hacia el logro de la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible Access to information, participation and justice in environmental matters in Latin America and the Caribbean: Towards achievement of the 2030 Agenda for Sustainable Development Libros de la CEPAL / ECLAC Books Estudios sobre financierizaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina Los pueblos ind\u00edgenas en Am\u00e9rica (Abya Yala): desaf\u00edos para la iguadad en la diversidad, Fabiana Del Popolo (ed.) P\u00e1ginas Selectas de la CEPAL / ECLAC Select Pages Empleo en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Textos seleccionados 2006-2017, J\u00fcrgen Weller (comp.) Desarrollo inclusivo en Am\u00e9rica Latina. Textos seleccionados 2009-2016, Ricardo Infante (comp.)Perspectivas econ\u00f3micas de Am\u00e9rica Latina 2018 Repensando las instituciones paR a el desaRRollo Mujeres afrodescendientes en Am\u00e9rica Latina y el Caribe Deudas de igualdad Poblaci\u00f3nnotas de N\u00ba 106 ISSN 0303-1829 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Centro Latinoamericano y Caribe\u00f1o de Demograf\u00eda (CELADE) Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n de la CEPALENERO-JUNIO 2018 A\u00d1O XLVLa medici\u00f3n de la esperanza de vida libre de limitaciones cognitivas y la esperanza de vida con limitaciones cognitivas en Am\u00e9rica Latina N\u00e9lida Redondo Gilbert Brenes Camacho Marcela Agudelo Botero Carolina Guidotti Dalia Romero Mois\u00e9s H. Sandoval Teor\u00edas y medidas de convergencia demogr\u00e1fica: una aplicaci\u00f3n a nivel subnacional en Am\u00e9rica Latina Gabriel Mendes Borges Familias transnacionales de brasile\u00f1os a principios del siglo XXI: aportes para el an\u00e1lisis y la medici\u00f3n Marden Campos La fecundidad de las migrantes del Estado Plurinacional de Bolivia, el Paraguay y el Per\u00fa en el \u00c1rea Metropolitana de Buenos Aires en la primera d\u00e9cada del siglo XXI Javiera Fanta Garrido Daniel Esteban Quiroga Roberto Ariel Abelda\u00f1o Niveles y tendencias de la fecundidad en ni\u00f1as y adolescentes de 10 a 14 a\u00f1os en M\u00e9xico y caracter\u00edsticas de las menores y de los padres de sus hijos e hijas, a partir de las estad\u00edsticas vitales de nacimientos de 1990 a 2016 Eloina Meneses Mitzi Ram\u00edrezUna metodolog\u00eda para estimar los femicidios en la Argentina a partir de las estad\u00edsticas vitales Jimena Kohan Migraci\u00f3n de retorno en el Paraguay: caracter\u00edsticas e inserci\u00f3n sociolaboral Edith Arr\u00faa Sebasti\u00e1n Bruno Transiciones demogr\u00e1ficas, nuevas formas residenciales y segregaci\u00f3n social: transformaciones recientes del espacio urbano de Bogot\u00e1 Diva Marcela Garc\u00eda Garc\u00eda Juan Antonio M\u00f3denes Cabrerizo Segregaci\u00f3n socioterritorial en la Regi\u00f3n Metropolitana de Buenos Aires: an\u00e1lisis espacial intraurbano, caracter\u00edsticas y evoluci\u00f3n reciente, 2001-2010 Albano Blas Vergara Parra Dividendo demogr\u00e1fico y migraci\u00f3n en El Salvador: \u00bfcu\u00e1nto se ha perdido? Werner Pe\u00f1a Mar\u00eda Elena Rivera desarrollo productivoISSN 1680-8754 Capital humano para la transformaci\u00f3n digital en Am\u00e9rica Latina Ra\u00fal L. Katz S E R I E COMERCIO INTERNACIONALISSN 1680-872X La innovaci\u00f3n exportadora en las peque\u00f1as y medianas empresas Programas de apoyo y financiamiento en Am\u00e9rica Latina Nanno Mulder Andrea PellandraSERIE POBLACI\u00d3N Y DESARROLLOISSN 1680-90 09 Panorama de la migraci\u00f3n internacional en M\u00e9xico y Centroam\u00e9rica Documento elaborado en el marco de la Reuni\u00f3n Regional Latinoamericana y Caribe\u00f1a de Expertas y Expertos en Migraci\u00f3n Internacional preparatoria del Pacto Mundial para una Migraci\u00f3n Segura, Ordenada y Regular Alejandro I. Canales Cer\u00f3n Martha Luz Rojas WiesnerS E R I E Revista CEPAL / CEPAL Review Coediciones / Co-editions Copublicaciones / Co-publications Documentos de Proyectos Project Documents Series de la CEPAL / ECLAC Series Observatorio Demogr\u00e1fico Demographic Observatory Notas de Poblaci\u00f3n Cuadernos Estad\u00edsticos de la CE PAL Este libro es el resultado de un proceso de investigaci\u00f3n y reflexi\u00f3n sobre la manera de incorporar a las personas mayores en la implementaci\u00f3n y el seguimiento de la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible desde la perspectiva de derechos humanos. Pone el acento en el cambio demogr\u00e1fico como una megatendencia mundial que tendr\u00e1 efectos en la implementaci\u00f3n de los Objetivos de Desarrollo Sostenible, as\u00ed como en sus interconexiones con el ejercicio de los derechos humanos de las personas mayores en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Los principios de universalidad y no discriminaci\u00f3n que gu\u00edan la Agenda 2030 ofrecen la posibilidad de utilizar los instrumentos internacionales de derechos humanos para lograr que nadie se quede atr\u00e1s. En tal sentido, la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Personas Mayores \u2014mientras no exista un instrumento universal\u2014 resulta de vital importancia para facilitar a los Gobiernos y a la sociedad civil el aprovechamiento efectivo del potencial de las personas mayores para no dejarlas atr\u00e1s y avanzar hacia la anhelada igualdad para todas y todos que impulsa la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe. LIBROS COMISI\u00d3N ECON\u00d3MICA PARA AM\u00c9RICA LATINA Y EL CARIBE (CEPAL ) ECONOMIC COMMISSION FOR LATIN AMERICA AND THE CARIBBEAN (ECLAC )www.cepal.org Desarrollo Social SANDRA HUENCHUAN EditoraEnvejecimiento, personas mayores y Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible Perspectiva regional y de derechos humanos "}