{"title": "Ampliando la profesionalizaci\u00f3n de la salud p\u00fablica: la formaci\u00f3n especializada multiprofesional | Gaceta Sanitaria", "author": "Blasco Blasco; Mar; Atenza Fern\u00e1ndez; Juan", "url": "http://www.gacetasanitaria.org/es-ampliando-profesionalizacion-salud-publica-formacion-articulo-S0213911114002131", "hostname": "gacetasanitaria.org", "description": "Introducci\u00f3nLa salud p\u00fablica se enfrenta a nuevos desaf\u00edos constantemente, tales como emergencias internacionales o cambios", "sitename": "Gaceta Sanitaria", "date": "2015-03-01", "cleaned_text": "salud p\u00fablica se enfrenta a nuevos desaf\u00edos constantemente, tales como emergencias internacionales o cambios econ\u00f3micos que afectan a la salud de una creciente poblaci\u00f3n vulnerable y a la econom\u00eda de los pa\u00edses. Se le plantean retos en la investigaci\u00f3n de los patrones de salud-enfermedad y la determinaci\u00f3n de sus causas, incluidas entre otras las ambientales. Esta complejidad s\u00f3lo puede abordarse por expertos ampliamente capacitados, con una formaci\u00f3n de calidad y experiencia laboral suficiente. La preocupaci\u00f3n por formar profesionales en salud p\u00fablica altamente cualificados est\u00e1 bien recogida en la literatura [1-4](#bib0005). En Europa, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud fija como una de sus operaciones esenciales en salud p\u00fablica [5](#bib0105) el asegurar una suficiente y competente fuerza de trabajo a trav\u00e9s de la educaci\u00f3n. Conocer los itinerarios formativos conducentes a la preparaci\u00f3n de estos profesionales en Espa\u00f1a, y determinar las posibilidades de mejora que existen, en particular la especializaci\u00f3n en salud p\u00fablica, resulta relevante para fortalecer la profesionalizaci\u00f3n y consecuentemente incrementar los beneficios que reporta en la salud de la poblaci\u00f3n.Formaci\u00f3n desde la perspectiva de la multiprofesionalidad El car\u00e1cter multiprofesional de la salud p\u00fablica est\u00e1 formalmente reconocido tanto en m\u00faltiples aproximaciones te\u00f3ricas a lo largo del tiempo [6-8](#bib0030) como en su regulaci\u00f3n legal, en nuestro pa\u00eds con la Ley 16/2003 de Cohesi\u00f3n y Calidad del Sistema Nacional de Salud (LCC) [9](#bib0045) y la Ley 33/2011 General de Salud P\u00fablica (LGSP) [10](#bib0050). Remarcando la definici\u00f3n utilizada en el art\u00edculo primero de la LGSP, por ser reciente en nuestro entorno y espec\u00edfica de este campo, \u00abla salud p\u00fablica es el conjunto de actividades organizadas por las administraciones p\u00fablicas, con la participaci\u00f3n de la sociedad, para prevenir la enfermedad, as\u00ed como para proteger, promover y recuperar la salud de las personas, tanto en el \u00e1mbito individual como en el colectivo y mediante acciones sanitarias, sectoriales y transversales\u00bb. Esta descripci\u00f3n coincide con las aproximaciones ya citadas en la constancia de que la salud p\u00fablica necesita, para su desarrollo, las competencias y habilidades propias de diversas ciencias y disciplinas. Igualmente, en el entorno laboral tambi\u00e9n se constata este caracter\u00edstico perfil de la salud p\u00fablica. Si se analizan las plantillas de la administraci\u00f3n sanitaria en sus diferentes niveles, o las empresas que trabajan en este campo, se encuentra un amplio espectro de profesiones tanto sanitarias como no sanitarias, seg\u00fan los criterios recogidos en la Ley 44/2003 de Ordenaci\u00f3n de las Profesiones Sanitarias (LOPS) [11](#bib0055); as\u00ed se confirma en uno de los escasos estudios realizados sobre el perfil profesional de los trabajadores de salud p\u00fablica en nuestro entorno [12](#bib0060). En la actualidad, las l\u00edneas formativas se establecen seg\u00fan modelos de competencias [13](#bib0065) que constituyen la base de los criterios de acreditaci\u00f3n en la educaci\u00f3n formal. Una cuesti\u00f3n a tener en cuenta es la definici\u00f3n de las competencias que deben alcanzar los profesionales de la salud p\u00fablica y en qu\u00e9 forma. En este sentido son abundantes y concordantes las opiniones (tanto las de organismos internacionales [14,15](#bib0070) como las procedentes de nuestro entorno [16,17](#bib0080)) sobre cu\u00e1l tiene que ser el n\u00facleo de conocimientos que debe poseer un profesional para ejercer las funciones propias de la salud p\u00fablica. La adquisici\u00f3n formal o acad\u00e9mica de competencias y la profesionalizaci\u00f3n se consiguen de manera escalonada a trav\u00e9s de los per\u00edodos de formaci\u00f3n de grado, posgrado (m\u00e1ster y doctorado) y formaci\u00f3n especializada. En nuestro pa\u00eds, el sistema universitario no contempla el grado en salud p\u00fablica, aunque s\u00ed diversos m\u00e1steres y doctorados en este campo. Por otro lado, desde el punto de vista laboral, el acceso a puestos de trabajo de diferentes profesiones relacionadas con la salud p\u00fablica suele realizarse mediante nombramientos como personal interino o eventual, procedimiento que puede finalizar con la superaci\u00f3n de procesos selectivos. La conjunci\u00f3n de estos procesos de autoaprendizaje, junto con la acumulaci\u00f3n de la experiencia laboral subsiguiente, dan lugar a la disposici\u00f3n de un importante n\u00famero de profesionales, en su mayor\u00eda sin titulaci\u00f3n de especialista, lo que no ha beneficiado a la profesionalizaci\u00f3n de la salud p\u00fablica.Avanzando hacia una formaci\u00f3n especializada en salud p\u00fablica multidisciplinaria En el momento actual, en Espa\u00f1a, la especializaci\u00f3n en salud p\u00fablica s\u00f3lo es accesible a los profesionales de la medicina, a trav\u00e9s de la especialidad de medicina preventiva y salud p\u00fablica. Sin embargo, como ya se ha dicho, la mayor parte de los profesionales que trabajan en el campo de la salud p\u00fablica no son m\u00e9dicos, y precisamente por ello, en la disposici\u00f3n adicional primera de la LGSP se plantea la necesidad de resolver esta importante carencia ampliando la especializaci\u00f3n en salud p\u00fablica al resto de las profesiones sanitarias y no sanitarias. En este sentido, desde el Grupo de Trabajo de Formaci\u00f3n en Salud P\u00fablica (GtFSP) de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda y la Sociedad Espa\u00f1ola de Salud P\u00fablica y Administraci\u00f3n Sanitaria (SEE-SESPAS) se est\u00e1 trabajando en una propuesta m\u00e1s extensa: el desarrollo de la especializaci\u00f3n en salud p\u00fablica hacia toda profesi\u00f3n que forme parte de la pr\u00e1ctica en salud p\u00fablica [18](#bib0090). Este proyecto encuentra un obst\u00e1culo en la propia LOPS que determina cu\u00e1les son las denominadas profesiones sanitarias. No obstante, una lectura amplia y una interpretaci\u00f3n razonada de dicha ley debe permitir salvar este obst\u00e1culo. Profundizando en la propuesta del GtFSP, para su implantaci\u00f3n se elige el procedimiento que establece el Real Decreto 183/2008 [19](#bib0095) sobre formaci\u00f3n sanitaria especializada, conocido habitualmente como v\u00eda MIR, que ofrece la posibilidad de formar especialistas en las mismas condiciones que las actuales, pero encuentra la dificultad de su financiaci\u00f3n en tiempos de crisis. En este sentido, lo deseable es que se financie de la misma forma que el resto de las especialidades, aunque podr\u00eda valorarse una posible colaboraci\u00f3n de los \u00f3rganos auton\u00f3micos de salud p\u00fablica para aumentar el n\u00famero de residentes. En este contexto, la formaci\u00f3n de especialistas en nuestro pa\u00eds deber\u00eda realizarse en el seno de unidades docentes multiprofesionales, como ocurre con otras especialidades tales como atenci\u00f3n familiar y comunitaria, salud mental y otras, por ser totalmente acorde con el car\u00e1cter de la especialidad y permitir una mayor econom\u00eda de esfuerzos. En cuanto a su configuraci\u00f3n, el GtFSP propone 4 a\u00f1os de duraci\u00f3n, con una etapa inicial troncal de 2 a\u00f1os que comprendiera la formaci\u00f3n te\u00f3rica complementaria necesaria mediante la realizaci\u00f3n del m\u00e1ster en salud p\u00fablica y rotaciones por las \u00e1reas b\u00e1sicas de la especialidad, y una segunda etapa que se desarrollar\u00eda por diferentes itinerarios especializados. En cuanto a los contenidos, la experiencia acumulada en la realizaci\u00f3n de los actuales m\u00e1steres de salud p\u00fablica, junto con el desarrollo de la actual especialidad de medicina preventiva y salud p\u00fablica, puede ser de gran utilidad para determinarlos con detalle. Otra cuesti\u00f3n que se plantea es qu\u00e9 profesionales podr\u00edan tener acceso a la especializaci\u00f3n. El punto de partida pueden ser los profesionales sanitarios y no sanitarios que tienen habitual presencia laboral en salud p\u00fablica, al menos hasta que el desarrollo de la especialidad y del entorno en que se ejerce no demande una mayor apertura a otros profesionales. Por otro lado, la previsible mayor demanda de profesionales de la salud p\u00fablica que la capacidad de formaci\u00f3n de estos, al menos durante los pr\u00f3ximos a\u00f1os, hace que otros procesos de formaci\u00f3n, como los m\u00e1steres y los doctorados, sigan constituyendo una v\u00eda de formaci\u00f3n que, unida a la experiencia laboral, permitir\u00e1 disponer del n\u00famero suficiente de efectivos en este campo, aun teniendo presente que posgrados universitarios y especializaci\u00f3n en salud p\u00fablica no son procedimientos equiparables por tener diversa duraci\u00f3n y especificidad de contenidos. Esta es una propuesta inicial y no limitante realizada desde el GtFSP, basada en un pormenorizado an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n nacional e internacional y en los condicionantes laborales en nuestro pa\u00eds, dirigida a conseguir que la especializaci\u00f3n en salud p\u00fablica se abra a un amplio grupo profesional, y que seguro propiciar\u00e1 el debate sobre este tema. Es evidente que ello exige un esfuerzo de las administraciones sanitarias, que debe ir precedido de un an\u00e1lisis profesional y demogr\u00e1fico de la situaci\u00f3n del personal de salud p\u00fablica, de manera que pueda establecerse un proceso de planificaci\u00f3n de necesidades en el cual tienen un importante papel las sociedades cient\u00edficas relacionadas. El deseado desarrollo del Registro Estatal de Profesionales Sanitarios, recogido en la LCC y en el Real Decreto-ley 16/2012 [20](#bib0100) (registro que se presentar\u00e1 en breve, seg\u00fan se ha anunciado) ser\u00e1 tambi\u00e9n un \u00fatil instrumento para conocer la situaci\u00f3n de partida. En conclusi\u00f3n, la LGSP establece la posibilidad de la apertura de la formaci\u00f3n en salud p\u00fablica a profesionales distintos al \u00e1rea de la medicina, lo que supondr\u00eda una transformaci\u00f3n radical de la especialidad. Al mismo tiempo, debe ser el comienzo de una actualizaci\u00f3n de la formaci\u00f3n en salud p\u00fablica que contin\u00fae con el refuerzo y el desarrollo de otras v\u00edas formativas que incluyan profesionales que queden excluidos de esta propuesta. Desde el GtFSP, en esta nota editorial, invitamos a todos los agentes implicados a reflexionar sobre estos pr\u00f3ximos cambios y a formular propuestas que enriquezcan el necesario debate.Contribuciones de autor\u00eda Los dos autores han contribuido en la escritura de la nota editorial y su revisi\u00f3n.Financiaci\u00f3n Ninguna.Conflictos de intereses Ninguno. A Gl\u00f2ria P\u00e9rez, de la Ag\u00e8ncia de Salut P\u00fablica de Barcelona y coordinadora del GtFSP, por facilitar "}